<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><hi rend="bold">ИСКУССТВО.</hi></head><div type="aticle"><p><hi rend="bold">Понятие искусства.</hi><term xml:id="ART">И.</term>—<gloss target="#ART" rend="unmarked">один из видов идеологической деятельности общественного человека, специфическая форма познания мира и активного воздействия в целях его изменения</gloss>. И. воздействует на мировоззрение и поведение людей посредством создания эмоционально-действующих образов, к-рые представляют или отображение общественной жизни или преломленное через общественное сознание отображение природы. В классовом обществе отображение И. природы и общества определяется классовым положением людей. Осуществляется это отображение различными средствами—в материале (архитектура, скульптура, оформление мебели, одежды), в красках и линиях (живопись, рисунок), в организованном течении выразительных звуков (музыка), в организованных выразительных движениях человеческого тела (танец), в организованном выразительном слове (поэзия), в организованной драматической игре и наконец в соединении некоторых или всех указанных способов воспроизведения (театр, кино).
            От других областей идеологии И. отличается способами познания и освоения мира и средствами выражения познанного. Каждая конкретная наука познает лишь одну определенную закономерность, дающую возможность воздействовать только в определенном направлении; в науке сознание человека направлено на отдельные стороны реального мира и акцентирует их. И. же направлено на отражение единства и многообразия всех сторон объективной реальности. В полноценных произведениях И. жизнь отражается как бы в концентрическом зеркале, синтезированно. В то же время И. акцентирует конкретно-чувственную и эмоциональную сторону познавательного процесса, эстетического качества познаваемого. В отличие от науки, отражающей действительность в научных категориях и понятиях, И. отражает ее в форме художественных образов. Однако специфика И. не исчерпывается конкретностью образного мышления, в противовес абстрактному логическому научному мышлению, или же эмоциональностью И. Образ, чувственная конкретность, эмоциональность свойственны всякому мышлению, они присутствуют и в других областях идеологии. Точно так же нельзя метафизически противопоставлять образ и понятие; специфика искусства заключается в особой конкретной связи их между собой в художественном произведении при общей направленности последнего. Эта направленность выражается в том, что И. в конкретных, частных и единичных случаях реальной действительности старается охватить живую жизнь (или то, что художнику представляется живой жизнью), целиком выявляя ее всеобщность и правду. Поэтому всякое полноценное И. является И. реалистическим.
            В основе всякого художественного произведения лежит определенная идея, отражающая в себе реальную действительность. Эта идея может быть развернута в тематике, в сюжете, фабуле (напр. в художественной литературе, живописи), может быть передана бессюжетно в непосредственных образах предметного мира (напр. ландшафт, натюрморт, портрет), может быть выражена непосредственно формальными средствами данного И. (напр. в музыке, в архитектуре) или же наконец комбинацией всех этих способов (например кино и др. виды И.). Форма в искусстве—это средство выражения идеи художественного произведения. В основе марксистского понимания И. лежит учение о том, что И., как специфическая форма сознания общественного человека, обусловлено его общественным бытием и является продуктом исторического развития. Содержание и форма И. обусловлены совокупностью породивших это И. общественных отношений, в основе которых в конечном итоге лежат производительные силы и производственные отношения данного общества. Не имманентная идея, не <q>«дух»</q> и не чисто биологическое чувство красоты породили произведения искусства. Оно возникло в связи с реальными потребностями общественного человека на основе его реальной общественной практики. Отвергая идеалистическое понимание И., марксизм в то же время отбрасывает и вульгарно-материалистическое, вульгарно-социологическое толкование его, пытающееся <q>«вывести»</q> И. непосредственно из экономического базиса общества или из одной только техники,—толкование, <q>«объясняющее»</q> отдельные моменты содержания и формы И. развитием отдельных моментов технического прогресса, отдельных моментов развития производственных отношений, классовой борьбы и т.п. В таком упрощенном подходе сложная обусловленность искусства заменяется вульгарной каузальностью. В подобных мертвых схемах теряется живая связь искусства с действительностью.
                    <hi rend="bold">Происхождение И. и его виды.</hi> Зарождение И. относится к первобытному, доклассовому обществу и непосредственно связано с трудовыми процессами этого общества, с борьбой человека за существование. Появление первых зачатков И. вызвано не <q>«инстинктом подражания»</q>, не <q>«инстинктом украшения»</q> или красоты, не <q>«инстинктом игры»</q>, а практической социальной необходимостью, которая получила определенное оформление в сознании примитивных людей. И. выступает как конкретно-чувственная, необходимая форма освоения мира, форма практической и познавательной ориентации в реальном мире и в частности (вместе с примитивным языком) форма общения первобытных людей. Пляски и напевы первобытных народов повторяют движения и ритм их трудовых процессов, рисунки воспроизводят то, что наиболее существенно в повседневной борьбе первобытного охотника,—зверей и отдельные моменты охоты. В своих истоках И. еще непосредственно связано с утилитарно-практическими действиями человека, оно находится в непосредственной зависимости от развития и состояния производительных сил, от техники, от экономики. Другая особенность первобытного И. в том, что оно еще не отдифференцировалось от других идеологических форм. В первобытном обществе нет И., науки, религии, как особых видов идеологии, а есть синкретическая форма первоначальной культуры, недифференцированная еще система представлений, в к-рой чувственные формы познания и освоения мира выступают и как зачатки науки и как религия и пр. Отделение И. в более или менее самостоятельную идеологическую категорию относится уже к периоду классового общества, когда развивается общественное разделение труда и происходит отделение умственного труда от физического.
                    Но уже в первобытном И. отмечаются зачатки нек-рых основных видов его, получивших впоследствии свое окончательное оформление. Существует подражающая трудовым движениям пляска, к-рая является началом в развитии искусства танца. Пение, сопровождаемое ритмическими звуками, является началом музыки и поэзии. Разного рода изображения—началом графич. И. и живописи. Фигурная пластика—началом пластических И. Наконец соединение пения, музыки и пляски в форме примитивных <q>«представлений»</q> является родоначальником будущего музыкального и драматического театра. Позже, в земледельческих родовых общинах, начинается художественное оформление жилища, домашней утвари и пр., т.е. начало архитектуры и т.н. прикладных И.
            Складывающиеся в первобытном обществе основные виды искусства сохранились до настоящего времени, но общественное развитие создало новые виды И. С развитием производительных сил и общей культуры расширяются и сфера познавательных возможностей человечества и их техническая база. На основе, с одной стороны, накопившейся в предыдущих столетиях театральной, литературной, изобразительной и музыкальной культуры и, с другой—развития научно-технической базы возникло кино. Широчайшие перспективы в развитии и расширении художественной деятельности открывает радио, передача изображений на расстояние и т.п. Цветное кино, к-рое в основном уже освоено, и объемное проектирование на экране произведут целую революцию в области соотношений между различными видами И.
            Но и старые виды искусства, зародившиеся в первобытном обществе, прошли большой путь в смысле своего развития и дифференциации. Уже в античном обществе возникло множество разновидностей литературы: трагедия, комедия, эпос, дидактическая поэзия, дифирамб, элегия, эпиграмма, богатая лирическая поэзия. В буржуазном обществе получила сильное развитие художественная проза—появились новелла, повесть, роман, очерк и т. д. Изобразительные искусства начались с рисунка на песчаной почве, с гравирования на камне и на кости и с пластических фигур в глине и в камне. К концу <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Middle_Ages">средневековья</name> уже существовали мозаика, разные виды стенной живописи, живопись на стекле, станковая живопись масляными красками и темперой, разные виды рисунков, гравюр на дереве, миниатюра, круглая скульптура и рельефы в камне, дереве, металле, вплоть до воска. Позже появились разные способы гравирования на металлических пластинках, литография, механические способы передачи художественного образа. Дольше всех оставалась в мало дифференцированном состоянии музыка. Первоначально музыка или сопровождала пение, пляски, танцы, зрелищные представления или же служила для упорядочения и облегчения движения в трудовых процессах, в походах (марш) и т.д. Самостоятельным искусством музыка стала только с появлением более тонких и более сложных музыкальных инструментов (орган, клавесин, фортепиано и разные оркестровые инструменты). Тогда только появляются прелюдии, хоралы, оратории, позже сонаты, симфонии и т.д., начинается развитие оперного И. Социалистическое общество, открывающее новую эру небывалого подъема творческой инициативы масс и создающее высоко развитую технику, создает широчайшие возможности для развития отдельных видов и форм И., которые приведут к невиданному обогащению их. Полученное от прошлого наследие в отношении уровня широты размаха и многообразия И. будет далеко превзойдено.
                    <hi rend="bold">Историческое развитие искусства.</hi> Наряду с появлением новых видов и форм художественного творчества происходит идейно-познавательное углубление и стилистическое обогащение И. Специфические формы И., его направленность, глубина и широта в общем соответствуют уровню общественного (классового в классовом обществе) сознания, обусловленного общественным бытием. Но, будучи обусловлено общественным бытием, И., как и другие идеологии, не находится в прямом соответствии с уровнем развития производительных сил, экономики данного общества. <cit><quote>«Относительно искусства известно,—говорит <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксом</name> в введении к «К критике политической экономии»,—что определенные периоды его расцвета не находятся ни в каком соответствии с общим развитием общества, а следовательно, также и развитием материальной основы последнего, составляющей как бы скелет его организации»</quote><ref>(<bibl xml:id="MARXENGELS12"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XII, ч. 1, стр. 200</bibl>).</ref></cit> В этом положении дана суть закона неравномерности развития И. Эта неравномерность существует не только между развитием искусства и общества, но относится также и к развитию самого И. <quote>«В области самого искусства,—продолжает <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксом</name>,—известные формы, имеющие крупное значение, возможны только на сравнительно низкой ступени художественного развития»</quote>. Закон неравномерности развития искусства <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксом</name> разъясняет на примере классического И. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Greece">античной Греции</name>, где при сравнительно низком уровне развития общества и его производительных сил были созданы художественные произведения, к-рые до сих пор <quote>«в известном смысле сохраняют значение нормы и недосягаемого образца»</quote>, и классические формы, <quote>«составляющие эпоху в мировой истории»</quote> (например эпос) <ref target="#MARXENGELS12">(там же, стр. 200 и 203)</ref>.
                    Развитие т.н. <q>«нового»</q> И. (этим термином в буржуазной истории И. обозначается все И., начиная от <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Возрождения</name> до наших дней) также шло не равномерно, от одной ступени к последующей. Последовавший после <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Middle_Ages">средневековья</name> расцвет искусства, достигший своего зенита в эпоху <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Ренессанса</name>, сменяется периодами, в которых развитие И. крайне неустойчиво и в общем приводит к предельному оскудению идейного содержания художественного творчества и даже к отрицанию И. В разных видах И. этот процесс проходил по-разному. Напр. классический период развития музыки относится в основном к 18 в., тогда как в это время в области живописи царствовали упадочные формы ложноклассицизма и рококо. Внутри отдельных видов И. целостное развитие, характерное для классических периодов, где налицо органическое единство формы и содержания, сменяется неравномерностью развития отдельных сторон данного И. В эпоху  <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Age_of_Enlightenment">Просвещения</name> во <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">Франции</name> и <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name> в 18 в. получает сильное развитие идейно-воспитательное значение художественных произведений, тогда как формально-стилистические моменты его находятся на втором плане. В периоды упадка, наоборот, центр внимания переносится на формально-стилистическую сторону искусства: художники работают над проблемой цвета, графической формы, оттачивают поэтический язык как таковой, усиливают ритмическое начало музыкального произведения за счет мелодического и гармонического начала и т.д., тогда как идейная значимость художественного произведения находится на весьма низком уровне.
                    В общем развитие И. идет зигзагами, скачками. Его развитие—это линия последовательной смены типов и стилей, которые друг к другу относятся как борющиеся между собой, преодолевающие друг друга этапы общего развития. С гибелью целых общественных систем гибнет и их культура, их И. (так было с <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Classical_antiquity">античностью</name>), и все развитие начинается как бы снова. Но и там, где культура и И. не погибают целиком, а переходят в новую общественную формацию как непосредственное наследие (например переход от феодализма к капитализму), связь между искусствами этих формаций есть связь через отрицание, через преодоление. Социалистическое И. растет и крепнет в борьбе со всякими художественными системами, созданными в эксплоататорском обществе и служившими этой эксплоатаций. Оно противопоставляет себя всему прошлому И. и как более высокий этап художественного развития и по принципиально-отличному социальному содержанию и задачам. <cit><quote>«Коммунистическая революция, это—самый решительный разрыв с унаследованными от прошлого имущественными отношениями; не удивительно, что в ходе ее развития совершается самый решительный разрыв с унаследованными от прошлого идеями»</quote><ref>,—говорится в <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Communist_Manifesto">Манифесте Коммунистической партии</title> (<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author>, <title>Избр. произв.</title>, т. I, стр. 169</bibl>).</ref></cit> Но в то же время это отрицание, пользуемся терминологией <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>, <quote>«не голое отрицание, не зряшное отрицание, не скептическое отрицание»</quote>, а отрицание диалектическое, <cit><quote>«отрицание, как момент связи, как момент развития, с удержанием положительного, т.е. без всяких колебаний, без всякой эклектики»</quote><ref target="#LENINPHILBOOKS">(Ленин, Философские тетради, стр. 216)</ref></cit>. <cit><quote>«Пролетарская культура должна явиться закономерным развитием тех запасов знания, которые человечество выработало под гнетом капиталистического общества, помещичьего общества, чиновничьего общества»</quote><ref>(<bibl xml:id="LENIN30"><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XXX, стр. 406</bibl>).</ref></cit> Социалистическое И., являясь отрицанием предшествующих классовых И., в то же время явится закономерным развитием всего лучшего, что было создано историей И., критически перерабатывая наследие прошлого.
                    Чтобы ответить на вопрос, в чем заключается это <q>«лучшее»</q>, в чем объективная, историческая ценность отдельных участков развития И., необходимо выяснить критерии, на основании к-рых следует классифицировать периоды подъема, расцвета, упадка и разложения И. Критерии эти заключались: 1) в познавательной ценности И., 2) в общественно-исторической значимости его содержания, 3) в художественном выражении этого содержания, 4) в эстетически насыщенной убедительности художественной формы и 5) в стилевом (органическом) единстве содержания и формы художественного произведения. Там, где в сознании людей реальная действительность получает насквозь ложное, извращенное, мистифицированное отображение, закрепленное интересами господствующих классов, не может быть и полноценного И. Не может быть его и там, где общественно-историческая значимость идеи художественного произведения отрицательна, реакционна, или ничтожна, - сведена к наслажденчеству. Правдивость, приближение к познанию объективной истины, защита угнетенных, защита человеческого достоинства являются необходимым условием полноценного художественного творчества. При этом необходимо, чтобы полноценное содержание И. получило и полноценное выражение. Недостаточно быть логически правдивым и убедительным—правда и убедительность должны быть чувственно ясными, эмоционально насыщенными, гармоничными, эстетически полноценными. Активно-творческое отношение к действительности, искренность творческого порыва и в конечном итоге органическое единство формы и содержания являются также необходимыми предпосылками полноценности И. 
                    <hi rend="bold">Искусство и художественный труд.</hi> В процессе исторического развития изменяется не только само И., но изменяется и характер художественного творчества, сам художественный труд. Изменение последнего зависит от данной общественной формации и ее классовой структуры, от характера разделения труда в данном обществе и создается, с одной стороны, художниками, поэтами, писателями, композиторами и другими творческими работниками, а с другой стороны—музыкантами, актерами, певцами, танцорами и т.д., т.е. людьми, творчески воспроизводящими художественное произведение. Но подобное разделение художественного труда возникло сравнительно поздно. В первобытном, доклассовом обществе не было людей, для к-рых производство художественных ценностей являлось бы профессией, специальностью. Художественное творчество, будучи достоянием народа в целом, было одновременно продуктом народных масс. В этом обществе художником был (или мог быть) каждый для себя и каждый для всех. Такое положение было возможно только при отсутствии общественного разделения труда или при наличии лишь первичных форм этого разделения. Как только начинает развиваться общественное разделение труда и вместе с тем намечается массовое разделение общества, как только отделяется духовное производство от материального, меняется характер и художественного труда. Возникают группы людей, к-рые выступают в качестве идеологов данного общества и его господствующего класса и которые <cit><quote>«делают главным источником своего пропитания разработку иллюзий этого класса о самом себе»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_German_Ideology">Немецкая идеология</title>, <title>Соч.</title>, т. IV, стр. 37</bibl>)</ref></cit>.
                    Сначала эти люди совмещают в себе функции жреца, пророка, врача, советника по правовым вопросам, <q>«историка»</q> и художника. Только позже художественный труд выделяется в особое ремесло (в особую профессию), подчиненное (например в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Egypt">древнем Египте</name>) касте жрецов, представляющей собой как бы центр <q>«идеологического контроля»</q>. Таким образом помимо народного творчества, продолжающего свое существование на всем протяжении человеческой истории, вырабатываются различные художественные профессии, численность к-рых меняется и увеличивается уже в связи с развитием самого И. и его видов. Характер же этих профессий зависит от общественных условий, создавших их. Так, в <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Classical_antiquity">античности</name> труд художника приравнивается к труду свободного ремесленника, в феодальном обществе - к труду крепостного или же входит в систему монастырского труда. Феодалы создают свои собственные театры из крепостных актеров, имеют крепостных художников и пр. Эпоха <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Ренессанса</name> наследует и укрепляет цеховые корпоративные организации художников-профессионалов, обслуживающих городские и церковные общины и частных граждан. В дальнейшем существуют, с одной стороны, художники, работающие при дворах абсолютических монархий, выполняющие заказы представителей верхушки господствующих классов, а с другой стороны, существуют <q>«свободные»</q> художники, работающие на рынок. Капиталистический способ производства окончательно превращает художественное творчество в <q>«свободную профессию»</q>. Основным потребителем художественной продукции является уже не заказчик, а обезличенный капиталистический рынок; художественная продукция приобретает значение товара. Такая система организации художественного труда создает иллюзию свободного творчества, но по существу, чем больше внедряются капиталистические способы производства в художественный труд, тем больше он подчиняется требованиям рынка, тем меньше места остается для творческой инициативы, тем больше обезличивается как художественная продукция, так и художественное творчество. Возникающее идейное оскудение неизбежно ведет (и привело) в эпоху империализма к общему упадку художественного творчества, к вырождению буржуазного И. Отделение духовного производства от материального в капиталистическом обществе получило уродливое завершение, приводящее, через узкую профессионализацию художественного творчества, к профессиональной замкнутости и узости. Искусство, бывшее в периоды своего подъема и расцвета достоянием широких народных масс, все больше становится достоянием узких привилегированных кругов, ставит своей задачей гедоническое наслаждение для немногих. Сохранившееся и попавшее под сильное влияние идеологии господствующих классов народное искусство или воспринимается как <q>«экзотика»</q> или используется для националистических, шовинистических целей правящих классов.
                    Социализм, уничтожающий разрыв физического и умственного труда, в корне изменяет характер художественного творчества, его возможности и организацию. <cit><quote>«Исключительная концентрация художественного таланта в отдельном индивиде и связанное с этим подавление его в широкой массе есть следствие разделения труда. Если бы даже при известных общественных условиях каждый индивид был отличным живописцем, то это вовсе не исключало бы возможности, чтобы каждый был также и оригинальным живописцем, так что и здесь различие между <q>"человеческим"</q> и <q>"единственным"</q> трудом сводится к простой бессмыслице. Во всяком случае при коммунистической организации общества отпадает подчинение художника местной и национальной ограниченности, которая целиком вытекает из разделения труда, а также замыкание художника в рамках какого-нибудь определенного искусства, благодаря чему он является исключительно живописцем, скульптором и т.д., так что уже одно название его деятельности достаточно ясно выражает ограниченность его профессионального развития и его зависимость от разделения труда. В коммунистическом обществе не существует живописцев, существуют лишь люди, которые между прочим занимаются и живописью»</quote><ref>,—писали <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author> в <title key="http://dbpedia.org/resource/The_German_Ideology"><q>«Немецкой идеологии»</q></title> (<title>Соч.</title>, т. IV, стр. 380-381)</bibl>.</ref></cit> Об этом же говорит <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>: <cit><quote>«Капитализм неизбежно оставляет в наследство социализму, с одной стороны, старые, веками сложившиеся, профессиональные и ремесленные различия между рабочими, с другой стороны, профсоюзы, которые лишь очень медленно, годами и годами, могут развиваться и будут развиваться в более широкие, менее цеховые, производственные союзы (охватывающие целые производства, а не только цехи, ремесла и профессии) и затем, через эти производственные союзы, переходить к уничтожению разделения труда между людьми, к воспитанию, обучению и подготовке всесторонне развитых и всесторонне подготовленных людей, людей, которые умеют все делать. К этому коммунизм идет, должен итти и придет, но только через долгий ряд лет»</quote><ref>(<bibl xml:id="LENIN25"><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XXV, стр. 195</bibl>)</ref></cit>.
                    Четко намеченная здесь перспектива развития искусства в коммунистическом обществе для <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> является не только теоретическим положением. Сейчас уже началось реальное осуществление этой перспективы. Построение социалистического общества, развитие культурной революции открывают не только громадные возможности для развития художественного творчества, но и кладут начало новой эры во всех его областях. Наряду с выдающимися творческими индивидуальностями, рожденными революцией, во всех областях И., и особенно в области кино, театра и художественной литературы, из года в год растет, расширяется и углубляется творческая инициатива широчайших масс. Первоначальные <q>«самодеятельные кружки»</q> перерастают в крепкие базы народного, истинно-массового И. На базе народного искусства национальностей нашего <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Союза</name> искусство, которое раньше рассматривалось в лучшем случае как экзотика, растет и крепнет как искусство, национальное по форме, социалистическое по содержанию. Олимпиады массовых художественных организаций являются уже серьезными художественными событиями. А искусство в целом—в первый раз в истории, после тысячелетий существования классового общества,—становится достоянием всего народа.</p><byline><hi rend="italic">И. Маца.</hi></byline></div><div type="article"><p><hi rend="bold">Буржуазные теории И.—Формализм.</hi> Общественная функция искусства—роль его в развитии общественных отношений—не могла получить правильного объяснения в прежних общественных формациях. Сложность явлений идеологической жизни, в частности сложность опосредствования художественной практики, набросила на первоначальную историю и на общественную функцию И. мистифицирующий и искажающий действительную картину покров. Благодаря этому практический базис И., связь его с историей развития производительных сил, с исторически складывавшимися формами производительного труда, зависимость его от конкретных стадий развития классовой борьбы и ее отражения в формах сознания не только не были должным образом поняты, но в значительной мере не были даже замечены. Этот мистифицирующий покров становится особенно обманчивым в условиях развития буржуазной эстетики и философии И. Развитие искусства рассматривалось как самостоятельная линия идеологической эволюции, неопосредствованная ничем, кроме фактов самого же И.; социальная функция И. рассматривалась абстрактно—независимо от классовой борьбы, классового расслоения общества и классового характера, классовой направленности художественного воздействия.
                    Особые исторические условия развития буржуазной <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name> и немецкой буржуазной идеологии во второй половине 18 в. и в первой трети 19 в. привели немецких теоретиков И. к резкому противопоставлению художественной деятельности практике и практическому интересу, к извращенному и преувеличенному представлению о роли идеологии и в частности И. Слабость немецкой буржуазии привела к тому, что место реальной политической борьбы заняла борьба идейная: в философии, в эстетике, в литературной критике и в И. Революция действительная была подменена революцией в мысли. Результаты этой подмены в теории И. оказались двойственными и противоречивыми: как единственная—наряду с философией—возможная арена политической борьбы И. приобрело особо важное значение. Теории И., созданные <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Joachim_Winckelmann">Винкельманом</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Gotthold_Ephraim_Lessing">Лессингом</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Gottfried_Herder">Гердером</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Schiller">Шиллером</name>, были не только фактами развития истории И., художественной критики и эстетики, но прежде всего—отдушинами стесненной, деформированной в политическом <q>«подпольи»</q> общественной мысли. С другой стороны, преувеличенное значение, приписывавшееся в это время фактам развития И., создало неверное представление о независимости И., о самостоятельности законов художественного развития. Философы и эстетики, желавшие видеть искусство свободным от грубого давления, производимого на него бюрократически-полицейской властью феодальных князей и помещиков, превращали свои исторически обусловленные желания и идеалы в безотносительную характеристику <q>«природы»</q> Начиная от <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant"><hi rend="italic">Кантa</hi></name> (см.) до <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel"><hi rend="italic">Гегеля</hi></name> (см.) включительно, в И. стали видеть особую форму созерцания, не зависимого от практич. интереса.
                    Однородность условий общественно-политического развития <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name> на протяжении рассматриваемого периода сообщила изложенному взгляду на И. чрезвычайную устойчивость и длительность: взгляд этот развивается не только дуалистами и идеалистическими метафизиками типа <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кантa</name>, но представляет основное убеждение также и эстетиков-диалектиков, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Wilhelm_Joseph_Schelling">Шеллингa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name>. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel"><hi rend="italic">Гегель</hi></name> напр. не допускает мысли, чтобы эстетический объект или произведение И. были предметом суждений вкуса, и это именно потому, что вкус, <quote>«не оставляя предмету свободного существования для него самого, вступает с ним в реальное, практическое соотношение, разрушает его, потребляет»</quote>. Напротив, предмет И. <quote>«должен быть созерцаем в самом себе, в своей независимой предметности, которая хотя и существует для субъекта, но только чисто теоретически, в созерцании, а не практически, и притом без всякого отношения к желанию и к воле»</quote>.
                    Созданное классиками немецкого идеализма и отражающее особые исторические условия своего возникновения учение о <q>«незаинтересованности»</q> искусства и художественного созерцания было широко использовано буржуазными теоретиками на последующих этапах развития буржуазно-капиталистического общества. Тезис <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кантa</name>-<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> был приспособлен к изменившимся условиям общественной жизни. В эпоху империализма тезис <q>«незаинтересованности»</q> отражает резкое отделение художественного труда от труда физического, отрыв теории от практики. Односторонне созерцательное толкование художественного восприятия, равнодушие к политической жизни и борьбе характерны для буржуазного И. и для буржуазных теорий И. этого периода. Эстетики и искусствоведы этого периода просто использовали уже известные учения классического идеализма, приспособив их к своим интересам и потребностям. Так, в наши дни <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Henri_Bergson"><hi rend="italic">Бергсон</hi></name> (см.) воспроизвел учение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Wilhelm_Joseph_Schelling">Шеллингa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Arthur_Schopenhauer">Шопенгауэрa</name> о незаинтересованном созерцании, развив на их основе теорию И. и художественной одаренности, совершенно отделяющую И. как созерцательную деятельность от всякой практики. Все значение И. состоит, по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Henri_Bergson"><hi rend="italic">Бергсонy</hi></name>, в том, что И. в противоположность практической установке обычного сознания возвращает восприятию его незаинтересованность и т.д., открывает путь к познанию не одних только отношений между вещами, но и самих вещей в их самобытной, ни от какой практики независящей природе.
                    Параллельно с развитием учения о независимости И.— художественного творчества и восприятия—от практического интереса в буржуазной теории И. развивалось формалистическое понимание художественной деятельности. Мысль о противоположности И. практическому интересу уже сама по себе представляла благоприятную почву для понимания И., к-рое на первый план выдвигает формальное строение произведения, воздействие его формы. Поэтому даже философия И. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> оказалась все же склонной к формалистическому толкованию. По <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегелю</name>, единство формы и содержания, к к-рому стремилось уже символическое И. народов древнего Востока, достигается сполна только в <q>«классической»</q> форме античного И.: образом этого единства, одновременно и содержанием и формой, оказывается, по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегелю</name>, образ человекоподобного бога в античной пластике. Но хотя классическим И. как будто сполна осуществляется искомое единство содержания и формы, сама завершенность образов классического И., в к-ром художник не ищет, но спокойно и уверенно запечатлевает предлагаемые ему окружающей действительностью образы, побуждает художника сосредоточиваться гл. обр. на форме: чем легче находит мастер свое содержание, как уже данное, тем больше усилий должен он приложить к нему, чтобы содержание это воплотилось в строго соответственной ему форме. Утверждение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name>, будто для И. существенен полный переход содержания в форму, давало, во-первых, слишком формальное определение И., так как характеризовало художественную деятельность по такому признаку, к-рый в равной мере характерен и для других видов целесообразной деятельности. Во-вторых,—и это особенно важно—в диалектическом единстве содержания и формы <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel"><hi rend="italic">Гегель</hi></name> склонен был подчеркивать примат формы. В итоге получался вывод, будто в И. форма <quote>«настолько мало безразлична для содержания, что скорее она сама и составляет это содержание»</quote>. 
                    Последовательное проведение этого взгляда грозило нарушить взаимопроникновение формы и содержания и притом—в пользу формы. Уклон к формализму особенно ясно выступает у Гегеля в его учении о художественной критике. Из оценки произведения <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel"><hi rend="italic">Гегель</hi></name> исключает всякий анализ обстоятельств возникновения произведения, анализ интересов, замыслов и намерений, которыми руководился, вдохновлялся и направлялся автор. Совершенство оформления является, по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегелю</name>, решающим при художественной оценке. Но все же в учении <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> об И. формалистическое разрешение единства формы и содержания не доведено до решающих выводов. Теоретические предпосылки подлинно формалистического понимания И. были созданы не <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегелем</name>, но еще до него <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кантом</name> - в учении об эстетическом суждении. По <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Канту</name>, эстетическое впечатление обусловливается не содержанием воспринимаемого, но исключительно одной только формой целесообразности через представление, а эстетич. удовольствие есть сознание чисто формальной целесообразности в игре познавательных сил субъекта. Только целесообразность формы может быть основой определения наших суждений вкуса.
                    Противопоставив в эстетическом впечатлении форму содержанию, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кант</name> подчеркнул несоединимость И. с познанием и стал отрицать какую бы то ни было познавательную ценность И. С его точки зрения, эстетическое суждение безусловно не дает никакого познания—даже и смутного—об объекте, относится исключительно к субъекту, не показывает никакого свойства предмета, а только отличает целесообразную форму в определении способностей представления.
                    Формалистическое понимание И., созданное <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кантом</name>, получило продолжение и развитие у кантианцев и прежде всего у одного из самых крайних—у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Friedrich_Herbart"><hi rend="italic">Гербартa</hi></name> (см.). По <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Friedrich_Herbart">Гербартy</name>, объективные отношения, составляющие основу произведений И., могут быть только отношениями тонов, красок, линий, плоскостей или же отношениями чувств и мыслей. При этом <q>«чувства»</q> и <q>«мысли»</q> рассматриваются <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Friedrich_Herbart">Гербартом</name> исключительно как конструктивные материалы произведения, и не в их прямом и непосредственном содержании, но лишь как элементы формального отношения материалов.
                    На этих принципах <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Friedrich_Herbart">Гербарт</name> построил совершенно формалистическое учение об И., к-рое образцовым И. считает музыку—именно потому, что в музыке всеопределяющее значение формальных элементов выступает, по мысли <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Friedrich_Herbart">Гербартa</name>, всего отчетливее и убедительнее. В музыке все различия между гармоническими и дисгармоническими звучаниями якобы определяются формальными числовыми отношениями интервалов и не нуждаются в гипотезе творческого духа мастера, сообщающего отношениям тонов их значение.
                    Формализм гербартовского учения об И., не встретивший вначале широкого сочувствия у буржуазных современников <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Friedrich_Herbart">Гербартa</name>, стал оказывать сильное теоретическое влияние, начиная со второй половины 19 в., в связи с переходом буржуазии в лагерь реакции.
            В этот период формалистическое понимание И. начинает привлекать на свою сторону широкие круги буржуазных искусствоведов. Формалистическое воззрение прежде всего укрепилось в теории музыки, в теории изобразительных искусств и лирической поэзии.
            К этому времени воскресают полузабытые учения об И. типа гербартовского: в музыкальной эстетике возникает близкое к <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Friedrich_Herbart">Гербартy</name> чисто формалистическое течение, представленное <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Eduard_Hanslick">Эдуардом Гансликом</name>. В книге <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Eduard_Hanslick">Гансликa</name><title>«О музыкально-прекрасном»</title> единственной художественной задачей музыки провозглашается последовательность звучаний, организованная согласно формальным законам беспредметно-прекрасного, безотносительно к тому, что этими звучаниями выражается. В поэзии получает широкое распространение лозунг <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Paul_Verlaine">Поля Верлена</name> о внедрении духа музыки в лирическую поэзию; лозунг этот истолковывается в духе формализма—как призыв к освобождению лирической поэзии от идейных задач.
                    Конец 19 века был отмечен усилением формалистических тенденций в искусствоведении. В сфере литературоведения формалистическое понимание законов развития поэзии было намечено крупнейшим русским литературоведом <name type="person"><hi rend="italic">А.Н. Веселовским</hi></name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear which of two brothers, both prominent literary theorists, is meant here - Alexander Nikolayevich Veselovsky, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Alexander_Veselovsky</ref>; or Alexey Nikolayevich Veselovsky. – Alexey Gorobiy</note> (см.). По <name type="person">А.Н. Веселовскoмy</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear which of two brothers, both prominent literary theorists, is meant here - Alexander Nikolayevich Veselovsky, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Alexander_Veselovsky</ref>; or Alexey Nikolayevich Veselovsky. – Alexey Gorobiy</note>, формы эпоса, лирики, драмы, от к-рых пошло название известных поэтических родов и даже целых эпох, <quote>«даны задолго до проявления в истории тех особенностей миросозерцания, на которые мы переносим определения эпического, лирического и т. п.»</quote>. Формы эти — естественное выражение мысли, и миросозерцание находит их уже бытующими в момент, когда оно возникает и ищет соответствующего воплощения в слове. Между этими, относительно стабильными, формами и изменяющимся содержанием миросозерцания устанавливаются отношения как бы естественного подбора, определяемые условиями быта и случайностями истории. Впрочем тенденция к отделению формы от содержания смягчалась у <name type="person">А.Н. Веселовскoго</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear which of two brothers, both prominent literary theorists, is meant here - Alexander Nikolayevich Veselovsky, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Alexander_Veselovsky</ref>; or Alexey Nikolayevich Veselovsky. – Alexey Gorobiy</note> тем, что он отмечал зависимость, которая обнаруживается между развитием эпических форм и историческим характером эпохи, когда эти формы складываются в определенные виды искусства. И если в теоретических высказываниях <name type="person">А.Н. Веселовскoго</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear which of two brothers, both prominent literary theorists, is meant here - Alexander Nikolayevich Veselovsky, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Alexander_Veselovsky</ref>; or Alexey Nikolayevich Veselovsky. – Alexey Gorobiy</note> было налицо стремление к отделению формы от содержания, то зато в конкретных изучениях развития эпической поэзии <name type="person">А.Н. Веселовский</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear which of two brothers, both prominent literary theorists, is meant here - Alexander Nikolayevich Veselovsky, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Alexander_Veselovsky</ref>; or Alexey Nikolayevich Veselovsky. – Alexey Gorobiy</note> явно склонялся к объяснениям и обобщениям, развитым с историко-социологической точки зрения. Напротив, то, что у <name type="person">А.Н. Веселовскoго</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear which of two brothers, both prominent literary theorists, is meant here - Alexander Nikolayevich Veselovsky, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Alexander_Veselovsky</ref>; or Alexey Nikolayevich Veselovsky. – Alexey Gorobiy</note> звучало как резко выраженная формула, смягчаемая всем конкретным результатом исследования, стало для последующего поколения буржуазного формализма исходной теоретической точкой, главной теоретической базой и главной целью исследования.
                    Типичный для всего искусствоведческого формализма разрыв формалистов с <q>«философской эстетикой»</q> и <q>«идеологическими теориями»</q>, отказ от <q>«психологических и эстетических истолкований»</q>, в конце-концов принял, как и следовало ожидать, форму тоже <q>«философского»</q> и тоже <q>«эстетического»</q> учения,—форму особого рода <q>«методологического эмпиризма»</q>.
                    Действительная сущность формализма состоит в выключении И. из практического участия в социальной жизни и классовой борьбе, что объективно означает постановку И. на службу буржуазии. Но эта реакционная тенденция не высказывалась открыто теоретиками формализма, но обычно выступала в сопровождении мотивировок, направлявших внимание читателя в другую сторону. Так, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Boris_Eikhenbaum">Б. Эйхенбаум</name> утверждал, будто основным лозунгом, объединившим первоначальную группу формалистов, <quote>«был лозунг раскрепощения поэтического слова от оков философских и религиозных тенденций, все более и более овладевавших символистами»</quote>. Но в поэтике символизма формалисты оспаривали не реакционное философское содержание этой поэтики. Они не менее решительно отвергали и мысль о познавательном значении искусства. Формалисты выдвинули тезис о наличии в языке двух—принципиально различных и несводимых друг к другу—установок: установки коммуникативной, имеющей целью сообщение, и установки экспрессивной, имеющей целью выражение как самоцель. Поэтический язык противопоставлен прозаическому, как речь, свободная от практической установки,—речи, обусловленной практическими задачами высказывания или сообщения. Во всех этих положениях руководящей является мысль, будто специфичность И. заключается в стремлении сделать выражение (<q>«видение»</q>) самоцельным, т.е. не зависящим от практического отношения художника и действительности. Процесс восприятия или <q>«видения»</q> превращается в самоцель и в соответствии с этим мастерство рассматривается как уменье художника создать условия, при к-рых процесс этот мог бы быть продлен дольше обычной нормы восприятия, обусловленной практическим интересом и направлением внимания. Из самоценности и самоцельности <q>«видения»</q> выводится важнейшее понятие формалистической эстетики—понятие <q>«деформации»</q> значимых материалов образа, или иначе понятие <q>«остранения»</q>. Если цель художественного произведения — в создании <q>«видения»</q> вещи, то чем острее, необычайнее, парадоксальнее показ вещи, тем больше шансов, что <q>«видение»</q> окажется действительным—не автоматическим,—а восприятие вещи—отличным от поверхностного скольжения по ее внешности. Согласно этому взгляду, высшее качество художника есть оригинальность <q>«видения»</q>, претворившаяся в прием искусства, т. е. в метод <q>«остранения»</q> вещей, показа их со странной и необычайной стороны, а история развития и смены стилей есть история развития методов <q>«остранения»</q>, вытесняющих прежние, ставшие привычными и потому потерявшие свою былую силу методы <q>«видения»</q>.
                    Наиболее резко взгляд этот был сформулирован формалистами литературоведами и отчасти музыковедами. Но и в теории т.н. пространственных искусств—живописи, скульптуры—идеалистическая основа принципа <q>«деформации»</q>, состоящая в утверждении, будто история скульптуры и живописи определяется изменением внутренних схем или способов видения, легко может быть обнаружена. Так, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Wölfflin">Гейнрих Вельфлин</name>, один из крупнейших вождей искусствоведческого формализма, прямо призывает к созданию такой истории искусств, <quote>«где бы шаг за шагом было прослежено возникновение современного видения»</quote> и где бы речь шла не об отдельных художниках, но где было бы показано, <quote>«как из линейного стиля возник живописный, из тектонического—атектоничный и т.д.»</quote>.
                    Формализм музыковедческий основным законом смены музыкальных направлений, школ и стилей считает изменчивость слуховой впечатлительности. Согласно теориям этого рода, слуховая художественная восприимчивость не может неопределенно долго держаться на одном и том же уровне при условии неизменности самих способов раздражения. Для того, чтобы интенсивность раздражения не ослабевала и не притуплялась, необходимо, чтобы время от времени в искусство музыки вводились новые и непривычные, еще никем дотоле не освоенные и не испробованные компоненты ритма, мелоса, гармонии, тембра, а также новые способы архитектонической связи всех этих компонентов. Введение этих новых способов организации звучания создает необходимые для художественного восприятия ощущения необычайности, разрыва с традицией. В сфере истории музыки идеалистическую <q>«теорию остранения»</q> развивал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Boris_Asafiev">Игорь Глебов</name>. Для музыковедческого формализма история музыки есть прежде всего история изменения музыкального восприятия, т.е. осознания мира музыкальных звучностей.  
                    Теория <q>«остранения»</q>, во-первых, совершенно идеалистична. Она утверждает, будто в И. все дело—не в способности И. воспроизводить образы вещей, но в его способности изменять наше видение вещей. Мерой совершенства И. учение это провозглашает умение <q>«деформировать»</q> видение, отклонять его от нормы обычного восприятия предметов и явлений реальной жизни. Но совершенно очевидно, что изменение <q>«видения»</q> там, где оно действительно имело место, есть только факт истории сознания, к-рый никак не может быть принят за основу для объяснения истории И. Как факт, изменение это само требует объяснения с точки зрения всей конкретной истории общества. Всего менее для объяснения этого факта может быть привлечен мнимый закон об автоматизации восприятия. Весь вопрос заключается в том, какие восприятия, для каких людей, каких классов, какого общества, какой эпохи его развития, по какой причине с течением времени (какого времени, какими событиями определяемого) <q>«притупляются»</q>, становятся привычными и как бы автоматическими. <q>«Притупление»</q> восприятия не может быть причиной смены художественных школ и эпох в силу того простого соображения, что это <q>«притупление»</q> само есть очень сложный и обусловленный множеством причин факт истории сознания.
                    Во-вторых, теория <q>«остранения»</q>, или <q>«деформации»</q> художественного восприятия, будучи идеалистической, в то же время совершенно формалистична. Задача И., как ее понимают формалисты, направлена даже не на <q>«видение»</q> самих вещей, но лишь на обнажение или осознание метода их видения. Но чем больше выдвигали формалисты на первый план способ или метод <q>«видения»</q>, тем легче было им притти к выводу, что все видимое нами через образы искусства не только не есть сама предметная действительность, но не есть даже образ ее, а есть известное соотношение материалов и приемов, посредством к-рых художник создает <q>«видимость»</q>. Центр тяжести перемещался уже не с бытия на его <q>«видимость»</q>, но с <q>«видимости»</q> на <q>«делание видимости»</q>, т. е. на те формальные приемы, при помощи к-рых эта видимость создается из отношения материалов. При таком понимании произведение И. из отражения действительности превращалось в чистую форму, в совокупность особых приемов отбора, сочетания и компановки материалов—по зaкoнy <q>«остранения»</q> действительности. А так как при этом результат самого формования, т. е. осуществляемого художником сочетания материалов, рассматривается как результат изменения точек зрения, определяемого внутренними законами сознания, то сама форма начинает трактоваться не только как единственный принцип образования художественного произведения, но и как принцип, совершенно независимый в отношении содержания и даже как принцип творческий, в значительной мере порождающий самое содержание и определяющий законы его дальнейшего развития.
                    В теории <q>«пространственных искусств»</q> формалисты, начав с утверждения, что история искусств есть история изменения способов <q>«видения»</q>, переходят к центральной и основной них мысли, будто самый способ или тип <q>«видения»</q> обусловлен исключительно формальными связями и отношениями материала и в своих результатах не зависит от содержания. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Wölfflin">Вельфлин</name> в заключении своей книги, посвященной основным понятиям истории искусства, утверждает, что наши категории суть только формы—формы восприятия и изображения— и что поэтому сами по себе они лишены всякой выразительности. Здесь дело идет только о схеме, в рамках к-рой может быть построена определенная красота, следовательно только о сосуде, в к-рый вливаются наши впечатления и форму к-рого они приобретают.
                    Еще дальше идут в этом воззрении формалисты-литературоведы. По их утверждению, своеобразие литературного произведения состоит в приложении конструктивного фактора к материалу, в оформлении, т.е. по сути—в деформации (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Yury_Tynyanov">Ю. Тынянов</name>).
                    Упор на конструктивный фактор непосредственно ведет формалистов к утверждению, что само содержание произведения есть только результат своеобразного развития его формы. Такое соотношение между формой и содержанием формалисты пытаются вывести из особого свойства формального начала И., к-рое однажды было названо «империализмом конструктивного принципа» (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Yury_Tynyanov">Ю. Тынянов</name>). Состоит это свойство в том, будто конструктивный принцип, проводимый в одной какой-либо области, <quote>«стремится расшириться, распространиться на возможно более широкие области»</quote>. Последовательно расширяясь, принцип этот при известных условиях начинает влиять и на само содержание, на тематику и даже на смену тем.
                    В отношении содержания формалистическая теория И. представляет учение идеалистическое, явно парадоксальное, но не лишенное известной последовательности. Эта последовательность быстро однако была разрушена рядом уступок и компромиссов, которые формалисты сделали под напором марксистской критики. Решительное игнорирование формалистами социально-исторической обусловленности развития искусства, прикрывавшее реакционную классовую установку,—выключение И. из классовой борьбы и отстранение его от участия в классовой борьбе—вызвало заслуженный отпор в марксистской искусствоведческой критике, под ударами к-рой формалистические теоретики И. вынуждены были сделать ряд уступок и полуотречений от первоначальных резких формулировок своей теории. Так, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Boris_Eikhenbaum">Б. Эйхенбаум</name> в работах о <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстом</name> пытается вскрыть причинную обусловленность литературной эволюции фактами <q>«литературного быта»</q>, не выходящую однако из пределов имманентной эволюции литературных форм. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Viktor_Shklovsky">http://dbpedia.org/resource/Viktor_Shklovsky</name>Шкловский, формально отрекшийся от тезиса взаимной несводимости <q>«эстетического»</q> и <q>«внеэстетического»</q> рядов, ищет выхода из тупиков формалистической теории посредством возврата к мысли <name type="person"><hi rend="italic">А.Н. Веселовского</hi></name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear which of two brothers, both prominent literary theorists, is meant here - Alexander Nikolayevich Veselovsky, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Alexander_Veselovsky</ref>; or Alexey Nikolayevich Veselovsky. – Alexey Gorobiy</note> о <q>«естественном отборе»</q>, определяющем соотношение между имеющимися в наличии элементами формы и элементами миросозерцания. Однако, несмотря на все эти уступки, формалистическая теория не стала ни более научной ни более убедительной.
                    Последний результат формалистических учений об И. есть скептическое признание неустранимой якобы разобщенности и разнородности <q>«содержания»</q> и <q>«формы»</q>, мысли и <q>«приема»</q>, идейной классовой установки и <q>«конструкции»</q>. В конечном счете—утверждает эта теория—бытие литературного жанра определяет писательское сознание, не доходя целиком до его психики, а изменение и смена форм есть процесс вполне имманентный, различные стадии к-рого не стоят ни в какой необходимой связи с идейной нагрузкой произведения.
            Крушение формалистических теорий И. еще раз доказало несостоятельность всякого учения об искусстве, рассматривающего факты развития искусства вне общих законов исторического развития общества и общественного сознания людей.
                    <hi rend="bold"><q>«Социологические»</q> теории И.</hi> Сознание глубокой связи И. с жизнью общества пробудилось впервые у античных теоретиков И. Учения <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato"><hi rend="italic">Платона</hi></name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle"><hi rend="italic">Аристотеля</hi></name> (см.) об И. исходят из мысли о могучем воздействии И. на психику и даже на поведение людей. Несмотря на различное решение вопроса об отношении образов И. к действительности, и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Платон</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотель</name> совпадают во взгляде на И. как на предмет и орудие воспитания и т.о. являются основателями учений, на первый план выдвигающих общественное значение, общественные функции И., а впоследствии также общественную обусловленность его развития. У <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Платона</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name> центр тяжести был перенесен на оценку существовавших в то время форм и направлений И.—с точки зрения идеалов воспитания, определявшихся их классовой ориентацией и соображениями политической целесообразности. У <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Платона</name> тесное сращение политической, педагогической и моральной точек зрения на И. привело к идее регламентации видов искусства, а также строгой цензуры над ним, осуществляемой высшей властью общества. У <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name> также пробивается руководящее воззрение, подчиняющее анализ всех вопросов в И. учету морального, психологического и педагогического воздействия, а стало быть и вопросу о политической (в широком смысле) значимости существующих в обществе видов и форм И. Именно в этом смысле <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотель</name> считал необходимым исследовать, <cit><quote>«в каких размерах лица, воспитываемые в целях усвоения ими политической добродетели, должны заниматься практическим изучением музыки, с какими мелодиями и с какими ритмами они должны ознакомиться, наконец, на каких инструментах они должны научиться играть, так как и это последнее, конечно, далеко не безразлично»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотель</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Politics_(Aristotle)">Политика</title></bibl>)</ref></cit>.
                    При всей определенности своей социологической точки зрения на И. античные теоретики не могли пойти дальше простых указаний на социологическое воздействие И. и дальше известных педагогических выводов, вытекавших учета этого воздействия, но конкретный характер, условия и границы этого воздействия не могли быть вскрыты идеологами рабовладельческого общества. Взгляд на И. как на средство воспитания в <q>«свободнорожденном»</q> гражданине навыков для <q>«наслаждения досугом»</q> не давал возможности понять происхождение И., а также вскрыть природу творческого процесса. Идеалист <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Платон</name>, при всей ясности, с какою он представлял необходимость политического руководства и политической цензуры над И., оставался все же во власти совершенно мифологических и идеалистических представлений о природе самого И., об его источниках, о роли сознания и обучения в деле художественного творчества и т.д. Так, непосредственной причиной силы, с какою совершенное произведение И. действует на сознание и на поведение людей, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Платон</name> признавал особого рода одержимость, или наитие, источник к-рой лежал в действии демонического или божественного внушения. Следствием такой точки зрения была совершенно мистическая теория творчества, отрицавшая всякую роль мастерства, обучения и навыков, приписывавшая действие произведений И. силе, с какой божественное внушение овладевает человеческим сознанием и подчиняет его своей власти и своему обаянию.
                    И у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name> определение политической функции И. не приводит к раскрытию действительной основы искусства в общественной жизни и в исторических условиях ее развития. Ограниченность классового мышления <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name>, допускавшего искусство в систему воспитания лишь на правах одного из средств, необходимых для отбора и для отличения хорошо воспитанных досужих <q>«свободнорожденных»</q> от низших классов—рабов, ремесленников,—привело к тому, что процессы художественного творчества и восприятия <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотель</name> анализирует с <q>«потребительской»</q> и созерцательной точки зрения, соответствующей классовому горизонту <q>«свободнорожденного»</q>. По той же причине социологический анализ фактов И. превращается у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name> в анализ абстрактных формальных условий компановки произведения И. и его восприятия, взятых вне истории общества и конкретных условий развития общественного сознания.
                    Социологическая точка зрения на И., выдвинутая, но не развитая до конца <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Платонoм</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотелем</name>, получила дальнейшее развитие только в буржуазном искусствоведении эпохи <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Age_of_Enlightenment">Просвещения</name>. Революционные мыслители буржуазного <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Age_of_Enlightenment">Просвещения</name> не только критиковали И. деградирующих феодальных классов, но выдвинули также и новый подход к И. Они пытались рассматривать факты современного им И. с точки зрения влияния их на процесс развития общества, его приближения или удаления от указанной разумом и нравственным сознанием нормы справедливого и доброго. В ряде попыток этого рода всемирно-историческое значение получила точка зрения на И., развитая <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Jean-Jacques_Rousseau">Ж.Ж. Руссо</name> в его диссертации, посвященной вопросу о том, способствовали ли наука и искусство очищению нравов. Отрицательный ответ, к к-рому приходит <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Jean-Jacques_Rousseau">Руссо</name>, выводится им не только из анализа разлагающего влияния И. на нравы: само влияние его выводится у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Jean-Jacques_Rousseau">Руссо</name> из исторически возникшего социального неравенства, из роскоши и праздности имущих, т.е. из условий возникновения социальных перегородок между классами феодального общества. Однако и у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Jean-Jacques_Rousseau">Руссо</name> объяснение этих условий остается вполне идеалистическим, т.к. самый антагонизм, социальное и имущественное неравенство, относится им за счет порчи нравов и действия заблуждения, т. е. к сфере истории морального сознания и моральных оценок.
                    Гораздо ближе к выяснению общественной функции И. подошла теория И., разработанная в эстетике <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name>. Так как для <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name><q>«свобода»</q> была не чем иным, как всемирно-историческим прогрессом, состоящим в росте понимания необходимости, то, с его точки зрения, изучение И. требовало выяснения функций И. в социально-исторической жизни, т.е. точного определения того места, какое принадлежит И. в диалектике всемирно-исторического развития общества и общественного самосознания. Однако выполнение этой задачи оказалось невозможным для <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> потому, что его логицизм и гносеологический идеализм привели его к недооценке социально-исторической функции И. Сенсуализм гегелевской теории И.—проводимая им мысль, будто И. <quote>«изображает истинно всеобщие начала или идеи в форме чувственных предметов или образов»</quote>, к-рые одни только и делают <quote>«произведение произведением искусства»</quote>,—ставит своею целью доказать только то, что И. есть низшая—сравнительно с религией и философией—форма или ступень развития <q>«абсолютного духа»</q>. В тесной связи с этим взглядом И. рассматривается им как исторически превзойденная ступень духа, величайшие совершения и образцы к-рой лежат всецело в прошлом, исключая возможность каких-либо высших достижений в будущем. Поэтому дух, воплощающийся в созданиях И., есть, — так утверждает <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегель</name>, — дух ограниченный.
                    В буржуазной теории И. 19 в. социологическая точка зрения имела широкое распространение в критических, эстетических и исторических работах <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Ипполита <hi rend="italic">Тэна</hi></name> (см.). <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэн</name> считает, что задатки художественного творчества, приблизительно равномерно распределяемые природой между людьми, достигают далеко не равномерного развития и не одинаковых результатов. Результаты эти и весь ход развития художественных задатков определяются условиями среды. Произведение И., которое кажется продуктом единоличного труда и индивидуального гения художника, на деле есть социальный продукт не только <q>«народа»</q>, современного художнику, но также и предшествующих ему поколений. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэн</name> разработал социологический метод истории И., отвергающий преувеличенную оценку деятельности <q>«героев»</q>, т.е. величайших мастеров истории И. По <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэнy</name>, появление таких мастеров всегда социально опосредствовано и обусловлено социальным отбором или соответствием между художником и средой. В первую очередь появление крупного мастера обусловлено художественным окружением—наличием школы или художественного течения, вырастившего талант мастера и воспитавшего его в определенном направлении; во вторую—еще более важным и широким воздействием <q>«своеобразно-нравственной температуры»</q> общества, которая своими колебаниями обусловливает появление того или другого рода искусства и которая сводится <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэном</name> 1) к врожденным предрасположениям <q>«расы»</q>, 2) к влиянию <q>«среды»</q> — географической, политической и социальной и 3) к определяющему действию <q>«момента»</q> или наличного состояния художественной культуры. 
                    Теория <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">И. Тэна</name> была первой серьезной и широкой попыткой социологического объяснения не только функции И., но и его истории, причинных связей, обусловливающих направления развития И. Однако построенная на теоретической основе <hi rend="italic">позитивизма</hi> (см.), теория <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэнa</name> оказалась неспособной дать конкретный научный анализ социальной природы И. и законов его развития. Во-первых, история И. основывается y <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэнa</name> на эмпиризме, исключающем всякую оценку и всякие нормативные выводы в отношении явлений И., беспринципно и равнодушно изучающего все, даже самые разнородные его формы и виды. Во-вторых, влияние социальных условий на развитие искусства у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэнa</name> подано натуралистически—в духе учения <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Charles_Darwin">Дарвина</name> о естественном отборе, которое <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэн</name> безоговорочно переносит в нравственную и социальную область. В области истории и теории И. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэн</name> не в силах пойти дальше <q>«теории факторов»</q>, неспособной раскрыть ни материалистической основы ни диалектической связи между различными моментами общественного уклада и его художественной практикой. Одна из величайших попыток материалистического обоснования социологической теории И. принадлежит <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Н.Г. <hi rend="italic">Чернышевскому</hi></name> (см.). Вразрез с гегельянской теорией И., рассматривавшей И. как переходящую, обреченную на отмирание ступень человеческой деятельности, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевский</name> видит в нем постоянно развивающуюся форму идеологической практики, к-рая не упраздняется с развитием человеческого мышления. В обосновании этого взгляда на И. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевский</name> восходит к материализму <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Фейербаха</name>: основной вопрос работ <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевского</name>, посвященных теории И., сводится к тому, каким образом в художественной деятельности и ее продуктах — произведениях И. —отражается природа человека. Однако понятие <q>«природы»</q> является у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевского</name> не абстрактным понятием антропологии, но скорее социальным лозунгом, выражающим ненависть революционного крестьянского демократа и утопического социалиста к <q>«искусственным»</q> отношениям и явлениям цивилизации, основанной на социальном неравенстве и на угнетении человека человеком. В то же время учение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевского</name> о природе—человека и окружающего его мира—материалистично, так как исходит из мысли о первенстве жизни над искусством, прекрасного в природе над прекрасным в художественном произведении. Достоинство этого учения <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевского</name> в том, что его материализм не переходит в учение эстетического натурализма, т.е. в иллюзию, будто образы И. должны быть простой копией или слепком с действительности. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевский</name> хорошо знал, что по отношению к действительности образ И. всегда есть некоторая абстракция жизни, отображающая не все черты предмета, но лишь черты, особенно выделенные и отобранные.
                    <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевский</name> неизмеримо возвышается и над объективизмом <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэнa</name>. Реализм <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевского</name> принципиально возвышается над безразборчивым эмпиризмом: не все существующие факты и явления признаются им одинаково достойными воспроизведения, но только такие, к-рые имеют действительно общественный интерес. Отсюда—поиски известной последовательности в тематике, принципиальный отбор и отсев воспроизводимых средствами И. фактов и явлений. Вопреки <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэнy</name><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевский</name> показал, что И.—в лице самих художников—и эстетика—в лице своих теоретиков—ни в коем случае не могут ограничиться пассивным воспроизведением, отражением или учетом происходящего в жизни и в И. По мысли <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевского</name>, объективизм фактически неосуществим, противоречит природе человека и в частности природе И. <quote>«Поэт или художник, не будучи в состоянии перестать быть человеком вообще, не может, если бы и хотел, отказаться от произнесения своего приговора над изображаемыми явлениями: приговор этот выражается в его произведении»</quote>. Плодотворная сторона теории <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевского</name>, в том, что в самой объективности произведений искусства он сумел вскрыть заключенную в них силу активного, оценивающего и действенного отношения художника к изображаемой жизни.
                    Однако полное и верное материалистическое разрешение противоречия между <q>«объективным»</q> основанием произведения искусства и <q>«субъективным»</q> осуществлением художественной задачи в общественной деятельности художника не было дано <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевским</name>. Разрешение это требовало сознательного применения материалистической диалектики, свободного от исторических заблуждений просветительной метафизики. Учение же <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевского</name> об И. оказалось ограниченным рамками фейербаховского материализма и метафизической антропологии. Особенно крупным недостатком учения об И., выдвинутого <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевским</name>, необходимо признать некоторую недооценку им громадного значения художественной формы.
                    <hi rend="bold"><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин И.</name> об И.</hi> Действительное объяснение природы И. и законов его развития было дано только историческим материализмом. Материалистическая теория исторического процесса впервые довела объяснение фактов И. до их подлинного основания в диалектике производительных сил и производственных отношений классового общества. Подобно всем прочим видам идеологической деятельности—религии, философии, науке, моральному сознанию и т.д.—И. оказалось включенным в цепь исторического процесса.
                    Примененное к области искусства учение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name>-<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name> разрушило все идеалистические и формалистические иллюзии относительно происхождения и развития И. Марксизм впервые вскрыл источник этих иллюзий—в самих исторических условиях жизни общества. Он показал, что все представления о мнимой самостоятельности эстетического ряда развития складываются на основе достаточно далеко зашедшего разделения труда внутри общества, дифференцированного на классы, а в пределах классов — на профессии, в том числе и художественные, с характерными для них, от поколения к поколению накопляющимися навыками и традициями, с преемственной и оттого кажущейся самостоятельной линией развития.
                    На этих иллюзиях, вскрытых <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксом</name>, построены взгляды <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Max_Stirner">Макса Штирнера</name>, который <cit><quote>«воображает, будто <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Raphael">Рафаель</name> создал свои картины независимо от существовавшего в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Rome">Риме</name> в его эпоху разделения труда»</quote><ref>(<bibl xml:id="MARXENGELS4"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Соч.</title>, т. IV, стр. 379—380</bibl>)</ref></cit>. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> же показал, что творчество <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Raphael">Рафаеля</name> зависело в сильной степени <quote>«от тогдашнего расцвета <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Rome">Римa</name>, происшедшего под флорентинским влиянием»</quote>, творчество <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leonardo_da_Vinci">Леонардо</name>—от социальной обстановки <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Florence">Флоренции</name>, а <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Titian">Тициана</name>—<quote>«от совершенно иного развития <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Venice">Венеции</name>»</quote>. Так, творчество <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Raphael">Рафаеля</name>—как впрочем и творчество любого другого художника—было обусловлено <cit><quote>«достигнутыми до него техническими успехами в искусстве, организацией общества и разделением труда в его местности и, наконец, разделением труда во всех странах, с которыми находилась в сношениях его родина»</quote><ref target="#MARXENGELS4">(там же, стр. 380)</ref></cit>.
            Необходимость для каждого поколения — даже когда это поколение действует в революционную эпоху и состоит из представителей революционных классов — опираться на художественный опыт и на художественное наследие прошлых эпох—неустранима. Хотя люди сами делают свою собственную историю, но делают они не самопроизвольно — им приходится действовать при обстоятельствах, независимых от их выбора. 
            Однако неустранимостью известной преемственной связи между художественной практикой настоящего и художественным опытом прошлого ни в малейшей мере не доказывается независимость эстетического развития - не только потому, что в каждый момент этого развития существующие формы И. отражают реальную жизнь общества, их породившего, но еще и потому, что, воспринимая достояние прошлых художественных эпох, каждое новое поколение не просто воспроизводит или повторяет прошлые формы, но всегда изменяет их, приспособляя к своим классовым задачам и к своему классовому кругозору мышления. 
            Второй источник иллюзий относительно мнимой независимости И. и спонтанности художественного развития заключается в открытой <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксом</name> возможности несоответствия между определенными периодами расцвета И. и <cit><quote>«общим развитием общества, а следовательно также и развитием материальной основы последнего, составляющей как бы скелет его организации»</quote><ref target="#MARXENGELS12">(Маркс и Энгельс, Соч., т. XII, ч. 1, стр. 200)</ref></cit>. Примером такого несоответствия <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> считал разрыв между уровнем развития греческого искусства и уровнем развития современной греческому искусству общественной жизни, а также такой же разрыв между искусством <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/William_Shakespeare">Шекспира</name> и его современностью. Однако возможность подобного разрыва доказывает, по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксy</name>, отнюдь не то, что ряд развития И. есть ряд спонтанный, т.е. независимый от диалектики социально-исторического движения общества. Возможность эта доказывает лишь то, что <cit><quote>«в области самого искусства известные формы, имеющие крупное значение, возможны только на сравнительно низкой ступени художественного развития»</quote><ref target="#MARXENGELS12">(там же).</ref></cit> Мы не можем указать положительных причин появления высоких форм эпической поэзии у древних греков, но это вовсе не значит, будто возникновение этих форм не обусловлено социально-историческим развитием. Тот взгляд на природу и на общественные отношения, к-рый лежит в основе греческой фантазии, а потому и греческого И., не мог бы возникнуть <cit><quote>«при наличии сельфакторов, железных дорог, локомотивов и электрического телеграфа»</quote><ref target="#MARXENGELS12">(там же, стр. 203)</ref></cit>.
                    Только марксистская теория И. дает единственно научное объяснение явлениям И., чего не могли дать все предшествующие, даже наиболее близкие к материализму и к учету социальной функции И. От этих теорий учение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name>-<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name> отличается тем, что дает полное объяснение диалектического отношения между объектом и субъектом искусства и в то же время выводит это отношение из конкретных, от эпохи к эпохе меняющихся исторических условий классовой борьбы и всех общественных явлений, ее сопровождающих. На специальном анализе вопросов И. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> показали, что произведение И. есть одновременно и отражение породившей его общественно-исторической действительности и результат собственной активности художника, к-рая сказывается и в отборе предмета воспроизведения, и в его изображении и оценке, и в самом способе воспроизведения, определяемом всеми влияниями современного и прошлого И., которые оказывали свое воздействие на художника.
                    <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> дали анализ ряда явлений из истории И.—от доисторической эпохи до эпохи современного им И. Театр древних греков поэзия <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Dante_Alighieri">Данте</name>, искусство мастеров <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Возрождения</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/William_Shakespeare">Шекспир</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Wolfgang_von_Goethe">Гeте</name>, реалистический роман <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Honoré_de_Balzac">Бальзака</name>, поэзия реакционного романтизма, искусство мелкобуржуазного немецкого социализма, опыт трагедии <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ferdinand_Lassalle">Лассаля</name> впервые получили подлинное освещение и оценку в свете исторического материализма. Особое внимание было обращено основателями марксизма на художественные явления, отразившие великие исторические конфликты и противоречия классовой и политической борьбы, сдвиги и коллизии общественного сознания. Так, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> обратил внимание науки на новое истолкование <title key="http://dbpedia.org/resource/Oresteia">«Орестейи»</title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aeschylus">Эсхила</name>, предложенное <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Jakob_Bachofen">Бахофеном</name>, к-рому удалось доказать, что <title key="http://dbpedia.org/resource/Oresteia">«Орестейя»</title> есть <quote>«драматическое изображение борьбы между гибнущим материнским правом и возникающим в героическую эпоху и побеждающим отцовским правом»</quote>. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> показал на тематике провансальской любовной поэзии и на тематике новейшего европейского романа,— как французского, так и немецкого,—отражение старинных форм гетеризма, предшествовавшего институту парного брака. В предисловии к итальянскому изданию <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Communist_Manifesto">«Коммунистического манифеста»</title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> отметил наличие противоречий в колоссальном творчестве <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Dante_Alighieri">Данте</name>, к-рый был <quote>«последним поэтом средних веков и первым поэтом нового времени»</quote>. В И. <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Возрождения</name><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> вскрыл отражение величайшего прогрессивного переворота, пережитого человечеством и породившего <quote>«титанов по силе мысли, страстности и характеру, по многосторонности и учености»</quote> — художников, к-рые, как <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leonardo_da_Vinci">Леонардо да Винчи</name>, были не только живописцами, но математиками, механиками и инженерами или, как <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Albrecht_Dürer">Альбрехт Дюрер</name>, граверами, скульпторами, архитекторами и мастерами фортификации.
                    Внимательно прослеживая противоречия в И. великих художников всех времен, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> сводили эти противоречия к противоречиям общественно-политической деятельности этих художников, выражавшим сложный ход развития классового общества, его битв и конфликтов. В творчестве <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Wolfgang_von_Goethe">Гёте</name><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>, в разрез мелкобуржуазному панегирику <name type="person">Карла Грюна</name>, показал не <q>«совершенную человечность»</q>, но противоречие между <quote>«гениальным поэтом, которому убожество окружающей его среды внушало отвращение»</quote>, и немецким филистером, <quote>«опасливым сыном франкфуртского патриция, либо веймарским тайным советником, который видит себя вынужденным заключить с ним перемирие и привыкнуть к нему»</quote>. Весьма плодотворным оказался и развернутый <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсом</name> анализ противоречий в творчестве <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Honoré_de_Balzac">Бальзака</name>, установивший, что <title key="http://dbpedia.org/resource/La_Comédie_humaine">«Человеческая комедия»</title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Honoré_de_Balzac">Бальзака</name> есть самая замечательная реалистическая история французского общества эпохи 1816-1848, <quote>«одна из величайших побед реализма»</quote> и, кроме того, грандиозное изображение эпохи, пронизанной глубоким противоречием.
            Эстетическое и методологическое значение этих анализов огромно: в них новый материалистический метод исследования истории И., а также метод эстетической критики был дан не в схемах и тезисах отвлеченной эстетики, но как конкретный результат исследования и вместе—как конкретная основа для эстетических норм и правил, как масштаб для принципиальной критики.
            Правдивость реалистического изображения не исключает, по мысли <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name>, тенденциозности И., т.е. партийности открытого обнаружения принципиальной точки зрения автора. <quote>«Я ни в коем случае, — писал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>, — не противник тенденциозной поэзии, как таковой».</quote><quote>«Отец трагедии <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aeschylus">Эсхила</name> и отец комедии <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristophanes">Аристофан</name>, — пояснял <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> дальше, — были оба ярко выраженными тенденциозными поэтами, точно также и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Dante_Alighieri">Данте</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Miguel_de_Cervantes">Сервантеса</name>».</quote> Главное достоинство <title key="http://dbpedia.org/resource/Intrigue_and_Love">«Коварства и любви»</title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Schiller">Шиллеpa</name> состоит, по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсy</name>, в том, что это — <quote>«первая немецкая политически-тенденциозная драма»</quote>.
                    Но тенденция в произведении И. не должна быть чужеродным элементом, извне вводимым в это произведение. По разъяснению <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name>, тенденция <quote>«должна сама по себе вытекать из положения и действия, без того, чтобы на это особо указывалось»</quote>, без явного и неумеренного восхваления героев. Именно в этом смысле <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> утверждал, что <quote>«чем больше скрыты взгляды автора, тем это лучше для произведения И.»</quote>. В соответствии с этими мыслями будущую драму <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> видел в полном слиянии <quote>«большой идейной глубины, сознательного исторического содержания... с шекспировской живостью и богатством действия»</quote>. По тем же соображениям недостатком трагедии <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ferdinand_Lassalle">Лассаля</name><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> считали голую идейную тенденциозность, недостаточное привлечение реалистического содержания, в изобилии предлагавшегося исторической эпохой, из которой был заимствован сюжет этого произведения. <quote>«За идейным моментом,—писал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ferdinand_Lassalle">Лассалю</name>,—не следует забывать реалистический, за <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Schiller">Шиллеpом</name>—<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/William_Shakespeare">Шекспирa</name>»</quote>. <quote>«Привлечение тогдашней, столь удивительно пестрой плебейской общественности,—пояснял далее <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>,—доставило бы еще совсем новый материал для оживления пьесы, неоценимый фон... фальстафовский фон, который в исторической драме этого типа был бы еще эффектнее, чем у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/William_Shakespeare">Шекспирa</name>!».</quote>
                    Идеи <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name> об И. легли в основу марксистской теории И., дальнейшая судьба и развитие которой оказались тесно связанными со всей практикой революционной классовой борьбы пролетариата, а также с ее теоретическими отражениями в развитии критики и искусствоведения. Новый этап в развитии марксистской теории И. в период империализма и пролетарских революций связан с именем <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленина</name>. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинy</name> принадлежит ряд работ по вопросам, касающимся непосредственно теории И. и художественной критики (здесь в центре должны быть поставлены замечательные статьи о <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Льве Толстом</name>, высказывания о <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Herzen">Герцене</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевскoм</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Maxim_Gorky">Максиме Горьком</name>). В трудах, посвященных теории материалистической диалектики и истории философии, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинy</name> анализирует и развивает ряд важнейших категорий эстетики (анализ значения категории вымысла, определение исторического значения мифологических представлений и т. д.).
                    Значение <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленина</name> в истории марксистской теории И. определяется прежде всего тем новым содержанием, которое он внес в марксистскую философию. В высказываниях <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленина</name> об И. нашел выражение период такого обострения классовых противоречий и классовой борьбы, происходящих в эпоху империализма, при котором задачи революционного искусства должны были подняться на новую, высшую ступень. Своеобразие исторического развития царской <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name>, быстрая, тяжелая, острая ломка и быстрое разрушение старого, патриархального уклада, сочетание высокоразвитого капитализма с пережитками крепостного права, проникавшими во всю хозяйственную (особенно деревенскую) и во всю политическую жизнь страны, необычайно быстрый рост сознательности, силы и организованности революционного пролетариата сделали необходимым появление нового И., в котором отразился бы новый субъект истории—борющийся революционный класс. Но еще до появления этого нового, пролетарского И. изображение общественных отношений в произведениях лучших художников, принадлежавших к господствовавшим в <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> в период 1861-1905 классам, должно было получить особую остроту в воспроизведениях конфликтов и противоречий общественного развития.
                    В ряду деятелей такого рода искусства особое внимание <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленина</name> привлекал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Лев Толстой</name>.
                    Для <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name>, как показал <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>, особое значение имел тот факт, что <quote>«острая ломка всех <q>"старых устоев"</q> деревенской <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> обострила его внимание, углубила его интерес к происходящему вокруг него, привела к перелому всего его миросозерцания»</quote>. На примере <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> показал, в чем состоит определяющее положительное влияние эпохи коренной ломки на мировоззрение и на И. крупного художника. Обнаружилось, что подобные эпохи не только дают художнику новый материал для изображения, но, что еще важнее, сообщают новую остроту, новое качество самому его зрению, художественному восприятию и наблюдательности. Именно эта острота быстро развивавшихся в <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> общественных антагонизмов сделала для <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name> ясным, в чем заключается важнейший—<quote>«с точки зрения ближайших задач всей общественно-политической деятельности в <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> для периода 1861-1905 годов»</quote>— <quote>«вопрос, <q>"как уложится"</q> этот строй, буржуазный строй, принимающий весьма разнообразные формы в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England"><hi rend="italic">"Англии"</hi></name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/United_States">Америке</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">Франции</name> и т.д.»</quote>.
                    В такие эпохи уже одна формулировка основного для эпохи вопроса—даже если эта формулировка искажается и осложняется, как это было у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name>, сопутствующими ей ложными и ошибочными представлениями—имеет большую ценность. Такую ценность представляет, по мысли <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>, <quote>«безбоязненная, открытая, беспощадно-резкая постановка Толстым самых больных, самых проклятых вопросов нашего времени»</quote>.
                    Но, воздавая должное громадной силе, уверенности, искренности, с какими <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстой</name><quote>«поставил целый ряд вопросов, касающихся основных черт современного политического и общественного устройства»</quote>, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> в то же время показал, что одной этой силы, уверенности и искренности недостаточно. Ступень, на которую к исходу 19 в. поднялось развитие общественных противоречий в царской <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name>, требовала не только добросовестного изображения этих отношений, но такого же ясного, глубокого понимания причин этих противоречий, направления, в котором они развиваются, и, что всего важнее, понимания условий выхода, избавления от этих противоречий, ставших невыносимыми для многомиллионной массы рабочих и крестьянства.
                    Но именно поэтому И. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name> должно было получить различную оценку — в зависимости от того, шла ли речь только о постановке основных вопросов <q>«современного политического и общественного устройства»</q> или также об их разрешении. Насколько высоко ценил <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> данную <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстым</name> постановку этих вопросов, настолько решительно и твердо отвергал он предложенное им решение. Однако и здесь отрицание толстовского учения было не просто высказано <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name><q>«с порога»</q> мировоззрения научного коммунизма. Осуждая учение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name>, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> стремился не только показать что оно <quote>«безусловно утопично и, по своему содержанию, реакционно в самом точном и в самом глубоком значении этого слова»</quote>. Осуждая реакционные и утопические заблуждения <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name>, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> стремился выяснить, чья точка зрения отразилась в проповеди <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Льва Толстого</name>. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> показал, что устами <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name><quote>«говорила вся та многомиллионная масса русского народа, которая уже ненавидит хозяев современной жизни, но которая еще не дошла до сознательной, последовательной, идущей до конца, непримиримой борьбы с ними»</quote>. По разъяснению <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>, толстовский пессимизм, непротивленство, обращение к религии есть <quote>«идеология, неизбежно появляющаяся в такую эпоху, когда весь старый строй <q>"переворотился"</q>, и когда масса, воспитанная в этом старом строе... не видит и не может видеть, каков <q>"укладывающийся"</q> новый строй, какие общественные силы и как именно его <q>"укладывают"</q>, какие общественные силы способны принести избавление от неисчислимых, особенно острых бедствий, свойственных эпохам <q>"ломки"</q>»</quote>.
            Значение всех этих анализов для теории И. в том, что они с полной ясностью и убедительностью выяснили невозможность для представителей действительно революционной науки об И. довольствоваться в И. одним лишь правдивым изображением современных общественных отношении, не подвергая обсуждению и анализу высказанное художником отношение к изображаемому, намечаемое им решение общественно-политической проблемы.
            Но именно потому, что от степени сознательности, от смелости и последовательности политического мышления художника зависит его способность выступить в качестве активного и действительно свободного субъекта истории, участника передового общественного движения современной эпохи, всякое—вольное и невольное—заблуждение художника в вопросах, касающихся образа практического действия борющихся общественных сил, становится вдвойне непростительным, требует прямого, открытого, ясного и беспощадного разоблачения. Поэтому, в тех же статьях, в которых <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> разъяснил рабочему классу всемирно-историческое значение И. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name>, он с беспощадной решительностью отверг стремление рассматривать <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name>, как <q>«общую совесть»</q>, как <q>«учителя жизни»</q>. <quote>«Только тогда,—разъяснял <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>,—добьется русский народ освобождения, когда поймет, что не у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name> надо ему учиться добиваться лучшей жизни, а у того класса, значения которого не понимал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстой</name> и который единственно способен разрушить ненавистный <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстомy</name> старый мир,—у пролетариата».</quote>
                    Не на <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name> были обращены взоры <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>, когда он думал о новом типе художника, необходимом <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> эпохи революционного кризиса 900-х гг., но на художников, подымавшихся из народных низов, способных стать сознательными участниками классовой борьбы пролетариата, итти к его классовым целям и бороться его средствами. Отсюда—исключительное внимание, с которым <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> относился к <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Maxim_Gorky">Максимy Горькомy</name>. Его <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> лелеял и пестовал как блестящего пролетарского художника, становившегося действительно пролетарским художником в общении с <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> и под его могучим теоретическим, политическим и личным влиянием.
                    С любовью следя за ростом успехов пролетарского искусства, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> остался чужд всякому доктринерству, которое пытается навязывать развитию И. пути и прогнозы, почерпнутые не из изучения тенденций действительного И., а из отвлеченных и априорных соображений. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> вел решительную борьбу против мелкобуржуазной идеалистической концепции Пролеткульта, выдвинутой <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov"><hi rend="italic">А.А. Богдановым</hi></name> (см.). Исходя из своей махистской философии, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> рассматривал всякую идеологию, в том числе и искусство, как организующие формы общественного бытия. Идеология, по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богдановy</name>, играет организующую и ведущую роль в обществе. Создание пролетарской культуры, по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богдановy</name>, - основная и первоочередная задача пролетариата еще в рамках капитализма. Оно должно предшествовать пролетарской революции. <quote>«Овладевать наукой, - писал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name>, - пролетариату приходится не после революции, а до нее и для нее».</quote> Поэтому <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> утверждал, что пока пролетариат не создаст своей пролетарской культуры и не овладеет т.о. <q>«организационными орудиями»</q> для построения социализма, до тех пор победа социализма невозможна. Большевики, по его мнению, преждевременно захватили власть, не дождавшись, пока рабочий класс овладеет культурой. Отсюда он, подобно меньшевикам, троцкистам и зиновьевцам, приходил к отрицанию социалистического характера Октябрьской революции и возможности построения социализма в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>. Выдвигая в качестве первоочередной задачи пролетариата культурную революцию, вдобавок понимаемую им как мирное овладевание высотами науки, оторванное от подлинно классовой борьбы, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> отвлекал рабочий класс от революционного движения, проповедуя вместо него беззубое культуртрегерство. Но своей оппортунистической программе <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> пытался придать <q>«левую»</q> форму. Он ожесточенно нападал на буржуазную культуру, доходя в конечном счете до полного отрицания ее, утверждая, что рабочему классу совершенно нечего взять у буржуазной культуры. Пролетарская культура должна строиться совершенно независимо от всей предшествующей, ничего не используя из достижений последней, базируясь исключительно на опыте, непосредственно принадлежащем пролетариату.
                    Таким образом, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> предлагал строить пролетарскую культуру на голом месте, полностью отказываясь от богатейшего наследства, накопленного человечеством за тысячелетия его истории. Отказ от использования буржуазной культуры фактически означал отказ от ее критической переработки и неизбежно привел бы к некритическому ее восприятию. Начав с отрицания буржуазной культуры, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> полностью сдал ей позиции культуры пролетарской. Отличие пролетарской культуры от буржуазной <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> понимал крайне вульгарно и упрощенно, — различная тематика и различная <q>«точка зрения»</q> на мир. Процесс выработки ее <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> отрывал от классовой борьбы пролетариата, от общего хода соцстроительства.
                    <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> со всей силой ударил по этой недооценке буржуазно-культурного наследства, так же как и по троцкистскому отрицанию пролетарской культуры. В своей речи на III Съезде комсомола Ленин подчеркнул, что <cit><quote>«без ясного понимания того, что только точным знанием культуры, созданной всем развитием человечества, только переработкой ее можно строить пролетарскую культуру—без такого понимания нам этой задачи не разрешить»</quote><ref target="#LENIN30">(Ленин, Соч., т. XXX, стр. 406)</ref></cit>.
                    В проекте резолюции Всероссийского съезда Пролеткульта <title>«О пролетарской культуре»</title>, написанной им в противовес богдановцам, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> еще резче подчеркнул эту мысль: <cit><quote>«Марксизм завоевал себе свое всемирно-историческое значение как идеологии революционного пролетариата тем, что он... отнюдь не отбросил ценнейшие завоевания буржуазной эпохи, а, напротив, усвоил и переработал все, что было ценного в более чем двухтысячелетнем развитии человеческой мысли и культуры. Только дальнейшая работа на этой основе и в этом же направлении, одухотворяемая (практическим) опытом диктатуры пролетариата..., может быть признана развитием действительно пролетарской культуры»</quote><ref target="#LENIN25">(Ленин, Соч., т. XXV, стр. 409-10)</ref></cit>. В том же проекте он решительно возражает против богдановских методов кабинетного построения новой культуры. Он указывает, что мы должны отвергнуть, как <cit><quote>«теоретически неверные и практически вредные, всякие попытки выдумывать свою особую культуру, замыкаться в свои обособленные организации»</quote><ref target="#LENIN25">(там же, стр. 410)</ref></cit>.
                    Отвлеченной богдановской идее пролетарской культуры <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> противопоставлял конкретное изучение тенденций действительного развития революционной культуры и И., на первых порах складывающегося из лучших элементов искусства и культуры, которые оставил пролетариату в наследство свергнутый им буржуазный мир. Поэтому одной из основных проблем художественного развития послеоктябрьского периода <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> считал проблему критического усвоения—под углом зрения актуальных задач революционной эпохи—художественного наследия прошлых общественных формаций.
                    В связи с этим одна из величайших задач художественной политики пролетарской власти—как эту задачу понимал <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>—состояла во внедрении И. в широчайшие круги рабочих и крестьян, в создании новых форм охвата масс И. Уже в оценке творчества Толстого <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> отмечал противоречие между всемирно-историческим значением художественной деятельности <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстого</name> и фактической недоступностью его творчества для громадного большинства трудящихся. <quote>«<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Толстой</name>-художник,—писал <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>, — известен ничтожному меньшинству даже в <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name>. Чтобы сделать его великие произведения действительно достоянием всех, нужна борьба и борьба против такого общественного строя, который осудил миллионы и десятки миллионов на темноту, забитость, каторжный труд и нищету, нужен социалистический переворот».</quote>
                    В этом суждении была сконцентрирована целая программа художественной политики, к осуществлению которой стало возможным приступить после Октябрьского переворота. В высказываниях, относящихся к этому периоду, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> раскрывает громадное значение кино, которому он предсказывает исключительное будущее как наиболее массовому, всенародному виду театрального И. С огромной энергией <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> стремился обеспечить — во всех областях И. — в первую очередь приобщение широких масс к дотоле почти недоступным сокровищам мирового и национального И. Декреты и организационные мероприятия только что возникшей Советской власти были направлены на массовое распространение доступной трудящимся классической художественной литературы, широко раскрывали перед массами двери театров, концертных зал, библиотек, музеев, выставок, кинотеатров и были проникнуты великой мыслью <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>, полагавшего первой задачей художественного развития <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Страны Советов</name> всесторонний и быстрый рост художественного просвещения масс, сообщения им художественного наследства и опыта прошлых веков.
                    Значение теоретической и практической деятельности <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленина</name> для искусствоведения и И. огромно. Проблема единства практики и теории, вопросы материалистического объяснения истории И., анализ диалектических категорий художественного мышления, проблема классовой борьбы в И., анализ классовых задач пролетариата в области И. до и после пролетарской революции, вопрос о партийности И. и художественного творчества, проблема культурного наследства и его критического преодоления в разрезе классовых задач пролетарской борьбы, создание первых организационных форм, обеспечивающих практическое освоение художественного наследства массами и рост художественной культуры масс в период после Октябрьского переворота, гражданской войны и нэпа, и целый ряд других актов искусствоведческой мысли и художественной политики — вошли в историю искусствознания и культуры неразрывно связанными с именем <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленина</name> и с его ролью величайшего мыслителя, теоретика и практика, вождя, полководца и организатора трудящихся в их революционной борьбе против капитала.
                    Глубина и последовательность теоретической мысли <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленина</name>, непримиримость и выдержанность в борьбе против идеалистических и метафизических учений и заблуждений подняли марксистское искусствоведение на принципиальную высоту, недоступную для такого крупного и плодовитого теоретика марксистского искусствоведения, каким был <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov"><hi rend="italic">Г.В. Плеханов</hi></name> (см.). Основная заслуга <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плехановa</name> в том, что он широко развернул фронт борьбы против всяческих явно идеалистических учений об И., против разновидностей теории <q>«искусство для искусства»</q> и прокладывал дорогу для широкой пропаганды учения <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name> и в области И. В ряде теоретических ошибок <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плехановa</name> на первое место должна быть поставлена вскрытая у него <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> недооценка материалистической диалектики, объективизм и недооценка классовой борьбы в области И. Отталкиваясь от буржуазного позитивизма и вульгарного материализма, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name> в целом ряде важнейших вопросов остается на их почве. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name> следует за идеалистической буржуазной теорией И. не только в вопросе о признании <q>«незаинтересованности»</q> индивидуального художественного восприятия, но и в учении о художественном восприятии как непосредственном, бессознательном созерцании. Не менее ошибочно было мнение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плехановa</name>, будто ложная идея не может вовсе реализоваться в произведении И. Все это являлось следствием характерного для <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плехановa</name> ослабления остроты и верности классовой ориентировки в результате его меньшевизма.
                    Вовлечение И. в процесс социалистич. строительства шло сложными зигзагообразными путями, отражающими сложный ход революции классовой борьбы и грандиозных строительных работ, развиваемых пролетариатом. Октябрьская революция в числе прочих иллюзий буржуазного мышления разбила иллюзию единства и однородности И. С первых дней Октября начался бурный процесс классовой дифференциации художников, процесс роста и выдвижения художников пролетариата, процесс перехода в лагерь революции наиболее смелых проницательных, отзывчивых мастеров буржуазного И. Дав возможность обнаружить силам пролетарского И. необычайные размахи и рост, Октябрьская революция перетянула на свою сторону ряд крупнейших художественных сил страны. В годы <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Civil_War">гражданской войны</name> революционное И. не только было источником художественного наслаждения: оно стало непосредственным участником грандиозной военной, политической, хозяйственной борьбы пролетариев с контрреволюцией. В эти годы (1917-1921) сложилось великолепное искусство революционной агитки в поэзии, в изобразительных искусствах, в музыке. Искусство становится не только массовым по широте охвата, неизвестной дотоле в истории, но и необычайно действенным, актуализирующим революционную энергию масс.
                    Переход к сложнейшим задачам социалистического строительства—к задачам создания социалистической тяжелой промышленности, вооруженной самой высокой техникой, к коллективизации сельского хозяйства на основе развития индустрии—тяжелой и легкой, к разгрому кулачества как класса, к уничтожению пережитков капитализма в сознании людей — вызвал небывалое обострение классовой борьбы и в области искусства и его теории. Период этот ознаменован крупнейшими успехами советского И. В то время как И. капиталистического общества переживает эпоху жесточайшего кризиса, отражающего кризис всей капиталистической хозяйственной и политической системы, советское И. вступило в период роста и развития, к-рый стал возможным лишь на основе успехов социалистического строительства и социалистической организации хозяйственной, научной и культурной жизни общества. В капиталистическом обществе удел художника—либо духовное рабство перед капиталом, идейная проституция, прямая или замаскированная апология капиталистических отношений, идеализация и лакировка неразрешимых в границах капитализма противоречий, антагонизмов и коллизий жизни, либо в случае, если художник, как <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Romain_Rolland">Ромен Роллан</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Henri_Barbusse">Анри Барбюс</name>, открыто объявляет себя врагом капиталистического общества,—всеобщая травля, клевета, преследование или политика замалчивания. Ужасы кризиса, разразившегося в 1929 над капиталистическим миром, показали, как непрочно, необеспечено в этом мире существование и творчество художника, даже покорного, не помышляющего о протесте против социальных основ бурж. общества. Фашизация бурж. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Европы</name>, в особенности диктатура фашизма в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name>, показала всему миру, что в условиях современного капитализма буржуазное И. обречено на вырождение и одичание, а И. пролетариата и честных художников буржуазной интеллигенции угрожают средневековые погромы и расправы.
                    Но и в буржуазных странах, где фашизм не стоит у власти и где государственный аппарат находится в руках буржуазной парламентской демократии, буржуазное И. не имеет перед собой перспектив развития и также находится в состоянии все углубляющегося упадка и распада. Даже для крупнейших мастеров буржуазного И. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Western_world">Запада</name>, при всем совершенстве, с каким они владеют выразительными и изобразительными средствами своего И., характерны узость и исключительность тематики, ограниченность горизонтами буржуазного мышления, психологии и эстетики, односторонность эстетического восприятия жизни, мелочность и близорукость ориентировки. Изощренный психологический и эстетический анализ у первоклассных художников <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Western_world">Запада</name> (напр. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Marcel_Proust">Марсель Пруст</name> или <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/James_Joyce">Джойс</name>) сочетается с извращенностью жизненного опыта и знаменует такую исключительность восприятия, к-рая обесценивает его результаты, делает их бесплодными, а само художественное сознание—созерцательным и пассивным.
                    Художники <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name>—не замкнутая корпорация и не автономная профессия творцов, но цех полноправных участников социалистического строительства, делящих вместе со всем рабочим классом, колхозным крестьянством, советской интеллигенцией трудности и успехи, горести и радости творцов, растущих вместе с неуклонным и победоносным ростом всего великого <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name>. В годы первого и второго пятилетнего планов художники <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name> пошли на стройки, в цехи заводов и фабрик, в колхозы и совхозы, в дома и клубы Красной армии, в школы и коммуны беспризорных. Учась, перевоспитываясь, освобождаясь путем последовательных побед, частичных неудач и срывов от власти мелкобуржуазных представлений и склонностей, советские художники приобрели правильную политич. ориентировку в великих процессах классовой борьбы, реконструкции и соц. перестройки общества. Советские художники составляют могучую армию борцов за социалистическую культуру, за подлинный гуманизм, армию, идущую впереди всего мирового И. Ряды художников быстро пополняются выдвиженцами из рядов рабочего класса и колхозного крестьянства. В советских консерваториях и художественных академиях, в литературных и театральных институтах учатся рабочие, красноармейцы и колхозники всех республик и всех наций <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Союза</name>. В то время как правительства фашистских стран возрождают в культурной политике традиции средневековых еврейских <q>«гетто»</q>, изгоняя из художественных школ учащихся, не принадлежащих к нации, объявленной господствующей, исключительной и высшей, в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советском Союзе</name> осуществляется на основе равноправия всех национальностей могучий рост и расцвет И., национального по форме, но социалистического по содержанию.
                    Процесс развития социалистического И. протекает не стихийно и не анархически, но под политическим и идеологическим руководством коммунистической партии, ее Центрального комитета и ее великого вождя <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">И.В. Сталина</name>, с исключительным вниманием относящегося к развитию советского И., оказывающего ему исключительную помощь и поддержку, руководящего всеми поворотами в развитии художественной политики. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> развивает далее ленинский этап во всех вопросах строительства социалистической культуры на основе богатейшего опыта страны победившего социализма. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> всегда боролся и борется за теснейшую связь советского искусства с задачами соцстроительства и за подъем его художественного уровня на высоту, недосягаемую для искусства буржуазного. Он определил метод советского искусства как метод социалистического реализма. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталинy</name> принадлежит определение задач советских писателей, как <quote>«инженеров душ»</quote>.
                    Из ряда фактов непосредственного руководства <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">И.В. Сталиным</name> художественной политикой коммунистической партии особое значение для всей страны получила декретированная специальным постановлением <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Central_Committee_of_the_Communist_Party_of_the_Soviet_Union">ЦК ВКП(б)</name> от 23 апреля 1932 и осуществленная по инициативе и по указаниям <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">И.В. Сталина</name> ликвидация художественных групповых ассоциаций (ВАПП, <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/AKhRR">АХРР</name> и другие). Сыгравшие в первые годы своего существования, когда пролетарское искусство было еще слабо и пролагало себе путь среди многочисленных мелкобуржуазных по социальным корням и по идеологии художественных группировок, ассоциации эти не сумели поставить работы воспитания художников в значительно более сложной обстановке борьбы за социалистическое общество. Вместо действительного руководства и действительной помощи преобладали методы администрирования.
            Постановление от 23 апреля 1932 открыло перед советским И. новую эру необычайно широкого и плодотворного творческого развития. Результатами этого постановления был количественный и качественный рост художеств. продукции, сближение художников с пролетариатом, его партией и правительством, рост общественно-политич. активности, сознательности и принципиальности работников советского И. Еще больший размах приобрел процесс вовлечения в И. и в литературу ударников, героев социалистического труда фабрики и колхозной деревни, рабочих и колхозных корреспондентов. На еще более высокую ступень поднялись требования классовой принципиальности, выдержанности и непримиримости ко всем ошибкам и срывам политического мышления и политической активности, к-рые возможны в деятельности художников, критиков и теоретиков искусства.
            Партийное руководство художественным развитием <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Страны Советов</name> сказывается не только в создании наиболее целесообразных широких и гибких общественных форм художественной жизни, но также—и прежде всего—в идейном руководстве всем ходом движения советского искусства. В <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советском Союзе</name> мировоззрением советских художников во все большей и большей мере становится мировоззрение, построенное на диалектическом материализме, а художественным методом—метод социалистического реализма. Созерцательности всех прежних форм реалистического И. метод этот противопоставляет опирающуюся на познание исторической необходимости свободную деятельность людей, изменяющих мир. Предметом этого нового искусства являются вся бесконечно богатая жизнь и стройка, происходящая в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>: ее героика и ее будни, ее массы, кующие в борьбе новую жизнь, ее герои и ее обычные фигуры, ее друзья и враги, ее светлые и тёмные стороны, размах и глубина ее политической активности, ее лирическая теплота. В соответствии с предметным богатством тематики методом этого нового И. является вся совокупность средств реалистической изобразительности—от изображения нашей реальности до использования самой фантастики в качестве одного из способов реалистического рисунка. Это И. одновременно и реалистично, и тенденциозно, и философично, и лирично. Оно опирается на опыт классического наследства и ищет новых, неизвестных прежнему И. средств выражения и изображения.
                    Рост советского И. получил поразительное выражение на Первом всесоюзном съезде советских писателей. Съезд этот, на к-ром, наряду с писателями, делегированными всеми республиканскими и областными съездами, выступали революционные писатели <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Western_world">Запада</name> и <name type="place">Востока</name>, превратился в необычно внушительную и мощную манифестацию политических, идейных и художественных достижений <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name>, единства советского И. с пролетарскими и колхозными массами, с Красной армией, с партией и правительством. В докладах многочисленных национальных делегаций, съехавшихся со всех концов <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name>, была развернута картина исключительного роста и расцвета национальных И., оказавшая самое глубокое впечатление на делегатов съезда и вызвавшая восторженные отклики в зале съезда, во всем <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советском Союзе</name> и далеко за его пределами—во всех странах <name type="place">Старого</name> и <name type="place">Нового Света</name>.
                    В настоящее время успехи художеств. развития <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name> вынуждены признать даже явные враги советской политич. и хоз. системы. Блестящее развитие советского театра, не знающего ни материального ни творческого кризиса, нашло неоднократное признание как в непосредств. успехе советских театров за границей, так и в исключительном успехе, каким сопровождалось участие советской делегации в работах международного театрального съезда осенью 1934 в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Rome">Риме</name>. Не менее блестящи триумфы советского кино, фильмы которого своей идейной глубиной, значительностью, техническим и художественным совершенством выполнения завоевали исключительное положение и признание в международной кинематографии. Велики также успехи и советской художественной литературы. Возглавляемая великим пролетарским писателем <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Maxim_Gorky">Максимом Горьким</name>, принимающим непосредственное участие в руководстве литературным развитием <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Страны Советов</name>, советская художественная литература выдвинула из своих рядов немало превосходных пролетарских писателей, произведения которых, изображающие жизнь и строительство <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name>, переведены на многие иностранные языки и получили высокую оценку со стороны десятков миллионов трудящихся читателей.
                    Параллельно с развитием самого И. в период реконструкции и социалистич. строительства происходил столь же интенсивный процесс развития искусствознания, теории и истории И. На протяжении периода 1924-35 марксо-ленинское искусствознание совершило большую работу, сильно выросло в теоретич. отношении. Одновременно с разгромом учений контрреволюционного троцкизма, отрицавшего возможность развития пролетарского И., наряду с преодолением антиленинских учений и тенденций механистического уклона, параллельно с теоретическим и политическим разоблачением меньшевиствующего идеализма, а также буржуазного формализма и эстетического идеализма, в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советском Союзе</name> шел и идет непрерывный рост качества, глубины искусствоведческого исследования. В течение всего этого периода советская теория и история искусства выдвинули ряд даровитых теоретиков, которые успешно трудились над разработкой вопросов марксо-ленинского искусствознания. Несмотря на ряд частичных, порою серьезных ошибок и срывов, теоретическая деятельность таких искусствоведов, как <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Anatoly_Lunacharsky">А.В. <hi rend="italic">Луначарский</hi></name> (см.) и <name type="person">В.М. <hi rend="italic">Фриче</hi></name> (см.), получившая признание и за пределами <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name> обогатила теоретическое достояние марксо-ленинского искусствознания. И в этой области мудрое теоретическое руководство и инициатива <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">И.В. Сталина</name> играют исключительную роль, указывают теории и истории искусства актуальные задачи, сигнализируют о стоящих перед ними теоретических опасностях, дают принципиальные установки для решения этих задач и для преодоления опасностей. Особенно следует отметить в этой области осуществляемый под ближайшим руководством <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">И.В. Сталина</name> подъем историч. образования и изучения истории на новую качественную высоту. Отметая вульгарную подмену конкретного исторического исследования конструированием вульгарно-социологических схем, он требует от исторического исследования конкретности, глубины и выдержанности принципиальной ориентировки. Это даст науке об И. развитие столь же плодотворное, как плодотворно развитие самого И. в великой <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Странe Советов</name>.</p><byline><hi rend="italic">В. Асмус.</hi></byline></div><div type="bibliography"><list><head><hi rend="italic">Лит.</hi>:</head><item><list><head><hi rend="bold">I. Классики марксизма об И.</hi> —</head><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/A_Contribution_to_the_Critique_of_Political_Economy">К критике политической экономии</title>, Партиздат, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1933</date></bibl><note>(см. Введение..., абзац о древнегреческом искусстве, стр. 35-37, и Предисловие)</note>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title>Немецкий социализм в стихах и прозе (К. Бек и К. Грюн)</title></bibl>, в кн.: <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Соч.</title>, т. V, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Ф. Энгельс</name> о литературе (неизд. переписка <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Э.</name> с <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Friedrich_Paul_Ernst">Паулем Эрнстом</name>)</title>, <title xml:id="LITNAS31">«Литературное наследство»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1931</date>, №1</bibl>;</item><item><bibl><title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Фридрих Энгельс</name> о <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Honoré_de_Balzac">Бальзакe</name> (неизд. переписка <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Э.</name> с <name type="person">Маргарэт Гаркнес</name>)</title>, <title xml:id="LITNAS32">там же</title>, <date>1932</date>, №2</bibl>;</item><item><bibl><title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> о трагедии <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ferdinand_Lassalle">Лассаля</name><title>«Франц фон Зиккинген»</title> (Переписка <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name> с <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ferdinand_Lassalle">Лассалем</name>)</title>, <ref target="#LITNAS32">там же</ref>, №3</bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title>[Письмо] <name type="person">Минне Каутской</name></title>, в кн.: <title>Архив <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name></title>, т. I (VI), <pubPlace>М.</pubPlace>, Партиздат, <date>1932</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title>О <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Фейербахе</name></title><note>(гл. III - Проект предисловия к «Немецкой идеологии»)</note>, <note>в кн.:</note><title>Архив <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name></title>, кн. 1, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1924</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author>, <title>Теории прибавочной стоимости</title>, т. I, 3 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1931</date>, стр. 245—50 и 255—62</bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title>Соч.</title>, тт. ХХII, XXIII, XXIV—Переписка, <pubPlace>M.-Л.</pubPlace>, <date>1929-31</date></bibl><note>(высказывания о <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/William_Shakespeare">Шекспирe</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Heine">Гейне</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Wolfgang_von_Goethe">Гeте</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Honoré_de_Balzac">Бальзакe</name> и других)</note>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Людвиг Фейербах</name></title></bibl>, в кн.: <bibl xml:id="MARXENGELS14"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XIV, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Origin_of_the_Family,_Private_Property_and_the_State">Происхождение семьи, частной собственности и государства</title>, 2 изд., Партиздат, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин В.И.</name></author>, <title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Лев Толстой</name>, как зеркало русской революции</title>, <title>Соч.</title>, т. XII. 3 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leo_Tolstoy">Л.Н. Толстой</name> и его эпоха</title>, там же, т. XV, <pubPlace>M.-Л.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>;</item><item><bibl xml:id="LENINPHILBOOKS"><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин В.И.</name></author>, <title>Философские тетради</title>, <pubPlace>[Л.]</pubPlace>, <date>1934</date></bibl>.</item><item>См. также сб. <bibl><title>«Маркс и Энгельс об искусстве»</title>, сост. <editor>Ф. Шиллер</editor> и <editor>М. Лифшиц</editor>, <pubPlace>Москва</pubPlace>, <date>1933</date></bibl>.</item></list></item><item><list><head><hi rend="bold">II. Искусствознание в России и в СССР.</hi>—</head><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевский Н.Г.</name></author>, <title>Эстетические отношения искусства к действительности</title>, <pubPlace>СПБ</pubPlace>, <date>1855</date>, 2 изд.—<pubPlace>СПБ</pubPlace>, <date>1865</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов Г.В.</name></author>, <title>Искусство</title> [сб. ст.], <pubPlace>M.</pubPlace>, <date>1922</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Сочинения</title>, т. XIV, <title>Искусство и литература</title>, <pubPlace>M.-Л.</pubPlace>, <date>1925</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Anatoly_Lunacharsky">Луначарский А.В.</name></author>, <title>Искусство и революция</title> (сб. ст.), <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1924</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Очерки марксистской теории искусств</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1926</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person">Фриче В.М.</name></author>, <title>Очерки социальной истории искусств</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1923</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Социология искусства</title>, 3 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Проблемы искусствоведения</title>, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>;</item><item><bibl><title>Марксистское искусствознание и <name type="person">В.M. Фриче</name></title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl><note>(сб., посвященный памяти В. Фриче)</note>;</item><item><bibl><author>Маца И.Л.</author>, <title>Очерки по теоретическому искусствознанию</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Творческий метод и художественное наследство</title>, <pubPlace>M.</pubPlace>, <date>1933</date></bibl>;</item><item><bibl><title>За ленинское искусствознание (Материалы дискуссии)</title>, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl>.</item></list></item><item><list><head><hi rend="bold">III. Искусствознание в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Western_Europe">Западной Европе</name>.</hi>—</head><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Joachim_Winckelmann">Winkеlmann J.J.</name></author>, <title>Geschichte der Kunst des Alterthums</title>, <pubPlace>Dresden</pubPlace>, <date>1764</date></bibl><note>(рус. пер.: <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Joachim_Winckelmann">Винкельман И.</name></author>, <title>История искусства древнего мира</title>, <pubPlace>Л.</pubPlace>, <date>1933</date></bibl>)</note>;</item><item><bibl>его же, <title>Избранные произведения и письма</title>, <pubPlace>M.-Л.</pubPlace>, <date>1935</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Tainе H.</name></author>, <title>Philosophie de l'art</title>, <pubPlace>P.</pubPlace>, <date>1865</date></bibl><note>(рус. пер.: <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippolyte_Taine">Тэн И.</name></author>, <title>Философия искусства</title>, <pubPlace>M.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl>)</note>;</item><item><bibl><author>Sсhmаrsоw А.</author>, <title>Grundbegriffe der Kunstwissenschaft</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1905</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Fiedler К.</author>, <title>Schriften über Kunst</title>, hrsg. v. <publisher>H. Konnerth</publisher>, 2 Bde, <pubPlace>München</pubPlace>, <date>1913-14</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Wölfflin">Wölfflin H.</name></author>, <title>Kunstgeschichtliche Grundbegriffe</title>, 7. Aufl., <pubPlace>München</pubPlace>, <date>1929</date></bibl><note>(рус. пер.: <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Wölfflin">Вельфлин Г.</name></author>, <title>Основные понятия истории искусств</title>, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>)</note>;</item><item><bibl><author>Hausenstein W.</author>, <title>Die Kunst und die Gesellschaft</title>, <pubPlace>München</pubPlace>, <date>1916</date></bibl><note>(рус. пер.: <bibl><author>Гаузенштейн В.</author>, <title>Искусство и общество</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1933</date></bibl>)</note>;</item><item><bibl>его же, <title>Опыт социологии изобразительного искусства</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1924</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Wаlzеl О.</author>, <title>Wechselseitige Erhellung der Künste</title>, <pubPlace>В.</pubPlace>, <date>1917</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Wulff О.</author>, <title>Grundlinien und kritische Erörterungen zur Prinzipienlehre der bildenden Kunst</title>, <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>, <date>1917</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Märten L.</author>, <title>Historisch-materialistisches über Wesen und Veränderung der Künste</title>, <pubPlace>В.</pubPlace>, <date>1921</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Josef_Strzygowski">Strzygowski J.</name></author>, <title>Die Krisis der Geisteswissenschaften</title>, <pubPlace>W.</pubPlace>, <date>1923</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Riegel A.</author><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">Maybe here is meant Anton Pius Riegel or Rigel, an Austrian architect of the 19th century, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Anton_Pius_Riegel</ref>. – Alexey Gorobiy</note>, <title>Gesammelte Aufsätze</title>, <pubPlace>Augsburg</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Tietze H.</author>, <title>Die Methode der Kunstgeschichte</title>, <pubPlace>Leipzig</pubPlace>, <date>1913</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Paul_Frankl">Frankl P.</name></author>, <title>Die Methode der Kunstgeschichte</title>, <note>в его кн.:</note><title>Die Entwicklungsphasen der neueren Baukunst</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1914</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Utitz E.</author>, <title>Grundlegung der allgemeinen Kunstwissenschaft</title>, 2 Bde, <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>, <date>1914-20</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Dresdner A.</author>, <title>Die Kunstkritik (Ihre Geschichte und Theorie)</title>, <pubPlace>München</pubPlace>, <date>1915</date></bibl><note>[доведена до Дидро]</note>;</item><item><bibl><author>Hedicke R.</author>, <title>Methodenlehre der Kunstgeschichte</title>, <pubPlace>Strassburg</pubPlace>, <date>1924</date></bibl><note>[дана лит.]</note>;</item><item><bibl><author>Passarge W.</author>, <title>Die Philosophie der Kunstgeschichte in der Gegenwart</title>, <pubPlace>В.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>.</item><item><note>По истории искусствознания в отдельных странах, кроме монографий об отдельных искусствоведах, можно назвать:</note><bibl><author>Müllеr Е.</author>, <title>Geschichte der Theorie der Kunst bei den Alten</title>, 2 Bde, <pubPlace>Breslau</pubPlace>, <date>1831-37</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Erwin_Panofsky">Pаnоfsky E.</name></author>, <title>«Idea» (Ein Beitrag zur Begriffsgeschichte der älteren Kunsttheorie)</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1924</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Venturi L.</author>, <title>La critica dell'arte in Italia</title>, <title>«L'Arte»</title>, <date>1917</date>, <date>1922</date>, <date>1923</date>, <date>1925</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Fontaine A.</author>, <title>Les doctrines d'art en France (De Poussin à Diderot)</title>, <pubPlace>P.</pubPlace>, <date>1909</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Heidriсh E.</author>, <title>Beiträge zur Geschichte und Methode der Kunstgeschichte</title>, <pubPlace>Basel</pubPlace>, <date>1917</date></bibl><note>[<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Joachim_Winckelmann">Винкельман</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Schnaase">Шнаазе</name>, <name type="person">Буркгардт</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">Most likely that here Jacob Burckhardt is meant, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Jacob_Burckhardt</ref>. But there are many other persons with a like surname, see <ref>http://en.wikipedia.org/wiki/Burckhardt_(disambiguation)</ref>. – Alexey Gorobiy</note>, <name type="person">Ригль</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">Maybe here is meant Anton Pius Riegel or Rigel, an Austrian architect of the 19th century, see <ref>http://dbpedia.org/resource/Anton_Pius_Riegel</ref>. – Alexey Gorobiy</note> и др.]</note>;</item><item><bibl><author>Waetzoldt W.</author>, <title>Deutsche Kunsthistoriker</title>, 2 Bde, <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1921-24</date></bibl><note>[т. I—от <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joachim_von_Sandrart">Сандрарта</name> до <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Friedrich_Rumohr">Румора</name>, т. II—от <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_David_Passavant">Пассавана</name> до <name type="person">Юсти</name>]</note>;</item><item><bibl><title>Die Kunstwissenschaft in Selbstdarstellungen</title>, hrsg. v. <editor>J. Jahn</editor>, Bd I, <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1924</date></bibl><note>[т. I—<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Cornelius_Gurlitt_(art_historian)">Гурлитт</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/August_Schmarsow">Шмарзов</name>, <name type="person">Титце</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Josef_Strzygowski">Стриговский</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Woermann">Верман</name>, <name type="person">Нейман</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Christoph_Schlosser">Шлоссер</name> и др. Дальнейшие выпуски не вышли]</note>;</item><item><bibl><title>Мастера искусства об искусстве</title>, т. II-III, Изогиз, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1933-34</date></bibl><note>[рассчитано на 4 тт.]</note>.</item></list></item><item><list><head><hi rend="bold">IV. Общие истории искусства.</hi>—</head><item><note>Истории искусств, написанные в дореволюционное время (<name type="person">П. Гнедич</name>, <name type="person">Ф. Рерберг</name>), в наст. время совершенно устарели. В советской литературе общая история искусства представлена только общими набросками и фрагментами:</note><bibl><author>Фриче В.М.</author>, <title>Очерки социальной истории искусств</title>, <pubPlace>M.</pubPlace>, <date>1923</date></bibl>.</item><item><note>На иностр. яз.:</note><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Schnaase">Schnaase H.</name></author>, <title>Geschichte der bildenden Künste</title>, 7 Bde, <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>, <date>1843-64</date>, 2. Auflage, 8 Bde, <date>1866-79</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Salomon_Reinach">Reinасh S.</name></author>, <title>Apollo</title>, <pubPlace>P.</pubPlace>, <date>1904</date>, 96 éd., <pubPlace>P.</pubPlace>, <date>1930</date><note>[неоднократно переводилась на русский яз. - в <date>1912-13</date>]</note></bibl>;</item><item><bibl><author>Miсhel A.</author>, <title>Histoire de l'art depuis les premiers temps chrétiens jusqu'à nos jours</title>, 8 vls, <pubPlace>P.</pubPlace>, <date>1905-30</date></bibl>;</item><item><bibl><title>Handbuch der Kunstwissenschaft</title>, begr. v. <editor>F. Burger</editor>, fortgeführt v. <editor>A.E. Brinkmann</editor>, <pubPlace>Berlin-Potsdam</pubPlace>, с <date>1913</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Woermann">Wоеrmann K.</name></author>, <title>Geschichte der Kunst aller Zeiten und Völker</title>, 6 Bde, 2. Auflage, <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1915-22</date></bibl><note>(рус. пер., сделанный по 1-му немецк. изд.: <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Woermann">Верман К.</name></author>, <title>История искусства всех времен и народов</title>, 3 тт., <pubPlace>СПБ</pubPlace>, <date>1902-13</date></bibl>)</note>;</item><item><bibl><author>Springer A.</author>, <title>Handbuch der Kunstgeschichte</title>, 6 Bde, <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1923-29</date></bibl><note>[впервые изд. в <date>1850</date>, с тех пор сильно переработан последующими редакторами]</note>;</item><item><bibl><title>Propyläen-Kunstgeschichte</title>, 16 Bde, <pubPlace>Berlin</pubPlace>, <date>1923-30</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Hausenstein W.</author>, <title>Kunstgeschichte</title>, <pubPlace>Berlin</pubPlace>, <date>1927</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Réau L.</author>, <title>Histoire universelle des arts</title>, <pubPlace>Р.</pubPlace>, с <date>1930</date><note>[рассчитана на 4-5 тт., до <date>1935</date> вышло 2]</note></bibl>.</item></list></item><item><list><head><hi rend="bold">V. Источники.</hi> —</head><item><bibl><title>Quellenschriften für Kunstgeschichte und Kunsttechnik des <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Middle_Ages">Mittelalters</name> und der <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Renaissance</name></title><note>(начиная с XIII т.: des <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Middle_Ages">Mittelalters</name> und der <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Modern_history">Neuzeit</name>)</note>, hrsg. v. <editor>R. Eitelberger</editor> u. <editor>Edelberg</editor>, 18 Bde, <pubPlace>W.</pubPlace>, <date>1871-82</date> (Neue Folge fortgesetzt v. <editor>A. Ilg</editor> u. <editor>C. List</editor>, 15 Bde, <pubPlace>W.</pubPlace>, <date>l889-1908</date>)</bibl><note>[гл. обр. комментированные издания текстов ранних теоретиков и историков искусствознания]</note>;</item><item><bibl><author>Schlosser J.</author>, <title>Materialien zur Quellenkunde der Kunstgeschichte</title>, 10 Hefte, <pubPlace>W.</pubPlace>, <date>1914-20</date><note>[Обзор источников]</note>, <note>новoe изд. вышло под названием:</note><title>Die Kunstliteratur</title>, <pubPlace>W.</pubPlace>, <date>1924</date></bibl><note>(с обширн. лит.)</note>.</item></list></item><item><list><head><hi rend="bold">VI. Библиографические указатели.</hi> — </head><item><bibl><author>Лаврский Н.</author>, <title>Указатель книг и статей по вопросам искусства (Живопись, скульптура, архитектура)</title>, 2 изд., <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1919</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Вольценбург О.Э.</author>, <title>Библиография изобразительного искусства</title>, ч. 1, вып. 1 [<title>Общая теория искусства</title>], вып. 2 [<title>Общая история искусства, археология искусства</title>], <pubPlace>П.</pubPlace>, <date>1923</date></bibl><note>[охватывает книжную литературу от 18 в. до нашего времени]</note>;</item><item><bibl><author>Ченцов Н.</author>, <title>Указатель книг по литературе, критике и искусству</title>, <note>в книге:</note><title>Ежегодник литературы и искусства на 1929 год</title>, <publisher>издание <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Communist_Academy">Коммунистической Академии</name></publisher>, <pubPlace>Москва</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Мандельштам Р.С.</author>, <title>Марксистское искусствоведение</title>, <pubPlace>Москва</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><title>Internationale Bibliographie der Kunstwissenschaft</title>, herausgegeben von <editor><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Jellinek">Jellinek</name></editor> .., 15 Bände, <pubPlace>Berlin</pubPlace>, <date>1903-20</date></bibl><note>[погодный учет книжного и журнального материала по искусству, с 1902 по 1918 (вкл.) год]</note>;</item><item><bibl><title>Répertoire d'art et d'archéologie</title> 36 volumes, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1910-31</date></bibl><note>[роспись журнального материала, систематиз. библиография книг по искусству, перечень каталогов выставок]</note>;</item><item><bibl><author>Timmling W.</author>, <title>Kunstgeschichte und Kunstwissenschaft</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1923</date></bibl><note>[аннотир. указатель книг по искусству]</note>;</item><item><bibl>его же, <title>Die Kunstliteratur</title>, <pubPlace>Leipzig</pubPlace>, <date>1928</date></bibl><note>[дополнение к предыдущему]</note>;</item><item><bibl><author>Hammond W.A.</author>, <title>A bibliography of aesthetics and of the philosophy of the fine arts from 1900 to 1932</title>, <pubPlace>New York</pubPlace>, <date>1933</date></bibl><note>[материал частично аннотирован]</note>;</item><item><bibl><title>The art index</title>, <pubPlace>N. Y.</pubPlace>, изд. с <date>1930</date></bibl><note>[роспись статейного материала 135 европ. и америк. журналов, в 1932 вышел сводный указатель за 4 года]</note>.</item><item><note>Словари художников:</note><bibl><title>Allgemeines Lexikon der bildenden Künstler von der Antike bis zur Gegenwart</title>, begr. v. <editor>U. Tieme</editor> u. <editor>F. Becker</editor>, hrsg. v. <editor>U. Thieme</editor> [u. a.], <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, с <date>1908</date></bibl><note>[до 1935 вышло 28 тт., буквы А-R]</note>;</item><item><bibl><author>Вrуan M.</author>, <title>Dictionary of painters and engravers</title>, new ed., 5 vls, <pubPlace>L.</pubPlace>, <date>1925-27</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Bénézit E.</author>, <title>Dictionnaire critique et documentaire des peintres, dessinateurs... de tous les temps et de tous les pays</title>, 3 vls, <pubPlace>P.</pubPlace>, <date>1924</date></bibl>.</item></list></item><item><list><head><hi rend="bold">VII. Основные журналы по искусству.</hi>—</head><item><bibl><title>«Искусство»</title>, <pubPlace>M.-Л.</pubPlace>, с <date>1933</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Творчество»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1934</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Советское искусство»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1930</date></bibl>.</item><item><note>В данном списке помещены только журналы, выходящие в настоящее время (1935). Списки дореволюц. журналов см.:</note><bibl><author>Лисовский H.М.</author>, <title>Библиография русской периодической печати 1703-1900</title>, <pubPlace>П.</pubPlace>, <date>1915</date></bibl>.</item><item><note>Список журналов революционной эпохи имеется в кн.:</note><bibl><author>Муратова К.Д.</author>, <title>Периодика по литературе и искусству за годы революции (1917-1932)</title>, <pubPlace>Л.</pubPlace>, <date>1933</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Gazette des beaux-arts»</title>, <pubPlace>Р.</pubPlace>, с <date>1859</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Revue de l'art ancien et moderne»</title>, <pubPlace>P.</pubPlace>, с <date>1897</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Renaissance de l'art français»</title>, <pubPlace>P.</pubPlace>, с <date>1918</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Amour de l'art»</title>, <pubPlace>P.</pubPlace>, с <date>1920</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«L'art vivant»</title>, <pubPlace>P.</pubPlace>, с <date>1925</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Cahier d'art»</title>, <pubPlace>P.</pubPlace>, с <date>1926</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Die Kunst»</title>, <pubPlace>München</pubPlace>, с <date>1899</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Zeitschrift für Aesthetik und allgemeine Kunstwissenschaft»</title>, <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>, с <date>1906</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Belvedere»</title>, <pubPlace>W.</pubPlace>, с <date>1922</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Pantheon»</title>, <pubPlace>München</pubPlace>, с <date>1928</date></bibl><note>[включил в себя журн. <bibl><title>«Cicerone»</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace></bibl>]</note>;</item><item><bibl><title>«Kunstwissenschaftliche Forschungen»</title>, <pubPlace>W.</pubPlace>, с <date>1931</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Zeitschrift für Kunstgeschichte»</title>, <pubPlace>В.</pubPlace>, с <date>1932</date></bibl><note>[заменил журналы <title>«Repertorium für Kunstwissenschaft»</title> и <title>«Zeitschrift für bildende Kunst»</title>]</note>;</item><item><bibl><title>«Arte»</title>, <pubPlace>Roma</pubPlace>, с <date>1898</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Dedalo»</title>, <pubPlace>Milano</pubPlace>, с <date>1920</date></bibl>;</item><item><bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/Studio_Magazine">«The Studio»</title>, <pubPlace>L.</pubPlace>, с <date>1893</date></bibl>;</item><item><bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/The_Burlington_Magazine">«Burlington Magazine»</title>, <pubPlace>L.</pubPlace>, с <date>1903</date></bibl>;</item><item><bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/Art_in_America">«Art in America»</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace>, с <date>1913</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«The Arts»</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace>, с <date>1920</date></bibl>;</item><item><bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/Apollo_(magazine)">«Apollo»</title>, <pubPlace>L.</pubPlace>, с <date>1925</date></bibl>.</item><item><note>См. также лит. к ст. <hi rend="italic">Эстетика</hi>.</note></item></list></item></list></div></div></body></text></TEI>