<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><hi rend="bold">КУЛЬТУРА</hi><term xml:lang="la">(Cultura)</term></head><div type="article"><p>. Слово К. латинского происхождения; в древнем <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Rome">Риме</name> оно означало возделывание, обработку, уход и служило, в первую очередь, определением для различных способов обработки земли и вообще для различных способов труда, особенно в области земледелия. Таким образом, понятие К. выражало изменение, улучшение человеческим трудом и создание новых продуктов природа. В более широком смысле слова под культурой понимались также организация и украшение одежды, жилищ и быта в целом, а также воспитание и образование. В дальнейшем, особенно в буржуазную эпоху, под культурой все больше стали понимать только духовную культуру, т. е. образование, просвещение, развитие искусств, наук, философии и т.д. Получилось, т.о., двоякое употребление слова К. Культура как определение способов и орудий труда приобрела смысл чисто вещественной, внешней, материальной К., считавшейся К. низшего порядка. Под высшей К. понималась духовная К., к-рая рассматривалась как совершенно самостоятельная, чисто идеологическая область, развивающаяся по своим внутренним законам. Такое понимание культуры часто отождествляется у буржуазных идеологов с понятием цивилизации. Сведение К. к чисто духовной К. привело к тому, что понятие К. стало приобретать идеалистический характер. Одни философы трактовали К. как процесс осуществления <q>«свободы»</q> при помощи <q>«разума»</q> и как процесс постоянного нравственного самоусовершенствования людей (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Gottlieb_Fichte">Фихте</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кант</name>, неокантианцы). Для <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> К. есть осуществление <q>«абсолютного духа»</q> во всем многообразии <q>«конечного»</q> человеческого духа. В эпоху борьбы буржуазии против феодализма К. рассматривалась как просветительство, воспитание гуманизма. Но более характерными для последующего развития буржуазной идеологии являются определения К. вроде того, что это <q>«путь души к себе самой»</q>.
                    Отмеченная <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> как характерная для империализма <quote>«реакция по всей линии»</quote> находит отражение и в отношении буржуазии к вопросам К. Особенно ярко эта реакция выражена в фашизме. Прежним прогрессивным буржуазно-демократическим, гуманистическим тенденциям в трактовке К. фашисты противопоставляют зоологический принцип борьбы рас как двигатель истории и К., биологические инстинкты и иррациональное, алогическое. Немецкие фашисты в качестве <q>«путеводной звезды»</q> в вопросах морали и культуры избрали реакционнейшую философию <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Nietzsche">Ф. Ницше</name>, считающего идеалом <q>«сверхчеловеков»</q>, т.е. людей со звериными, хищными инстинктами, к-рые <quote>«возвращаются к невинной совести хищного зверя, как торжествующие чудовища, которые после ужасной вереницы убийств, поджогов, погромов расхаживают с гордостью и душевным равновесием, как-будто совершена только школьная шалость, уверенные, что поэты будут теперь иметь тему для творчества и прославления таких деяний»</quote>. Так же откровенно фашистские <q>«идеологи»</q> говорят и пишут о своей борьбе против культуры и гуманизма. Фашист <name type="person">Эрнст Крик</name> пишет: <quote>«Мы живем не в эпоху образования, культуры, гуманности, чистого духа, а под знаком борьбы политической действительности, солдатчины»</quote>. Науку и технику фашизм ставит на службу подготовки империалистической войны, в к-рой он видит единственный выход из все более обостряющегося кризиса капитализма. Яркой иллюстрацией фашистской человеконенавистнической борьбы против К. является публичное сжигание на кострах в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name> великих, гуманистических по своему духу произведений художественной, философской и патетической литературы, уничтожение фашистскими интервентами в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ethiopia">Абиссинии</name>, в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Republic_of_China">Китае</name>, в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Spain">Испании</name> ценнейших памятников мировой культуры, массовые убийства мирного населения и пр. Фашистскому варварству противостоит социалистическая культура <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Советского Союза</name>, подлинного преемника и защитника всех завоеваний человеческой К., передового отряда всего антифашисткого фронта. Социалистическая К. критически перерабатывает в интересах трудящихся масс все культурное наследие прошлого.
                    Марксистско-ленинское понимание К. основано на материалистическом понимании истории. Исторический материализм учит, что <cit><quote>«определенной формой материального производства обусловливается, во-первых, определенное расчленение общества, во-вторых, определенное отношение человека к природе. Тем и другим определяется его государственный строй и его миросозерцание, а следовательно и характер его духовного производства»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author>, <title>Теории прибавочной стоимости</title>, том I, 4 изд., <date>1936</date>, стр. 238</bibl>)</ref></cit>. Таким образом, марксизм, вскрывая зависимость духовной К. от материальной, неразрывную связь между общественным бытием и общественным сознанием, дает на этой основе более широкое и в то же время ясное и четкое понимание К. Материальная трудовая деятельность людей, обусловливающая историческое развитие общественного человека со всем многообразием его духовных интересов и запросов, составляет основу всей человеческой культуры и дает руководящую нить для объяснения различных форм и развития К. Слова <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксом</name> о том, что человек, <cit><quote>«действуя... на внешнюю природу и изменяя ее... в то же время изменяет свою собственную природу»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Capital,_Volume_I">Капитал, том I</title>, 8 изд., <date>1936</date>, стр. 128</bibl>)</ref></cit>, являются ключом для материалистического понимания К. Культура выражает исторически определенную ступень и способ овладения человеком силами природы и проявляется в уровне техники, организации и навыках труда, организации общественной жизни, быта, в обычаях, в морали; ее выражением являются также степень и формы идейного развития людей, т.е. язык, наука, искусство, литература, философия и мировоззрение эпохи.
                  Марксизм, в отличие от всех буржуазных теорий культуры, рассматривает К. исторически как явление, выступающее в каждую историческую эпоху в специфической форме. Форма и содержание К. каждой общественно-экономической формации определяются господствующим способом производства. Но в каждой классовой общественно-экономической формации руководящая роль принадлежит К. господствующего класса. <cit><quote>«Класс, который представляет собой господствующую материальную силу общества, есть в то же время и его господствующая духовная сила»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Соч.</title>, т. IV, стр. 36</bibl>).</ref></cit><cit><quote>«Господствующими идеями любого времени были всегда лишь идеи господствующего класса»</quote><ref>(<bibl xml:base="MARXENGELSMANIFESTO"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Communist_Manifesto">Манифест коммунистической партии</title>, <date>1936</date>, стр. 38</bibl>).</ref></cit> Во всех классовых обществах культура носит классовый характер и является орудием классовой борьбы. Во всей прежней истории человечества ни один из экономически угнетенных и порабощенных классов не достиг расцвета своей К. (напр. рабы в древности и крестьяне в <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Middle_Ages">Средневековьи</name>), ибо ни один из них не достиг политического господства и не мог пробудить и развить всех дремлющих в народной массе талантов и духовных интересов из-за бесчеловечных условий эксплоатации и порабощения трудящихся в классовых эксплоататорских обществах. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> писал: <cit><quote>«Грубая алчность была движущей силой цивилизации с ее первого до сегодняшнего дня... Так как основой цивилизации служит эксплоатация одного класса другим, то все ее развитие совершается в постоянном противоречии. Всякий прогресс в производстве означает одновременно регресс в положении угнетенного класса, т.е. огромного большинства. Всякое благо для одних необходимо является злом для других, всякое новое освобождение одного класса—новым угнетением для другого»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Origin_of_the_Family,_Private_Property_and_the_State">Происхождение семьи, частной собственности и государства</title>, <date>1937</date>, стр. 234</bibl>)</ref></cit>.
                  Эти противоречия каждой классовой К. еще более обостряются в эпоху капитализма. Об особенностях и противоречивости буржуазной К. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> говорят в <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Communist_Manifesto">Манифестe коммунистической партии</title>. С одной стороны, буржуазия <cit><quote>«...превратила личное достоинство человека в меновую стоимость и поставила на место бесчисленных... благоприобретенных свобод одну бессовестную свободу торговли. Словом, эксплоатацию, прикрытую религиозными и политическими иллюзиями, она заменила открытой, бесстыдной, прямой, сухой эксплоатацией... Она превратила врача, юриста, священника, поэта, человека науки в своих платных наемных работников»</quote><ref target="#MARXENGELSMANIFESTO">(Маркс и Энгельс, Манифест коммунистической партии, 1936, стр. 19).</ref></cit>. С другой стороны, <cit><quote>«менее чем за сто лет своего классового господства буржуазия создала более многочисленные и более грандиозные производительные силы, чем все предшествовавшие поколения, вместе взятые. Подчинение сил природы, введение машин, применение химии в промышленности и земледелии, пароходство, железные дороги, электрические телеграфы, превращение в производительные области целых частей света, приспособление рек для судоходства, целые, как бы вызванные из-под земли, населения,— какое из прежних столетий предчувствовало, что такие производительные силы дремали в недрах общественного труда?»</quote><ref target="#MARXENGELSMANIFESTO">(Маркс и Энгельс, там же, стр. 22)</ref></cit>.
                    Развитие производительных сил и К. в условиях капитализма подготовляет материальные предпосылки для революционного перехода к социализму. <cit><quote>«Капиталистическая культура,— говорит <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name>,—создала крупное производство, фабрики, железные дороги, почту, телефоны и пр., а на этой базе громадное большинство функций старой <q>"государственной власти"</q> так упростилось..., что эти функции станут вполне доступны всем грамотным людям..., что можно (и должно) отнять у этих функций всякую тень чего-либо привилегированного, <q>"начальственного"</q>»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XXI, стр. 399</bibl>).</ref></cit> Пролетариат, свергнув буржуазию и установив свою революционную диктатуру, обращает все средства производства, науку и культуру на социалистическое преобразование общества.
                    Только победоносная пролетарская революция создает условия для приобщения к высшим достижениям К. широких масс трудящихся, для культурной революции, которая осуществляется в самой борьбе за диктатуру пролетариата и развивается в процессе социалистического строительства. Меньшевики и социал-демократы в борьбе против победившей пролетарской революции в качестве главного аргумента для доказательства нереальности этой революции выдвигали <q>«некультурность»</q> русского пролетариата, утверждая, что пролетариат должен сначала овладеть К., а потом лишь ставить вопрос о захвате власти. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name> и враг народа <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Bukharin">Бухарин</name> утверждали, что выработка пролетарской К., культурная революция пролетариата, должна предшествовать политической революции и совершится еще в недрах капитализма чисто <q>«кабинетным»</q>, <q>«лабораторным»</q> путем, вне участия масс и классовой борьбы пролетариата. Это—антимарксистская, контрреволюционная точка зрения. Марксизм-ленинизм утверждает, что революционная борьба и завоевание власти пролетариатом являются решающим условием для его культурного роста. Только после перехода власти в руки рабочих создаются реальные предпосылки для расцвета пролетарской К. <cit><quote>«Если для создания социализма,—писал Ленин, возражая меньшевику Суханову,—требуется определенный уровень культуры (хотя никто не может сказать, каков этот определенный "уровень культуры"), то почему нам нельзя начать сначала с завоевания революционным путем предпосылок для этого определенного уровня, а потом уже, на основе рабоче-крестьянской власти и советского строя, двинуться догонять другие народы»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XXVII, стр. 400</bibl>).</ref></cit>
                    Рабочий класс во главе всех трудящихся строит свою культуру в ожесточенной классовой борьбе. Пролетарская К.—это первая в истории К. миллионов трудящихся. Социализм,—по словам <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>,—начинается там, где к культуре приобщаются миллионы. Контрреволюционный троцкизм, отрицая возможность победы социализма в одной стране и борясь за реставрацию капитализма в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>, отрицал возможность создания пролетарской К., противопоставляя ее К. социалистической, проповедуя раболепное преклонение перед буржуазной К. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> разоблачили контрреволюционные троцкистско-бухаринские теории К. Всякое противопоставление пролетарской культуры социалистической в корне неверно, ибо все задачи построения социализма реализуются диктатурой пролетариата. Диктатура пролетариата—основа для расцвета пролетарской К. на всех участках. Она обеспечивает право на образование для трудящихся, вовлекает массы в общественно-политическую деятельность, поднимает их инициативу, пробуждает многообразные способности и таланты. Диктатура пролетариата, осуществляемая в форме самой широкой и самой последовательной в мире демократии (Сталинская Конституция), развивает и углубляет культурные потребности и интересы масс, участие масс во всех органах Советской власти, в управлении страной, в развитии промышленности, сельского хозяйства.
                    <cit><quote>«Период диктатуры пролетариата и строительства социализма в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> есть период расцвета национальных культур, социалистических по содержанию и национальных по форме... только при условии развития национальных культур можно будет приобщить по-настоящему отсталые национальности к делу социалистического строительства... Расцвет национальных по форме и социалистических по содержанию культур в условиях диктатуры пролетариата в одной стране для слияния их в одну общую социалистическую (и по форме и по содержанию) культуру с одним общим языком, когда пролетариат победит во всем мире и социализм войдет в быт,—в этом именно и состоит диалектичность ленинской постановки вопроса о национальной культуре»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>Вопросы ленинизма</title>, 10 изд., стр. 426-427</bibl>).</ref></cit> - Разоблачая буржуазное, якобы, беспартийное <q>«культуртрегерство»</q>, имеющее своей скрытой целью противодействие классовой борьбе пролетариата, рабочий класс открыто борется за большевистскую партийность на всех участках культурного фронта, борется против врагов народа, троцкистско-бухаринских агентов фашизма—шпионов, диверсантов и вредителей, пытающихся проникнуть в культурные организации, вредить, срывать дело строительства социалистич. К. Развитие социалистич. К. во всех областях проходит под руководством коммунистич. партии—авангарда рабочего класса, передового отряда трудящихся. Важнейшей задачей партийного руководства в области К. является вопрос о выращивании и выдвижении новых <hi rend="italic">кадров</hi> (см.). <cit><quote>«Людей способных, людей талантливых у нас десятки тысяч»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>О недостатках партийной работы и мерах ликвидации троцкистских и иных двурушников</title>, <date>1937</date>, стр. 28</bibl>).</ref></cit> Ни в одной стране мира нет такого широкого роста молодых инженеров, летчиков, ученых, писателей, художников, артистов, как в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>. Задача партийного руководства заключается в большевистском воспитании тысяч молодых партийных и непартийных большевиков, специалистов, успешно овладевающих техникой, наукой и культурой во всех областях. Политическое руководство массами, большевистское воспитание кадров, успешная борьба с классовыми врагами возможны только на основе овладения большевизмом, на основе неуклонного повышения идеологической вооруженности наших кадров, воспитания их в духе марксистско-ленинского мировоззрения, ибо <cit><quote>«только миросозерцание марксизма является правильным выражением интересов, точки зрения и культуры революционного пролетариата»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XXV, стр. 409</bibl>)</ref></cit>.—О культурной революции в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> см. <hi rend="italic">Революция культурная</hi>.
                </p></div></div></body></text></TEI>