<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><term xml:id="EDUCATION"><hi rend="bold">ОБРАЗОВАНИЕ</hi></term></head><div type="article"><p>,<gloss target="#EDUCATION" rend="unmarked">означает просвещение, обучение, процесс усвоения знаний и совокупность знаний, полученных в результате систематического обучения</gloss>. Задачей образования в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> является обогащение знаниями, формирование на основе марксизма-ленинизма всесторонне развитой человеческой личности, подготовка высококультурных строителей коммунистического общества. Личность человека развивается в течение всей жизни, но основы О. дает подрастающему поколению <hi rend="italic">школа</hi> (см.). На базе общего О., обеспечивающего овладение основами наук, строится специальное, профессиональное О. (в техникумах, специальных училищах различного типа, в высших учебных заведениях и других школах).—В капиталистическом обществе буржуазия дает трудящимся О. <cit><quote>«лишь постольку, поскольку это в ее интересах. И это, право, не так уж много»</quote><ref>,—с иронией писал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> (<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Соч.</title>, т. III, стр. 402</bibl>)</ref></cit>. Сохранило полную силу и для настоящего времени следующее утверждение <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленина</name>: <cit><quote>«школа была целиком превращена в орудие классового господства буржуазии, она была вся проникнута кастовым буржуазным духом, она имела целью дать капиталистам услужливых холопов и толковых рабочих»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XXIII, стр. 199</bibl>)</ref></cit>. О. в буржуазных странах доступно по существу лишь господствующему меньшинству, <hi rend="italic">право на образование</hi> (см.) там покупается за деньги. Лишь в стране победившего социализма по великой <title key="http://dbpedia.org/resource/1936_Soviet_Constitution">Сталинской Конституции</title> все граждане <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> имеют право на О. Право на О. <cit><quote>«обеспечивается всеобще-обязательным начальным образованием, бесплатностью образования, включая высшее образование, системой государственных стипендий подавляющему большинству учащихся в высшей школе, обучением в школах на родном языке, организацией на заводах, в совхозах, машинотракторных станциях и колхозах бесплатного производственного, технического и агрономического обучения трудящихся»</quote><ref>(<bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/1936_Soviet_Constitution">Конституция СССР 1936</title>, ст. 121</bibl>)</ref></cit>. Ни в одной стране мира О. не уделяется такого исключительного внимания, как в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>.
          Основоположники марксизма-ленинизма придавали всегда огромное значение теории, науке, образованию. Социализм <cit><quote>«основывается на всем материале человеческого знания»</quote><ref>,—писал <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленин</name> в 1902 (<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т.V, стр. 125</bibl>)</ref></cit>. Широко известны связанные с этой мыслью слова <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Владимира Ильича</name>: <cit><quote>«Коммунистом стать можно лишь тогда, когда обогатишь свою память знанием всех тех богатств, которые выработало человечество»</quote><ref>(<bibl xml:id="LENIN30"><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XXX, стр. 407</bibl>)</ref></cit>. <cit><quote>«Перед вами задача строительства,— говорил Ленин, обращаясь к молодежи,—и вы ее можете решить, только овладев всем современным знанием»</quote><ref target="#LENIN30">(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, там же, стр. 409</bibl>).</ref></cit> Советская молодежь, с энтузиазмом участвующая в грандиозной созидательной работе нашей родины, выполняет успешно этот ленинский завет. Тов. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> подчеркивал, что <cit><quote>«образование—это оружие, эффект которого зависит от того, кто его держит в своих руках, кого этим оружием хотят ударить. Конечно, пролетариату, социализму нужны высокообразованные люди»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>Вопросы ленинизма</title>, 10 изд., стр. 610</bibl>)</ref></cit>.
          Научное обоснование содержания О. дано <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">К. Марксом</name> в одной из инструкций делегатам Женевского конгресса <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/International_Workingmen's_Association">1-го Интернационала</name>. Определяя воспитание, органической и важнейшей частью к-рого является О., <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> отмечал, что под воспитанием он понимает три вещи: <cit><quote>«Во-первых: умственное воспитание. Во-вторых: физическое воспитание, такое, какое дается в гимнастических школах и военными упражнениями. В-третьих: техническое обучение, которое знакомит с основными принципами всех процессов производства и в то же время дает ребенку или подростку навыки обращения с простейшими орудиями всех производств»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XIII, ч. 1, стр. 199</bibl>)</ref></cit>. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленин</name> требовал, чтобы школа давала <cit><quote>«широкое общее образование»</quote><ref target="#LENIN30">(Ленин, Соч., т. XXX, стр. 419)</ref></cit>. <hi rend="italic">Политехническое образование</hi> (см.), к-рое играет большую роль в разрешении задачи овладения техникой, неразрывно связано с общим О., ибо основы (начатки) политехнического образования немыслимы бея прочного усвоения математики, физики, химии, естествознания и других учебных предметов. 
          В развитии буржуазной средней школы большую роль сыграла борьба между сторонниками классического О., в центре к-рого было изучение, и притом формальное, древних языков, и реального О., основанного в значительной мере на естествознании. Классическая система О. до сих пор сохранила еще значительный удельный вес в школьном деле буржуазных стран. Hо и быстро распространившееся с конца 19 века реальное образование в условиях буржуазной школы не стоит и не может стоять на высоте передовой научной теории. Эти два направления в буржуазном О. являются ярким и характерным примером разрыва теории и практики, тогда как лишь при условии неразрывной связи последних может быть обеспечено в О. подлинно научное знание. Фальсификация научных знаний в О. особенно усиленно проводится фашистами, сводящими занятия в школе к изучению, гл. обр., <q>«расоведения»</q> и <q>«родиноведения»</q>, т.е. к навязыванию фашистского мировоззрения. Только советская школа в состоянии обеспечить учащимся всестороннее и действительно научное О.; в ней одинаково серьезное внимание уделяется как т.н. гуманитарным, так и естественным и математич. наукам. Советская педагогика отвергает принятое в буржуазной литературе разделение О. на материальное (усвоение знаний) и формальное (развитие способностей, мышления и т.п.). Споры буржуазных педагогов о приоритете того или другого вида О. носили схоластический, метафизический характер, ибо сознательное усвоение знаний обусловливает развитие мышления; обогащение знаниями и развитие способностей (мышления и других психич. функций)—это неразрывно связанные между собой стороны единого процесса образования.
          Марксизм-ленинизм требует такой постановки О., при к-рой ликвидируется разрыв между теорией и практикой, составлявший <cit><quote>«самую отвратительную черту старого буржуазного общества»</quote><ref target="#LENIN30">(Ленин, Соч., т. XXX, стр. 405)</ref></cit>. Единство теории и практики предполагает, что в процессе О. развивается и совершенствуется уменье применять полученные знания на практике. Процесс О. органически связан с процессом познания, т.к. <cit><quote>«познание есть вечное, бесконечное приближение мышления к объекту. Отражение природы в мысли человека надо понимать не <q>"мертво"</q>, не <q>"абстрактно"</q>, не без движения, не без противоречий, а в вечном процессе движения, возникновения противоречий и разрешения их»</quote><ref>(<bibl xml:id="LENINPHILBOOKS"><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Философские тетради</title>, <date>1936</date>, стр. 188</bibl>)</ref></cit>. И то, что <cit><quote>«от субъективной идеи человек идет к объективной истине через <q>"практику"</q> (и технику)»</quote><ref target="#LENINPHILBOOKS">(Ленин, там же, стр. 193)</ref></cit>, делает О. человека истинно научным.—О. должно составлять органич. единство с воспитанием. Воспитание коммунистов, овладение большевизмом, приобретение всех необходимых для этого знаний и качеств поведения являются важнейшей задачей О. <cit><quote>«Надо, чтобы все дело воспитания, образования и учения современной молодежи было воспитанием в ней коммунистической морали»</quote><ref target="#LENIN30">(Ленин, Сочинения, т. XXX, стр. 409-410).</ref></cit><cit><quote>«Наша школа,—указывал <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>,-должна давать молодежи основы знания, давать уменье вырабатывать самим коммунистические взгляды, должна делать из них образованных людей. Она должна за то время, пока люди в ней учатся, делать из них участников борьбы за освобождение от эксплуататоров»</quote><ref target="#LENIN30">(Ленин, там же, стр. 413).</ref></cit><cit><quote>«Чтобы строить, надо знать, надо овладеть наукой, а чтобы знать, надо учиться. Учиться упорно, терпеливо»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>Речь на VIII Всесоюзном съезде ВЛКСМ 16/V 1928</title>, в кн.: <title><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> о молодежи</title>, <date>1938</date>, стр. 309</bibl>).</ref></cit> Овладение наукой, как и овладение техникой, немыслимо без высоко организованного труда, без преодоления всяческих трудностей. О. в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> возрастает с каждым часом. XVIII Съезд <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/All-Union_Communist_Party_(Bolsheviks)">ВКП(б)</name> установил для 3-й пятилетки след. задания: <cit><quote>«Осуществление всеобщего среднего обучения в городе и завершение в деревне и во всех национальных республиках всеобщего семилетнего среднего обучения с расширением охвата детей десятилетним обучением с тем, чтобы увеличить количество учащихся в начальных и средних школах в городах и рабочих поселках с 8,6 до 12,4 миллиона, а в сельских местностях с 20,8 до 27,7 миллиона... Контингент учащихся в вузах и втузах поднять до 650 тысяч человек с тем, чтобы главное внимание в ближайшие годы было обращено на повышение качества высшего образования»</quote><ref>[<bibl><title>Резолюции XVIII Съезда <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/All-Union_Communist_Party_(Bolsheviks)">ВКП(б)</name></title>, <date>1939</date>, стр. 36—37</bibl>]</ref></cit>.
          В <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> грандиозный размах приобрело О. взрослых. В то время как даже в такой передовой стране, как <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/United_States">США</name>, педагоги ведут спор о том, возможно ли О. зрелого человека, в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> уже на практике показано, как десятки миллионов трудящихся в городе и деревне завоевывают подлинно научные знания, овладевают всем культурным наследством, творят новую, социалистич. культуру, создают новый тип всесторонне развитого человека. Стахановское движение в деле развития и образования новой социалистической личности играет исключительную роль, т.к. <quote>«оно содержит в себе зерно будущего культурно-технического подъема рабочего класса»</quote>, т.к. <cit><quote>«оно открывает нам тот путь, на котором только и можно добиться тех высших показателей производительности труда, которые необходимы для перехода от социализма к коммунизму и уничтожения противоположности между трудом умственным и трудом физическим»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>Речь на Первом Всесоюзном совещании стахановцев</title>, <date>1935</date>, стр. 11</bibl>)</ref></cit>. Замечательные успехи стахановского движения в большой мере способствовали достижениям государственной системы <hi rend="italic">производственно-технического обучения</hi> (см.), к-рым охвачены у нас многие сотни тысяч рабочих. В плане 3-й пятилетки предусмотрено: <cit><quote>«Проведение широкого круга мероприятий для серьезного продвижении вперед в осуществлении исторической задачи—поднятия культурно-технического уровня рабочего класса СССР до уровня работников инженерно-технического труда»</quote><ref>[<bibl><title>Резолюции XVIII Съезда <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/All-Union_Communist_Party_(Bolsheviks)">ВКП(б)</name></title>, <date>1939</date>, стр. 36</bibl>]</ref></cit>. Так <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> осуществляет задачу, поставленную т. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталиным</name>: <cit><quote>«Мы хотим сделать всех рабочих и всех крестьян культурными и образованными, и мы сделаем это со временем»</quote><ref>[<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>Отчетный доклад на XVIII Съезде партии...</title>, <date>1939</date>, стр. 61</bibl>]</ref></cit>. </p></div><byline><hi rend="italic">Г. Вейсберг и С. Фрумов.</hi></byline></div></body></text></TEI>