<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><term xml:id="GOVERNMENT"><hi rend="bold">ПРАВИТЕЛЬСТВО</hi></term></head><div type="article"><p>,<gloss target="#GOVERNMENT" rend="unmarked">1) совокупность центральных органов государственной власти; 2) в более специальном смысле—высший исполнительный орган государственной власти, напр.: кабинет в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name>, совет министров во <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">Франции</name> и т.п.</gloss> Советское государственное право под П. понимает высший исполнительный и распорядительный орган государственной власти <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Союза ССР</name> (<name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">СНК СССР</name>), союзной республики (СНК союзной республики) и автономной республики (СНК автономной республики). П. буржуазного государства является комитетом по заведыванию общественными делами буржуазии. Оно гарантирует частную собственность капиталистов; оно теснейшим образом связано с биржевым капиталом. В странах парламентаризма П. (кабинет министров) комплектуется обычно из представителей партий, составляющих большинство в парламенте. П. при парламентарном строе обычно несет политическую ответственность перед парламентом и уходит в отставку в случае выражения недоверия со стороны парламента. П.—важнейшая часть всей буржуазной государственной машины, с наибольшей тщательностью образуемая господствующими классами. Из 306 членов кабинетов министров <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name>, стоявших у власти с 1801 до 1924, было дворянского происхождения 182 и рантье—93. Всего, т.о., около 90% всех членов кабинетов принадлежало к крупным землевладельцам и крупной буржуазии. П., а точнее премьер-министр, назначает без малейшего участия парламента всех главных чиновников страны. Кабинеты министров почти во всех странах концентрируют в своих руках все функции государственной машины, зачастую фактически лишая парламенты законодательных функций. В 1927 в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name> только 27 законов прошли через парламент; в этом же году департаментами было издано св. 1.000 распоряжений и инструкций, имеющих силу законов. Как указывал т. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> на 3-м Всероссийском Съезде Советов, <cit><quote>«опыт парламентаризма во <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">Франции</name> и в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/United_States">Америке</name> с очевидностью показал, что демократическая по внешности власть, рождающаяся в результате всеобщего избирательного права, на деле оказывается весьма далекой и чуждой подлинному демократизму коалицией с финансовым капиталом»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>Статьи и речи об Украине</title>, <date>1936</date>, стр. 38</bibl>)</ref></cit>.
                    Принципиально иной характер имеет <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">Советское правительство</name>. <cit><quote>«Наше правительство есть по своему характеру, по своей программе и тактике—рабочее, пролетарское, коммунистическое правительство... Его программа и его практическая работа являются пролетарскими, коммунистическими, и в этом смысле наше правительство является несомненно пролетарским, коммунистическим»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>Вопросы ленинизма</title>, 9 издание, стр. 161</bibl>).</ref></cit><name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">Советское П.</name> (П. РСФСР) было образовано 2-м Всероссийским Съездом Советов рабочих и солдатских депутатов 26/Х 1917. В декрете, принятом Съездом, говорится: <cit><quote>«Заведывание отдельными отраслями государственной жизни поручается комиссиям, состав которых должен обеспечить проведение в жизнь провозглашенной Съездом программы, в тесном единении с массовыми организациями рабочих, работниц, матросов, солдат, крестьян и служащих. Правительственная власть принадлежит коллегии председателей этих комиссий, т.е. <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">Совету Народных Комиссаров</name>»</quote><ref>(<bibl><title>Собрание узаконений Рабочего и Крестьянского правительства</title>, <date>1917</date>, № 1, ст. 1</bibl>)</ref></cit>. Первым председателем <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">Советского П.</name> был великий <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>. В настоящее время во главе <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">П. СССР</name> стоит ближайший ученик и соратник <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленинa</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">И.В. Сталина</name>—<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Vyacheslav_Molotov">В.М. Молотов</name>. На всех этапах борьбы за социализм <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">П. СССР</name> играло крупнейшую руководящую роль.
                    <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">Советскоe П.</name>—высший исполнительный и распорядительный орган государственной власти <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">Союза ССР</name> (<name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">П. СССР</name>), союзной республики (П. союзной республики) и автономной республики (П. автономной республики)—образуется исключительно демократическим способом (порядком). <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">П. СССР</name> образуется <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Supreme_Soviet_of_the_Soviet_Union">Верховным Советом СССР</name> на совместном заседании обеих палат. <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">П. СССР</name> во всей своей деятельности подотчетно <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Supreme_Soviet_of_the_Soviet_Union">Верховному Совету СССР</name> и ответственно перед <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Supreme_Soviet_of_the_Soviet_Union">Верховным Советом СССР</name>, а между сессиями <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Supreme_Soviet_of_the_Soviet_Union">Верховного Совета</name>—перед его <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Presidium_of_the_Supreme_Soviet">Президиумом</name>. Порядок образования, состав, компетенция, акты управления, подотчетность и подведомственность <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Council_of_the_People's_Commissars">СНК СССР</name> четко определены <title key="http://dbpedia.org/resource/1936_Soviet_Constitution">Сталинской Конституцией</title> в статьях 31, 49, пп. «д» и «е», 56, 63, 64—71, 73, 79, 81, 85.
                    В <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> существует самое устойчивое, самое крепкое, самое авторитетное П. в мире, пользующееся единодушной поддержкой всего великого <name type="people">советского народа</name>.</p></div><byline><hi rend="italic">А. Денисов.</hi></byline></div></body></text></TEI>