<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><term xml:id="IDEOLOGY"><hi rend="bold">ИДЕОЛОГИЯ</hi></term></head><div type="article"><p>(греч. <term xml:lang="grc">idea</term>—идея, вид, образ и <term xml:lang="logos">logos</term>—учение, учение об идеях). Слово И. употребляется в двух значениях. <gloss target="#IDEOLOGY" rend="unmarked">Во-первых, под И. понимают совокупность форм общественного сознания: право, мораль, наука, искусство, философия, религия. Во-вторых, под И. понимают также совокупность тех идей, к-рые обобщают отдельные формы общественного сознания, т.е. под И. в этом случае подразумевают общее мировоззрение</gloss>.
                    Научное объяснение И. дает <hi rend="italic">марксизм-ленинизм</hi> (см.). Право, мораль, наука, искусство, философия, религия—одним словом все формы общественного сознания возникают и развиваются процессе общественных, в конечном счете производственных отношений, образующих экономическую структуру общества. Экономическая структура общества является, по образному выражению <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name>, базисом, <cit><quote>«...на котором возвышается юридическая и политическая надстройка и которому соответствуют определенные формы общественного сознания»</quote><ref>[<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author>,  <title key="http://dbpedia.org/resource/A_Contribution_to_the_Critique_of_Political_Economy">К критике политической экономии</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1932</date> (Предисловие, стр. 45)</bibl>]</ref></cit>.
                  Марксизм-ленинизм не оставляет сомнения в том, что и наука и философия определяются в своем возникновении и развитии производственными отношениями людей. Счет и арифметические действия над числами возникли в связи с развитием движимого имущества, гл. обр. в связи с появлением скота. Изменения в движимом имуществе, напр. изменение в количестве скота (прирост или уменьшение его), а также обмен вызвали необходимость счета и арифметических действий—сложения, вычитания, а усложнение последних—умножения и деления. Не случайно арифметика и алгебра возникли и получили развитие у народов, к-рые вели обширную торговлю,—у <name type="people">финикийцев</name> и <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/Greeks">греков</name>, населявших города <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Mediterranean_Sea">Средиземного моря</name>. Не случайно также народы, занимавшиеся земледелием и часто прибегавшие к дележу земельных участков, явились основателями геометрии и тригонометрии. <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/Egyptians">Египтяне</name>, возделывающие свои поля в долине <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Nile">Нила</name> и вынужденные каждый раз после наводнений восстанавливать границы земельных участков, создали геометрию чисто эмпирическим путем. Эта практическая геометрия легла в основу теоретической геометрии. Несмотря на то, что отдельные естественно-научные открытия (напр. порох, пар, электричество и т.д.) были известны задолго до капитализма, только последний, развивая машинное производство, создал почву и стимулировал развитие математических и естественных наук, начиная с механики и кончая химией и физиологией. Но капитализм, развивая естественно-научные знания, нужные ему для организации машинной пром-сти, ставит предел развитию этих знаний там, где они теряют для него практический интерес; в особенности в том случае, если они прямо противоречат его интересам. В эпоху империализма (загнивающего капитализма) естественные науки либо задерживаются в своем развитии либо развиваются односторонне, гл. обр. как средство войны (например химия).
            Это не значит, что все люди данного общества вырабатывают одну и ту же И. В классовых обществах различные классы занимают различное положение в системе общественного производства в зависимости от их отношения к средствам производства, закрепленного и оформленного в законах. В силу этого каждый исторический класс вырабатывает И., присущую в ее специфической форме только ему. И. класса отражает его положение в системе общественного производства и вытекающие из этого положения классовые интересы, его понимание действительности, его задачи и идеалы.
            Классовый характер И. объясняет, почему сознание господствующих эксплоататорских классов представляет действительность в извращенном виде. Эксплоататорские классы представляют свое историческое положение вечным и неизменным и тем самым покидают почву исторической действительности и представляют отношения людей в извращенном виде. <cit><quote>«Если во всякой идеологии люди и их отношения кажутся поставленными на голову, словно в камере-обскуре, то и это явление точно так же проистекает из исторического процесса их жизни, подобно тому как обратное изображение предметов на сетчатке проистекает из непосредственно физического процесса их жизни»</quote><ref target="#MARXENGELS4">(Маркс и Энгельс, Соч., т. IV, стр. 16).</ref></cit> Извращенный, поставленный на голову идеологический процесс ярче всего выражается в идеалистических представлениях. Идеализм господствующих классов имеет реальные социальные корни также в отделении умственного труда от физического. Пока не существовало отделения умственного труда от физического, мышление человека было мышлением, отражавшим его непосредственную производственную практику. И. первобытных народов, не знающих еще классового расслоения и отделения умственной деятельности от физического труда, ярко отражает характер их материальной практики.
                  Четкий и ясный характер развития И. на основе и в процессе непосредственно материальной практики у народов, еще не разделенных на классы, утрачивает свою непосредственность в классовом обществе. С образованием частной собственности на средства производства и возникающим на этой основе классовым господством господствующая часть общества рано или поздно освобождается от непосредственного материального производительного труда. С этого момента и мировоззрение общества утрачивает свою цельность: вместо общего мировоззрения появляются мировоззрения различных классов. В то же время оно утрачивает непосредственную связь с материальной практикой—по крайней мере у господствующих классов. <cit><quote>«С этого момента сознание может действительно вообразить себе, что оно нечто иное, чем сознание существующей практики...»</quote><ref target="#MARXENGELS4">(там же, стр. 21—22).</ref></cit>
            В классовом обществе нет и не может быть единой И. для всех классов. Эксплоататорские классы и классы эксплоатируемые не могут одинаково мыслить взаимоотношения людей, их отношение к природе и т.д. Поэтому и политические, правовые, моральные, эстетические и исторические воззрения разных классов различны, а у антагонистических классов (напр. у пролетариата и буржуазии) противоположны.
            Господствующей И. в классовом обществе является И. господствующего класса. В каждую эпоху <cit><quote>«...мысли господствующего класса суть господствующие мысли, т.е. тот класс, который представляет собой господствующую материальную силу общества, есть в то же время и его господствующая духовная сила. Класс, имеющий в своем распоряжении средства материального производства, в силу этого располагает и средствами духовного производства, так что ему благодаря этому в то же время в общем подчинены мысли тех, у кого нет средств для духовного производства»</quote><ref target="#MARXENGELS4">(там же, стр. 36—37)</ref></cit>.
                  Господство И. эксплоататорских классов обеспечивается далее тем, что в их распоряжении находятся такие средства идеологического воздействия, как государство, право, религия, школа. Наконец свое господство в области И. эксплоататорские классы всегда поддерживали всем аппаратом угнетения: вооруженной силой, тюрьмой, физическими истязаниями и лишением жизни. Устанавливая классовый характер И., мы тем самым устанавливаем ее партийный характер. Даже в том случае, если та или иная И. <q>«борется»</q> против партийности, провозглашает свою <q>«независимость»</q> от классов и партий, хочет остаться <q>«чистой»</q> наукой, <q>«чистым»</q> искусством, религией не от мира сего, правом, защищающим якобы интересы общества в целом (а не отдельных классов) и т.д.,—даже в этом случае мы не должны обманываться и должны помнить, что эта <q>«беспартийность»</q> есть своеобразная форма партийности. Партийность, рядящаяся в <q>«торжественную»</q> и лицемерную тогу беспартийности, есть партийность правящих, господствующих, угнетающих классов и означает стремление отвлечь трудящихся от борьбы против господствующего класса. <cit><quote>«Беспартийность есть равнодушие к борьбе партий. Но это равнодушие не равняется нейтралитету, воздержанию от борьбы, ибо в классовой борьбе не может быть нейтральных... Равнодушие к борьбе отнюдь не является, поэтому, на деле отстранением от борьбы, воздержанием от нее или нейтралитетом. Равнодушие есть молчаливая поддержка того, кто силен, того, кто господствует»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. VIII, стр. 415</bibl>).</ref></cit> Сознательное применение принципа партийности принадлежит революционным классам, в нашу эпоху—пролетариату. И. пролетариата—марксизм-ленинизм—от начала и до конца проникнута пролет. партийностью. <cit><quote>«...Материализм (марксизм.—Н.Б.)... включает в себя, так сказать, партийность, обязывая при всякой оценке события прямо и открыто становиться на точку зрения определенной общественной группы»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. I, стр. 276</bibl>).</ref></cit> Партийное существо И. (в классовом обществе), вытекающее из общественного ее характера, лучше всего подчеркивает не пассивно-созерцательную, а активно-действенную природу И. Возникая, развиваясь и проверяясь в процессе обществ. материальной практики, являясь формой осознания этой практики, И. в свою очередь оказывает обратное влияние на все обществ.—в том числе и на производствен.—отношения.
                  Обратное влияние И. на экономический базис отнюдь не всегда проявляется в форме влияния, способствующего экономическому развитию. В нек-рые периоды, а именно в период упадка данной общественно-экономической формации, И. препятствует дальнейшему экономическому развитию. Такой период переживает напр. сейчас капитализм. Несмотря на то, что машинное производство, как указал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name>, таит в себе неограниченные возможности развития, капиталистическая форма производства, вступившая в фазу небывало тяжелого и затяжного кризиса, тормозит дальнейшее развитие техники. И вся идеологическая надстройка капиталистического общества принимает в этом процессе самое деятельное участие. Дальнейшее экономическое развитие тормозит не только буржуазное право, поддерживающее концентрацию капиталов, обнищание пролетарских масс, перепроизводство товаров, массовую безработицу и голодание десятков миллионов пролетариев,—эту роль играют и бурж. философия, мораль, наука, религия, поскольку они оправдывают и поддерживают капиталист. строй, ставший препятствием для развития производит. сил.
                  Из сказанного следует, что нельзя представлять себе действие материального базиса, определяющего развитие идеологич. надстроек, автоматическим. <cit><quote>«Политическое, правовое, философское, религиозное, литературное, художественное и т.д. развитие основано на экономическом. Но все они оказывают влияние друг на друга и на экономическую основу. Дело обстоит совсем не так, что только экономическое положение является единственной активной причиной, а остальное является лишь пассивными факторами. Нет, тут взаимодействие на основе экономической необходимости, которая в конце-концов проявится. Государство например оказывает влияние при помощи покровительственных пошлин, свободы торговли, хорошего или дурного состояния финансов. Даже смертельная усталость и бессилие немецких мещан, происходившие из экономически жалкого положения Германии с 1648 до 1830 г., выразившиеся начала в ханжестве, затем в сентиментальности и пресмыкательстве пред князьями и дворянством [даже эти явления], не остались без влияния на экономику. Этот было одним из величайших препятствий нового подъема, и препятствие это было поколеблено только благодаря тому, что революционные и наполеоновские войны сделали хроническую бедность острой. Следовательно, таким образом, нет какого-то автоматического действия экономического положения, как это иногда весьма удобно воображают…»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Письмо к Штаркенбергу от 25/I 1894</title> – в кн. <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Письма</title>, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1932</date>, стр. 407</bibl>).</ref></cit>
                  Обратное действие И. на экономическую основу свидетельствует о том, что И. раз возникнув на основе определенных производственных отношений, приобретает затем относительную самостоятельность. Отрицание этой относительной самостоятельности за И. повело бы к упрощенству, к вульгаризации диалектического материализма, повело бы к меньшевистскому представлению об автоматическом действии экономического развития. Существенное знание—в виде политических течений и программ, науки, морали, философии, искусства и т.д.—не только отражает понимание действительности тем или иным классом, но также выражает и волю к изменению этой действительности или, напротив, выражает (у консервативных контрреволюционных классов) волю к сохранению данной действительности или даже к возврату к старому. Марксизм-ленинизм учит, что люди сами творят свою историю, но их сознание и воля при этом определяются общественными отношениями, в к-рых они действуют и к-рые они выбирать не вольны. Отрицание относительной самостоятельности форм общественного сознания и их способности воздействовать на экономическую основу и друг на друга лишило бы нас также возможности объяснить ту особенность в развитии И., что каждое явление в этой области (новая идея, учение, направление и т.д.), возникающее на основе общего экономического развития, находится в том или ином отношении к прежней или существующей И.: всякое учение, идея составляют или продолжение прежних (или настоящих) учений или критику, переработку их. Так или иначе нельзя отрицать воздействующую роль прежних и существующей И. на появление и развитие новой И. <cit><quote>«…Философия каждой эпохи,—говорит <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> в письме к <name type="person">Конраду Шмидту</name> от 27/X 1890,—располагает в качестве предпосылки определенным мыслительный материалом, материалом, который передан ей ее предшественниками и из которого она исходит... Экономика здесь ничего не создает заново (a novo), но она определяет вид изменения и дальнейшего развития имеющегося налицо мыслительного материала, но даже и это она производит по большей части лишь косвенным образом, так как важнейшее прямое действие на философию оказывают политические, юридические, моральные отражения»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Письма</title>, <pubPlace>М.—Л.</pubPlace>, <date>1932</date>, стр. 384-385</bibl>).</ref></cit>
                  В этих положениях <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> четко формулировал закон развития И. Развитие И. определяется в общем экономич. развитием, но действие экономики на И. обнаруживается не всегда непосредственно: в истории классового общества действие экономики проявляется прежде всего в форме классовой борьбы и других определенных историч. условий, среди к-рых большое значение имеет также <q>«мыслительный материал»</q> предшествующих эпох. Так как экономич. развитие является основой идеологич. развития, то каждый переворот в способе производства неизменно сопровождается изменением и во всей идеологич. надстройке. Революция в общественных—в первую очередь производственных—отношениях вызывает следовательно затем революцию и в области культуры и И. <cit><quote>«С изменением экономического основания более или менее быстро преобразуется и вся громадная надстройка над ним. При рассмотрении таких революций следует всегда иметь в виду разницу между материальным переворотом в экономических условиях производства, который можно определить с естественно-научной точностью, и юридическими, политическими, религиозными, художественными или философскими, словом идеологическими, формами, в которых люди воспринимают в своем сознании этот конфликт и во имя которых борются»</quote><ref>[<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/A_Contribution_to_the_Critique_of_Political_Economy">К критике политической экономии</title>, <pubPlace>Одесса</pubPlace>, <date>1923</date> (Предисловие, стр. XII—XIII)</bibl>].</ref></cit> 
                  В противоположность марксистско-ленинскому учению об И., базирующемуся на диалектико-материалистическом понимании истории, буржуазные теории дают либо идеалистические либо эклектические объяснения сущности и роли И. в историческом процессе. Идеалистические теории идеологического развития большей частью покоятся либо на гегелевском представлении об абсолютном духе, развивающемся и приходящем к самосознанию в том или ином конкретном народном сознании, либо на кантианском представлении об идеях как некоей системе неизменных принципов, являющихся частью субъективными формами мышления, частью метафизическими, нормативными требованиями. Кроме этих основных направлений существует множество других буржуазных идеалистических течений, заимствующих у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> или <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кантa</name> основные положения и так или иначе изменяющих их. Поскольку всякий идеализм трактует человеческое сознание и различные формы его (наука, философия, искусство, право и т.д.) как самодовлеющие и независимые от материального бытия, постольку он неизбежно приходит к поповщине.
                  Широкое распространение в 20 в. получила неокантианская теория <q>«культурных ценностей»</q><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Rickert">Г.<hi rend="italic">Риккерта</hi></name> (см.). С точки зрения этой теории идеология есть не что иное, как система абсолютных принципов, понятий (<q>«культурных ценностей»</q>), которые лежат в основе культурной деятельности человека и являются критерием в оценке исторической деятельности вообще. Различные психологические теории [<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Lester_Frank_Ward"><hi rend="italic">Уорд</hi></name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Franklin_Henry_Giddings"><hi rend="italic">Гиддингс</hi></name>, <name type="person"><hi rend="italic">Лакомб</hi></name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Gabriel_Tarde"><hi rend="italic">Тард</hi></name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Simmel"><hi rend="italic">Зиммель</hi></name> (см.) и др.] также исходят из имманентной природы И., пытаясь представить идеологически процесс как результат имманентного психического творчества отдельных личностей или как результат психического взаимодействия, происходящего в обществе. Натуралистические социологические системы (например <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Herbert_Spencer">Г. <hi rend="italic">Спенсерa</hi></name>, см.) в объяснении сущности природы И. принципиально не отличаются от психологических теорий, ибо и они исходят из идеалистического представления об имманентной природе мышления. Метафизический материализм 18 в. (как и созерцательный материализм <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Фейербаха</name>) также становился на идеалистическую почву, поскольку он пытался объяснить историческое развитие, в частности развитие общественного сознания. Французские материалисты, видя основу всего существующего в механическом движении материи, в объяснении сознания не пошли дальше <q>«природы»</q> человека, дальше <q>«природного»</q>, <q>«естественного»</q>, самодовлеющего разума человека. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Фейербах</name> правильно поставил задачу: <quote>«свести религиозный мир к его светской основе»</quote>, но, не усмотрев этой светской основы в практической материальной деятельности людей, обусловливаемой способом производства, он остался при объяснении мотивов человеческой деятельности на почве идеализма. По меткой характеристике <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name>, идеализм <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Фейербаха</name> состоит здесь в том, что он половую любовь, дружбу, сострадание, самоотвержение не объясняет исторически и материалистически, а видит в них основу деятельности человека. По словам <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>, весь домарксовский материализм характеризуется <q>«сохранением идеализма <q>"вверху"</q>, в области общественной науки»</q>.
                  В ряде существенных пунктов отступает от марксистского понимания И. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name>. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name> допускает утверждение, что в классовом об-ве И. определяется психологией. <cit><quote>«… чтобы понять,—говорит <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name>,—скажем, менуэт, совершенно недостаточно знания экономики <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">Франции</name> XVIII столетия. Тут нам приходится иметь дело с танцем, выражающим собой психологию непроизводительного класса. Психологией этого рода объясняется огромное большинство <q>"обычаев и приличий"</q> так называемого порядочного общества. Стало быть, экономический <q>"фактор"</q> уступает здесь честь и место психологическому»</quote><ref>(<bibl><title>«Основные вопросы марксизма»</title>, <title>Соч.</title>, т. XVIII, стр. 223</bibl>).</ref></cit> Правда, дальше у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плехановa</name> есть оговорка, что сама <q>«психология»</q>—продукт экономич. развития; но даже и при такой оговорке нельзя противопоставлять психологию И. как <q>«базис»</q>—хотя бы обусловленный экономикой—<q>«надстройке»</q>. Психология и И.—явления одного порядка: то и другое есть обществ. сознание; И. не существует вне <q>«психики»</q>, и, наоборот, психология не существует вне обществ. сознания.
                  Выделив <q>«психологию»</q> как основу И., <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name> вслед за тем делает допущение о самодовлеющем суверенном характере нек-рых основных, простейших положений человеческого сознания. Напр. в области морали <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name> развивает кантианское учение о простейших, всеобщих нормах поведения (см. <hi rend="italic">Этика</hi>). <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name> допускает отступление от марксизма и в вопросе о классовом содержании и партийности И.—<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плеханов</name> (а затем, <q>Этика</q> его, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Lyubov_Axelrod">Л. Аксельрод</name>) утверждает, что наука <q>«сама по себе не партийна»</q>, что простейшие правила права и нравственность всеобщи (обязательны для всех классов и народов).
                  Идеалистическое искажение марксистско-ленинского учения об И. допускает также меньшевиствующий идеализм. В духе гегелевского идеализма меньшевиствующий идеализм рассматривает развитие И. как самостоятельный процесс. Так напр., изучение истории философии было поставлено им вне социально-экономической обусловленности философских систем. В силу этого история философии превращалась в простую филиацию идей. В трактовке вопросов И. также сказалось и влияние <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Фейербаха</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georgi_Plekhanov">Плехановa</name>. Меньшевиствующий идеализм, отрывая идеологический процесс от живой производственной практики и классовой борьбы, говоря об объективном отражении бытия <q>«вообще»</q> в общественном сознании (<q>«вообще»</q>), становится на почву абстрактного созерцательного материализма и буржуазного объективизма.
                  Механистические искажения марксистско-ленинского учения об И. идут по линии вульгарно-материалистического толкования явлений общественного сознания (теория—<q>«материализация общественных явлений»</q>). Механистическим, вульгарно-материалистическим является также положение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Bukharin">Бухарина</name> о том, что И. является <quote>«различного рода обручами, держащими в равновесии все общественное тело»</quote>. Здесь ясно проглядывает влияние <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">А.<hi rend="italic">Богданова</hi></name> (см.), к-рый в И. видел не отражение и выражение общественного бытия, а средство, инструмент организации общества. Организационная теория <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданова</name> сказалась у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Bukharin">Бухарина</name> и в понимании соотношения между психологией и И. И., по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Bukharin">Бухаринy</name>, есть организованная психология. Хаос ощущений, составляющий содержание психологии, организуется сознанием, приводится в систему, кристаллизуется, и т.о. появляется, по мысли <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Bukharin">Бухарина</name>, И.
                  <hi rend="bold">Историческое развитие идеологий.</hi> Общественное сознание возникло <q>«из потребности сношения с другими людьми»</q>. Следовательно оно возникло одновременно с самим обществом и составляет изначальный исторический продукт общественных, отношений. Изменение в способе производства всегда вызывало изменение и в представлениях людей. Каждой общественно-экономической формации соответствуют исторически определенные формы общественного сознания.
            Идеология родового общества вполне отражает его общественный строй и экономическое развитие. На этой ступени развития общества не существует писаных законов, наук, развитого искусства и т.д. Общество руководствуется исторически сложившимися обычаями, отражающими родовое устройство и передаваемыми из поколения в поколение; эстетические вкусы выражены в несложных танцах, песнях, музыке.
            Религиозные представления людей на этой стадии развития фантастически изображают силы природы—природа населяется живыми существами. Каждый род и племя имеют своих богов. Это определяется тем, что религиозные верования самым тесным образом связаны со всей жизнью рода, племени, и поэтому поклонение ведется тем богам, к-рые якобы влияют на деятельность рода и племени. Охотничьи племена выбирают себе богов из среды зверей данной области, племена, занимающиеся хлебопашеством, почитают различные силы природы (небо, землю, солнце и т.д.). Одним словом, поклоняются тем могучим факторам из окружающего мира, от которых, в силу низкого уровня развития производительных сил и следовательно беспомощности перед природой, зависимо благосостояние рода и племени. Пение, танцы, музыка и весь быт вообще также отражают образ жизни рода и племени. Они изображают либо охоту, либо приемы войны и воинственные настроения, либо какие-нибудь другие эпизоды и настроения из жизни и деятельности рода и племени.
            Идеология рабовладельческого общества появляется после разложения рода. Рабовладельческий способ производства, вызванный к жизни обменом и накоплением имущества, в свою очередь сам обусловливал сильнейшее развитие торговли и ремесла. В древней <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Greece">Греции</name> и <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Rome">Риме</name> наряду с земельной знатью существовала также торговая знать, наряду с многочисленным классом рабов—свободные крестьяне и ремесленники. Это разделение общественного труда и классовая дифференциации обусловили экономический, политический и культурный расцвет древнегреческого и римского общества. Прибавочный продукт рабского труда—а рабы составляли подавляющую часть общества—сосредоточивал в руках земельной и торговой знати колоссальные богатства, обеспечивая этим классам занятия политикой, искусствами, философией, науками. Торговля, мореплавание, ремесла, широкие экономические и политические предприятия, сложные классовые и междугосударственные взаимоотношения развивали предприимчивость, стремление к знаниям и искусствам, жизнерадостность и реализм. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Greece">Древняя Греция</name> явилась родиной пышного расцвета философии, математики, астрономии, литературы, театра, архитектурного и ваятельного искусства. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Rome">Рим</name> перенял и во многих отношениях развил греческую культуру и дал сам образцы политических учений и права (см. <hi rend="italic">Римское право</hi>).
                  До 7 в. до хр. эры в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Greece">древней Греции</name> господствующее положение занимала земельная аристократия. Это нашло свое отражение в И. того времени. Правовые и моральные воззрения этого периода содержат черты <q>«патриархального»</q> строя. Рабовладелец выступает как старший, как <q>«отец»</q> своих домочадцев и рабов. Письменного права еще не существует. Вместо него господствует обычай. Земельная знать выступает защитницей старины, сопротивляется введению писаного закона, ревностно заботится о своей генеалогии, которая устанавливает происхождение знати от богов. Земельная знать составляет главную вооруженную силу. Отсюда увлечение этой знати военно-спортивными состязаниями. Религия отражает земной строй. Боги, являющиеся предками и героями, от которых ведут свое начало знатные землевладельцы, соблюдают такую же строгую иерархию, какая существует и на земле; они едут такую же, полную военных приключений, любовных похождений, ссор, борьбы за наследство и власть жизнь, как и знатные, благородные люди. С 7 века до хр. эры и даже раньше развивается торговля, вырастают ремесла. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Greece">Греция</name> развивает большую колонизаторскую деятельность на западе, на востоке и юге. Торговля вскоре выдвинула новый класс—торговую рабовладельческую буржуазию. Последняя, опираясь на крестьянство и ремесленников, выставила свои экономические и политические притязания. Но борьба торговой буржуазии против земельной знати не затрагивала основ рабского строя; напротив, одним из ходовых объектов торговли служили как-раз рабы. Вместе  изменением социально-экономического строя произошли большие изменения и в области И. 
                  Устные обычаи начинают заменяться писанным правом (кодексы <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Zaleucus">Залевка</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Charondas">Харонда</name>, <name type="person">Андродама</name>, <name type="person">Филолая</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Draco_(lawgiver)">Дракона</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Solon">Солона</name>). Все писаные законы направлены к охранению частной собственности. Новое право освобождало собственность и человека от родовых связей. Собственность могла теперь свободно завещаться; участие граждан в общегосударственных делах стало определяться имущественным цензом. Если прежде господствовавший класс удовлетворял свои потребности в знании мира мифологией и религиозными представлениями, то новая рабовладельческая и торговая знать повела борьбу за светское мировоззрение и за научные знания. Господствовавшая ранее религия хотя и продолжала оставаться государственной религией, но, во-первых, она все больше и больше приспособлялась к новым социально-экономическим отношениям, а во-вторых, наряду с ней все больше развивались народные религии—мистерии. Центр тяжести в религиях переносился на удовлетворение индивидуальных религиозных запросов. Мотивы общения с божеством, поиски спасения или оправдания стали в центре верований и культа. Стремление познать мир в его реальных связях находит свое разрешение в философии и науке.
                  Древнегреческая философия дала первые и поэтому несовершенные образцы не только материалистического, но и диалектического мировоззрения. <quote>«Древнегреческие философы,—говорит <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>,—все были прирожденными диалектиками»</quote>. Высокие образцы диалектики мы находим у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heraclitus">Гераклитa</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Платона</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name>. <q>«Прирожденное»</q> диалектическое мышление древних <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/Greeks">греков</name> вытекало из условий их общественной жизни. Быстрое расширение торговли, колоний, напряженная борьба за господство в тогдашнем мире—с <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Carthage">Карфагеном</name>, с <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Iran">Персией</name>, с <name type="insitution" key="http://dbpedia.org/resource/Peloponnesian_League">Пелопоннесским союзом</name>,—борьба партий и классов, падение и возвышение городов колоний, падение и возвышение правительств—все это отражало мир в общественном сознании греков как мир связей, борьбы, движений и изменений. <cit><quote>«Этот первоначальный, наивный, но по существу правильный взгляд на мир был присущ древнегреческой философии и впервые ясно выражен Гераклитом: все существует и в то же время не существует, так как все течет, все постоянно изменяется, все находится в постоянном процессе возникновения и исчезновения»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Anti-Dühring">Анти-Дюринг</title></bibl>—в кн. <ref target="#MARXENGELS14">Маркс и Энгельс, Соч., т. XIV, стр. 20</ref>).</ref></cit>
                  Искусство <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Greece">древней Греции</name>, так же как и философия, тесно связано со всем ходом истории греч. общества. Служа интересам господствующих классов и удовлетворяя их эстетическим вкусам, греческое искусство реалистично и жизнерадостно. Оно много внимания уделяет здоровой культуре и пропорциям человеческого тела, строгим, величественным линиям, величественным постройкам, светлым тонам. Греческое искусство есть искусство классов, наслаждающихся своей силой и властью. В нем нет места настроениям угнетенных классов.
            Идеология феодализма представляет по сравнению с идеологией рабовладельческого строя регрессивное явление. Застойные формы натурального, замкнутого в себе феодального хозяйства не оставляют места для развития науки, философии, литературы, искусства. Крестьянское производство—земледелие, соединенное с домашним ремеслом,—было рассчитано на собственное потребление и потребление феодала. Такая экономика не способствовала развитию обмена, широких общественных связей, не развивала стремления увеличить производительность труда, изучать свойства природы, изучать жизнь других людей, делать изобретения и т.д. Классовые отношения, отношения господства, подчинения также казалось не подлежат никаким изменениям. Власть феодала покоилась на личном подчинении, требовала покорности, была враждебна всякому исканию, пытливости, всякому новшеству. С другой стороны, разобщенные и примитивные мелкие крестьянские хозяйства не могли составить самостоятельной почвы для развития силы противодействия господствующему классу.
            Вполне понятно, что в таких социально-экономических условиях господствующей идеологией стала религия. Религиозное мышление как нельзя более соответствовало застойному характеру экономики и социальным отношениям феодализма. Главенствующей религией в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Western_Europe">Зап. Европе</name> в эпоху феодализма была католическая. Господство католической церкви в области идеологии опиралось на господство класса феодалов в экономической и политической области. Сама католическая церковь была могущественным экономическим феодалом. Все это объясняет, почему в эпоху феодализма все области И. были превращены в служанок религии.
                  Философии, как и всякому знанию, разрешалось лишь разъяснять догматы церкви, но ни в коем случае не высказывать ничего нового, что не указывалось священным писанием, а тем более, что ему противоречило. Признавалось, что всякая истина может быть дана только в откровении бога, в вере. Рассудок же человека способен лишь уяснить, комментировать откровение, веру. А так как считалось, что бог все свои откровения сделал святым церкви раньше и больше людям не открывается, то вся задача философии и всех наук сводилась к толкованию текста священного писания. Философскими авторитетами, догматическое изучение к-рых допускала церковь, были <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Платон</name> и особенно <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотель</name>. Но оба эти философа древности были приспособлены к догматам католической церкви. Понятно, что философия в эпоху феодализма превратилась в схоластику.
                  Подобно философии служили церкви и частные науки. Астрономия доказывала истинность церковных утверждений об устройстве вселенной, о связи земных событий с явлениями в звездном мире. Математика отыскивала священный смысл в числах. География занималась изысканиями местонахождения рая, доказывала, что центр земли находится в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Jerusalem">Иерусалиме</name>. Наука переживала упадок. Научные открытия преследовались инквизицией. На огне инквизиции погиб <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Giordano_Bruno">Джордано <hi rend="italic">Бруно</hi></name> (см.), опровергавший геоцентрическую систему <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ptolemy"><hi rend="italic">Птолемея</hi></name> (см.). Жесточайшему гонению подверглись открытия <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nicolaus_Copernicus">Коперникa</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Galileo_Galilei">Галилея</name> и мн. др.
                  На службе религии находилось и феодальное искусство. Скульптура и живопись заимствовали свои сюжеты почти исключительно из святых книг: они изображали <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Jesus">Христа</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Mary_(mother_of_Jesus)">матерь божию</name>, апостолов, святых, сцены из <title>Библии</title>, страшный суд, фигуры грешников, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Satan">дьявола</name> и т.д. Основными мотивами искусства были аскетизм, смирение, мистицизм. Только в области архитектуры эпоха феодализма дала оригинальные образцы. Строительство церковных соборов и замков феодалов послужило базой для развития романского и позднее готического стиля. Оба эти стиля отражают господство религии. Романский стиль—стиль раннего феодализма—должен был внушать людям страх и покорность перед земным и небесным начальством. Он давит своими массивными, суровыми формами. Готический стиль—творчество более позднего времени—должен был создавать настроение отрешения от земных дел и забот и стремления ввысь, кверху, к небу. Постепенно в недрах феодального строя сложилось товарное хозяйство, созрел экономически, политически и культурно новый класс, класс буржуазии. В противовес мертвящей религиозной идеологии феодализма буржуазия стремится возродить жизнерадостную, реалистическую, индивидуалистическую культуру классической древности. Так начинает в 15—16 вв. борьбу за свою И. новый революционный в ту пору класс буржуазии (см. <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance"><hi rend="italic">Возрождениe</hi></name>).
                  <hi rend="bold">Буржуазная И.</hi> Буржуазная И. отражает в своем развитии историю своего класса. На первых этапах развития ее определяет революционная борьба буржуазии против феодального строя и феодальной И. В эпоху империализма буржуазная И. играет реакционную роль: из фактора развития производительных сил она превращается в их оковы. Феодальная И. не соответствовала новым буржуазным производственным отношениям. Производство и обмен товаров требовали таких политических установлений, такого права, к-рые имели бы своим единственным принципом частную собственность. Поэтому буржуазия выступает против сословного права, против феодального обычая, патриархальщины, косности и рутины. Производство и обмен товаров, требующие свободы передвижения и рынка, не терпели дробления феодального государства на более или менее самостоятельные королевства, княжества, графства. Буржуазия выступает поэтому с идеей национального объединения и создания сильной централизованной власти. Но как только буржуазия уничтожила самостоятельность отдельных королевств и княжеств, она постаралась обеспечить себе свободу и в отношении центральной власти. Т.о. в дальнейшем она—против абсолютной монархии, за демократическое государственное устройство. Подгоняемая жаждой прибыли, буржуазия выступает защитницей научных знаний—математики, механики, физики, химии, географии,—а в области общественных наук—политической экономии, ибо знания законов, свойств природы, стран света и общественных отношений способствуют организации производства товаров, увеличению производительности труда и расширению торговли. Развитие машинного производства и торговли шло рука-об-руку с развитием буржуазного естествознания. На заре капиталистического производства буржуа отлично отдавал себе отчет в том, что в деле производства и обмена товаров имеют значение только явления и события реального, материального мира. Поэтому эпоха распространения капиталистического производства сопровождается распространением эмпиризма и материализма.
                  На континенте и в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name> ряд выдающихся философов выступает хотя и с непоследовательными, но материалистическими учениями. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/René_Descartes">Декарт</name> (1596—1650) наряду с идеалистической метафизикой разрабатывает <q>«материалистическую физику»</q> (механическое учение о материи). <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Baruch_Spinoza">Спиноза</name> (1632—77), стремясь преодолеть дуализм <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/René_Descartes">Декартa</name>, разрабатывает величайшую для своего времени материалистическую систему, в которой—и в этом ограниченность, непоследовательность его системы—материальная субстанция выступает однако как <quote>«метафизически переряженная природа в ее оторванности от человека»</quote>. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Francis_Bacon">Ф. Бэкон</name> (1561—1626) является <quote>«истинным родоначальником английского материализма и вообще опытных наук новейшего времени»</quote>. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Thomas_Hobbes">Т. Гоббс</name> (1588—1679) <quote>«систематизировал Бэкона... уничтожил теистические предрассудки бэконовского материализма»</quote>, хотя и не пошел дальше механического материализма. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/John_Locke">Локка</name> (1632—1702) <cit><quote>«обосновал философию bon sens, здравого смысла»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Сочинения</title>, т. III, стр. 158</bibl>)</ref></cit>. Французский механический материализм 18 в. был продолжением, с одной стороны, декартовского механического материализма, с другой—локковского эмпиризма.
                  Если английский и французский материализм 17—18 вв. страдал непоследовательностью, метафизичностью и пассивно-созерцательным характером, то буржуазная философия в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name> (19 в.), появившаяся в новых исторических условиях, развивала в противоположность созерцательному материализму действенный идеализм. Германская буржуазия начала борьбу с феодализмом в условиях, когда рабочий класс уже выступил на историческую арену как последовательно революционный класс. В этих условиях буржуазия не могла быть сторонницей материализма, к-рый в его новой форме (марксизм) стал учением пролетариата. Буржуазия <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name> избрала поэтому своим духовным оружием против метафизической идеологии феодализма диалектику, а против пролетариата—идеализм.
                  Чем дальше развивалось движение пролетариата, чем шире и глубже пролагал себе дорогу марксизм, тем быстрее буржуазия отказывалась от материалистических учений 17—18 вв. и превращала идеализм в свою господствующую идеологию. Однако по мере загнивания капитализма, буржуазный идеализм менял свое лицо. Отдавая в конце 19 в. и в начале 20 в. дань увлечениям кантианской философией (см. <hi rend="italic">Неокантианство</hi>), буржуазия в послевоенную эпоху круто повернула в сторону неприкрытого мистицизма, использовав в этих целях философию <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> (см. <hi rend="italic">Неогегельянство</hi>).
                  Идеализм и поповщина буржуазной идеологии, обусловленные кризисом капиталистической системы, привели к кризису естествознания. Развитие естествознания, раскрывающее все новые и новые свойства и явления материального мира, натолкнулось на новый <q>«социальный заказ»</q> буржуазии—на отрицание материальности мира. <cit><quote>«...Суть <q>"кризиса современной физики"</q> состоит в том, что старая физика видела в своих теориях <q>"реальное познание материального мира"</q>, т.е. отражение объективной реальности. Новое течение в физике видит в теории только символы, знаки, отметки для практики, т.е. отрицает существование объективной реальности, независимой от нашего сознания и отражаемой им»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XIII, стр. 210</bibl>).</ref></cit>
                  В эпоху империализма буржуазия не стимулирует развития естественных наук и техники. Она пытается либо задержать это развитие либо обезвредить их идеалистической интерпретацией. В области общественных наук буржуазия всегда отстаивала идеи неизменности, вечности капиталистических общественных отношений. Буржуазная социология и философия истории пытаются установить всеобщие, абсолютные законы общественной жизни или отыскать и формулировать идеальные абсолютные принципы человеческой деятельности. Если в эпоху процветания капитализма буржуазная наука увлекалась преимущественно всеобщими, <q>«естественными»</q>, социальными законами, то в эпоху империализма она отдает предпочтение идеалистической, мистической философии истории [теория <q>«культурных ценностей»</q><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Rickert">Риккерта</name>-<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Max_Weber">Вебера</name> (см. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Rickert"><hi rend="italic">Риккерт</hi></name>), теория <q>«мирового духа»</q>—<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Oswald_Spengler"><hi rend="italic">Шпенглера</hi></name> (см.), разнообразные нормативные теории—<name type="person">Штамлер</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Simmel"><hi rend="italic">Зиммель</hi></name> (см.) и т.д.]. Буржуазное искусство и литература, так же как и философия и наука, пережили период бурного расцвета и период упадка, период реализма и период декаданса во всех его многообразных проявлениях—футуризма, символизма, <hi rend="italic">формализма</hi> (см.) и т.д. 
                  Наиболее ярким проявлением загнивания и упадка буржуазной идеологии в период общего кризиса капитализма является ее фашизация (см. <hi rend="italic">Фашизм</hi>). В области политических и правовых воззрений фашизм культивирует теорию <q>«сильной власти»</q>, национализма и шовинизма, беспощадной борьбы с коммунизмом. Фашизм беззастенчиво откинул прочь демократические иллюзии 18 века. В области философии, науки и искусства фашизм восстанавливает своеобразное <q>«средневековье»</q>, проповедуя откровенный мистицизм, подавляя подлинно научную мысль, призывая человечество возвратиться от машины и электричества к заступу и мотыге. Но как в экономике, так и в И. империализма загнивание и упадок идут неравномерно. Общая линия упадка буржуазной И. не исключает отдельных прогрессивных явлений в науке, философии, искусстве, выражающихся в стихийном материализме, в борьбе против мистицизма и поповщины. Т.о. буржуазная И. в полной мере отражает историю класса буржуазии. Здесь, как и в идеологии других классов, полностью находит свое подтверждение закон <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name>, гласящий, что общественное сознание есть отражение общественного   бытия.
            Основные черты, общие всем формам и на всех этапах развития буржуазной И., сводятся к тому, что буржуазное мышление есть извращенное сознание (это впрочем, как можно было убедиться из всего предшествовавшего изложения, свойственно всем эксплоататорским классам—каждому в исторически обусловленной, специфической форме). Капиталистический строй, покоящийся на частной собственности на средства производства и на вытекающей отсюда эксплоатации рабочего класса и трудящихся масс, характеризующийся рыночной формой общественных отношений и конкуренцией среди господствующего класса, обусловливает специфическую форму извращенного отображения действительности в буржуазном сознании. Буржуазное сознание на все взирает с точки зрения буржуазной частной собственности. Принцип частной собственности в буржуазном сознании утрачивает свой исторически-преходящий, обусловленный товарно-капиталистическим способом производства характер; этот принцип становится абсолютным, всеобщим и вечным. Буржуазия понимает и одобряет превращение рабовладельческой и феодальной собственности в буржуазную, но она не может понять, как может быть уничтожена буржуазная собственность. Все понятия, как напр. свобода и равенство, добро и зло, все отношения людей, даже брачные и семейные отношения, буржуа рассматривает с точки зрения буржуазной собственности.
            Буржуазное сознание, далее, все оценивает с точки зрения эксплоататорской морали, эгоистического индивидуализма и конкурентной борьбы. Буржуазное сознание запрещает убийство и воровство, но вместе с тем оно не находит ничего предосудительного в ежедневном и ежечасном убийстве и ограблении капиталом пролетариев на фабриках и заводах, в массовых убийствах во время войн и контрреволюционных выступлений, организуемых капиталом. Буржуазное сознание противится классовой борьбе пролетариев и в то же время воспевает борьбу конкурентную, борьбу эгоистическую. Индивидуализм, конкуренция и эксплоататорская мораль составляют лейтмотив всех форм, всех проявлений буржуазной идеологии. Наконец рыночная форма общественных отношений отражается в буржуазном сознании в виде товарного фетишизма (см. <hi rend="italic">Фетишизм товарный</hi>). Товарная форма продукта, как и другие явления товарно-капиталистического общества, напр. капитал, цена, зарплата и т.д., порожденные специфическими капиталистическими производственными отношениями, воспринимаются однако буржуазным сознанием как естественные свойства вещей, как вечные свойства природы. Эту особенность буржуазного сознания переносить результат общественных отношений на вещи <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> назвал товарным фетишизмом. Товарный фетишизм объясняет, почему буржуазное сознание является сознанием идеалистическим, мистическим, религиозным или, как это было в революционную эпоху буржуазии, механистическим и метафизическим.
                  Буржуазная И. отличается следовательно от И. всех других господствовавших классов специфическими чертами, присущими только ей. Но у всех И. эксплоататорских классов есть и общие черты. Религиозные, нравственные, философские, политические, правовые и т.п. Идеи в процессе исторического развития менялись. Однако поскольку сохранялись классы, постольку эти идеи отражали угнетение и господство одной части об-ва над дрyгой. Разъясняя это, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> писал: <cit><quote>«История всех доныне существовавших обществ основывалась на противоположности классов, принимавшей в различные эпохи различные виды. Но какую бы форму она ни принимала, эксплоатация одной части общества другой является фактом, общим всем прошлым столетиям. Неудивительно поэтому, что общественное сознание всех веков, несмотря на все различия и на все разнообразие, вращалось до сих пор в известных общих формах, формах сознания, которые исчезнут совершенно лишь с полным уничтожением противоположности классов»</quote><ref target="#MARXENGELSMANIFESTO">(Маркс и Энгельс, Манифест Коммунистической партии, Сочинения, т. V, Москва — Ленинград, 1929, стр. 501)</ref></cit>.</p><byline><hi rend="italic">Н. Бобрoвникoв.</hi></byline></div><div type="article"><p><hi rend="bold">Идеология пролетариата.</hi> И. пролетариата—марксизм-ленинизм. Он выковывается и развивается в практике революционного движения пролетариата. Отличительной чертой пролетарской И. является прежде всего то, что она правильно, адекватно отражает развитие объективней действительности. Пролетариат, свободный от частной собственности, отрицает не только общество наемного рабства—капиталистическое общество, но и всякую эксплоатацию вообще. Он поэтому разрушает фетишизм, мистицизм, идеализм буржуазных идеологий, вскрывает действительные законы исторического движения общества, вскрывает истинное существо противоречий капитализма и указывает пути и способы победы над капиталом. Марксизм-ленинизм обобщает опыт революционной борьбы пролетариата и критически перерабатывает на этой основе опыт и знание всех предшествующих эпох. Он развился из предшествующей ему классической нем. философии, англ. политической экономии и франц. социализма. Марксизм однако все эти учения переработал под углом зрения интересов рабочего класса. Марксизм-ленинизм есть мировоззрение и метод класса, историческая роль к-рого состоит в уничтожении буржуазного общества и в построении бесклассового социалистического общества на совершенно новых основах. И если коммунизм как форма общественной жизни человека есть высший продукт социально-исторического развития, то соответственно этому и марксизм-ленинизм как мировоззрение класса, утверждающего коммунизм, есть высшая ферма объяснения и изменения мира. Марксистская теория, развиваясь на основе революционной практики пролетариата, классовой борьбы и строительства социализма, насквозь пропитана духом коммунистической партийности и классовой целеустремленности.
            В период диктатуры пролетариата роль пролетарской идеологии исключительна. Победив буржуазию экономически и политически, пролетариат не получает автоматически господства и в идеологической   области.   Если  в  эпоху диктатуры пролетариата уничтожение корней капитализма в области экономики растягивается на сравнительно длинный промежуток времени, то понятно, что выкорчевывание враждебных пролетариату  идеологий как дело, более сложное и трудное, происходит в длительной и упорной классовой борьбе на всех участках идеологического фронта. Буржуазия, лишенная своей экономической и политической мощи, но еще не выкорчеванная окончательно, сохранившая еще экономические корни в деревне (кулачество), оказывает отчаянное сопротивление не только в экономике, но и в области идеологической борьбы. Деятельность пролетариата, направленная на воспитание широчайших масс трудящихся в духе коммунизма, не проходит поэтому в виде спокойной культурно-организационной работы. Идеологический участок социалистического строительства органически входит в общий фронт классовой борьбы в стране, к-рая по мере успехов социализма не только не затухает, но, принимая новые формы, еще более обостряется. Первый период новой экономической политики Советского государства не мог не быть периодом известного оживления капиталистических и полукапиталистических элементов хозяйства. Возможность ограниченного роста капиталистических элементов в экономике страны, имевшей мелкобуржуазный характер, несмотря на наличие мощных социалистических командных высот в руках пролетарского государства, не могла не вызвать также известного оживления и возрождения враждебных рабочему классу буржуазных эсеровских, меньшевистских и т.п. теорий. В этот период происходит возрождение кондратьевско-громановских вредительских теорий, теорий механицизма, меньшевиствующего идеализма, рубинщины, переверзевщины и так далее.
            Пролетариат под руководством коммунистической партии, владея диалектическим материализмом, в борьбе с враждебными идеологиями вскрывает их классовую природу, разоблачает их истинное существо и в период общего наступления социализма по всему фронту вплотную переходит к выкорчевыванию и окончательному изгнанию враждебных идеологий из всех, областей знания, литературы, искусства. С особой заостренностью ставятся вопросы большевистской партийности науки, ее связи с практикой социалистического строительства. Ставится и практически разрешается задача подчинения науки интересам классовой борьбы пролетариата, интересам строительства социализма в стране. В этом—в теснейшей увязке научной теории с практикой—залог ее небывалого развития. Пролетариат ставит себе задачу перестроить все области конкретного знания на основе диалектического материализма и т.о. окончательно освободить их от тех старых, веками сложившихся метафизических методов научного исследования, к-рые в новых условиях высшего развития познания и изменения материальной действительности стали непригодными, изжившими себя и тормозящими дальнейшее развитие научного познания. <cit><quote>«Продолжение дела <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name>,—говорит <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>,—должно состоять в диалектической обработке истории человеческой мысли, науки и техники»</quote><ref>(<bibl><title>Ленинский сб.</title>, IX, стр. 139</bibl>).</ref></cit> Для выполнения этой величайшей историч. задачи в массовом масштабе создаются научные кадры пролет. работников. Развертываются величайшие историч. перспективы создания пролет. культуры. Пролетариат, находясь в рабских условиях жизни при капитализме, не приходит к власти с готовыми, сложившимися формами своей собственной культуры, как представляют себе дело ревизионисты. Только с захватом власти и установлением своей диктатуры пролетариат получает все необходимые предпосылки для построения пролетарской культуры. Создание пролетарской культуры не происходит, как это думал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Bogdanov">Богданов</name>, а вслед за ним и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Bukharin">Бухарин</name>, вне материального бытия и классовой борьбы пролетариата на всех участках социалистического строительства. Создание пролетарской культуры происходит в классовой борьбе за овладение накопленными веками знаниями и техническими достижениями всего человечества и в критической, действенной их переработке. <cit><quote>«Без ясного понимания того, что только точным знанием культуры, созданной всем развитием человечества,—говорит <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>,—только переработкой ее можно строить пролетарскую культуру,—без такого понимания нам этой задачи не разрешить»</quote><ref target="#LENIN25">(Соч., т. XXV, стр. 387).</ref></cit> Овладение накопленными знаниями и культурными достижениями прошлого вовсе не означает, что пролетариат в эпоху пролетарской диктатуры только то и делает, что усваивает культуру прошлого, как думал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leon_Trotsky">Троцкий</name>. Нет. Пролетариат, усваивая и перерабатывая все достижения буржуазной культуры, в то же время воздвигает величественное здание той самой пролетарской культуры, к-рая служит прочным фундаментом культуры коммунистического общества. Воспитание коммунистического отношения к труду, социалистическое соревнование и ударничество, преодоление пережитков капитализма в экономике и сознании людей, превращение всего трудящегося населения страны в сознательных и активных строителей бесклассового социалистического общества, создание первоклассной, построенной по последнему слову науки пром-сти, социалистическая реконструкция с. х-ва и превращение сельскохозяйственного труда в разновидность труда индустриального, создание предпосылок для уничтожения противоположности между городом и деревней, между физическим и умственным трудом—все это несомненно есть закладка фундамента культуры коммунистического общества.
            Окончательное уничтожение классов в стране, преодоление пережитков капитализма в экономике и сознании людей немыслимы без решительной борьбы с просачивающимися в рабочий класс и имеющимися еще у колхозного крестьянства чуждыми буржуазными и мелкобуржуазными идеологическими влияниями.
            Разрешение всей совокупности проблем культурной революции будет означать окончательное освобождение нового общественного строя от всех родимых пятен старого общества, от всех влияний враждебных буржуазных и мелкобуржуазных П., будет означать полное торжество марксизма-ленинизма—И. побеждающего пролетариата.</p></div><div type="bibliography"><list><head><hi rend="italic">Лит.</hi>:</head><item><bibl xml:id="MARXENGELSMANIFESTO"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Communist_Manifesto">Манифест Коммунистической партии</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl>;</item><item><bibl xml:id="MARXENGELS4"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_German_Ideology">Немецкая идеология</title>, <title>Соч.</title>, т. IV, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1933</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/A_Contribution_to_the_Critique_of_Political_Economy">К критике политической экономии</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl><note>(см. Предисловие)</note>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title>Диалектика природы</title></bibl><note>(см. главу «Роль труда в процессе очеловечения обезьяны»)</note>, <note>в кн.</note><bibl xml:id="MARXENGELS14"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XIV, <pubPlace>М.—Л.</pubPlace>, <date>1931</date></bibl>,</item><item><bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/Anti-Dühring">Анти-Дюринг</title><ref target="#MARXENGELS14">(там же)</ref></bibl>,</item><item><bibl><title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Людвиг Фейербах</name></title><ref target="#MARXENGELS14">(там же)</ref></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title>Письма</title> (пер., ред. и примеч. <editor>В.В. Адоратского</editor>), 4 изд., <pubPlace>М.—Л.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин В.И.</name></author>, <title>Речь на III Всероссийском съезде РКСМ 2 октября 1920</title></bibl> (<bibl xml:id="LENIN25"><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин В.И.</name></author>,<title>Соч.</title>, т. XXV, <pubPlace>М.—Л.</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>).</item><item><bibl><title>О пролетарской культуре</title><ref target="#LENIN25">(там же)</ref></bibl>.</item><item><bibl><title>О значении воинствующего материализма</title> (т. XXVII, <date>1931</date>)</bibl>;</item><item><bibl>его же, <title><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс.</name><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс.</name> Марксизм</title> (сб. статей), 2 изд., <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин И.</name></author>, <title>Вопросы ленинизма</title>, 9 изд., <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1932</date></bibl>.</item></list></div><byline><hi rend="italic">С. Зайцев.</hi></byline></div></body></text></TEI>