<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><hi rend="bold">ЗНАНИЕ</hi></head><div type="article"><p>, правильное отражение в представлениях и мышлении общественного человеке объективного материального мира. 3. обобщается и систематизируется в
            науке, к-рая представляет собой систематизированное 3. Буржуазно-идеалистической философией различается несколько самостоятельных и противостоящих
            друг другу родов 3. Так напр., <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Rickert"><hi rend="italic">Риккерт</hi></name> (см.)
            отличает 3. эмпирическое, в котором вполне уместно догматическое мышление, дающее твердые ответы на метафизические проблемы, и 3. научное, к-рое
            должно отклонить все метафизические проблемы и руководиться философским критицизмом. Различают также 3. религиозное и научное, чувственное и
            сверхчувственное и т.д. Диалектический материализм утверждает единство всего человеческого 3., источником которого является объективный материальный
            мир, отражаемый в ощущениях и мышлении человека. Диалектический материализм признает лишь одно научное 3., правильно отображающее действительность.
            Практика является критерием истинности 3.—3. истинно, поскольку оно проверено и оправдано практикой и, наоборот, не истинно, является незнанием,
            если практикой доказано, что оно не отражает объективного хода вещей или искажает этот последний. В метафизич. философских системах 3. как
            результат, как сумма человеческих представлений о мире противопоставляется познанию как процессу приобретения 3. Такой разрыв 3. и познания не
            основателен, т.к. не отражает объективной природы 3., которое не представляет собой застывшего результата, но является вечно изменчивым процессом
            отражения человеком объективной истины. Результаты человеческого 3. на той или иной исторически определенной ступени их развития должны быть взяты в
            развитии, в процессе их возникновения и дальнейшего развития заложенных в них тенденций. Всякое знание исторически обусловлено современными ему
            достижениями общественной человеческой практики, которую оно обобщает. Оно безгранично в то же время в своем развитии, в возможности, хотя кроме
            того и на данной ступени своего развития, поскольку оно отражает объективный мир, знание содержит в себе момент абсолютной истины. При исторической
            подходе к знанию оно вполне совпадает с познанием. — См. также подробно <hi rend="italic">Познание</hi>, <hi rend="italic">Наука</hi>, <hi rend="italic">Истина</hi>.</p></div></div></body></text></TEI>