<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><term xml:id="NATION"><hi rend="bold">НАЦИЯ</hi></term></head><div type="article"><p>,<gloss target="#NATION" rend="unmarked"><ref><quote>«исторически сложившаяся устойчивая общность языка, территории, экономической жизни и психического склада, проявляющегося в общности культуры»</quote>(<bibl xml:id="STALINMARXISM"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, <title>Марксизм и национально-колониальный вопрос</title>, <date>1938</date>, стр.6</bibl>)</ref></gloss>,—таково классическое определение нации, данное <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталиным</name>. В противовес идеалистическому пониманию Н., даваемому буржуазными теоретиками и лидерами социал-демократов, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> подчёркивает, что ни один из указанных признаков, взятый в отдельности, недостаточен для определения нации, что <cit><quote>«достаточно отсутствия хотя бы одного из этих признаков, чтобы нация перестала быть нацией»</quote><ref target="#STALINMARXISM">(Сталин, там же)</ref></cit>. Это марксистско-ленинское определение нации бьет по фашистской национально-шовинистической расовой <q>«теории»</q>. Тов. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> подчеркивает, что в общности людей, именуемой нацией, <cit><quote>«общность эта не расовая и не племенная», что Н.—«исторически сложившаяся общность людей»</quote><ref target="#STALINMARXISM">(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, там же</bibl>)</ref></cit>. Тов. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> показывает, что та самая итальянская Н., о которой итальянские фашисты во главе с <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Benito_Mussolini">Муссолини</name> кричат как о расовом единстве, является историческим продуктом различных народов и племен; тоже самое можно сказать и об англичанах, французах, немцах. Расовая теория фашизма является не чем иным, как идеологическим прикрытием звериного национализма, жаждой мирового господства наиболее реакционных кругов финансового капитала. Сталинское определение Н. бьет и по всяким ревизионистским теориям Н., подменяющим всю сумму признаков, определяющих Н., одним из них. Австро-марксистская школа (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Bruno_Bauer">Бауэр</name>, <name type="person">Шпрингер</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Cunow">Кунов</name>, <name type="person">Медем</name> и др.) пытается подменить понятие нации понятием <q>«национального характера»</q>, <q>«общностью судьбы»</q>. Эта точка зрения,—говорит тов. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name>,—<cit><quote>«отрывает нацию от почвы и превращает ее в какую-то незримую, самодовлеющую силу. Получается не нация, живая и действующая, а нечто мистическое, неуловимое и загробное»</quote><ref target="#STALINMARXISM">(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name></author>, там же, стр. 9</bibl>)</ref></cit>. Идеалистическая теория Н. австро-марксизма и его последователей (<name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/General_Jewish_Labour_Union">Бунд</name>, грузинские меньшевики и т.д.) явилась идейным обоснованием их оппортунистической практики и тактики в национальном вопросе, их вредного буржуазного лозунга культурно-национальной автономии.
                    Н. надо отличать от <hi rend="italic">расы</hi> (см.), определяющейся совокупностью физич. признаков (цвет кожи, форма головы, волосы и др.) и племени, являющегося категорией этнографической. Тов. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> показал, что в образовании той или иной современной Н. участвовал ряд племен и рас.
                Возникновение наций, национальных государств и национальный вопрос. Марксизм незыблемо устанавливает, что нация—это категория историческая, подлежащая закону изменения, имеющая свое начало и конец. <cit><quote>«Современные нации, — указывает т. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name>, — представляют собой продукт определенной эпохи—эпохи подымающегося капитализма. Процесс ликвидации феодализма и развития капитализма является вместе с тем процессом складывания людей в нации. Англичане, французы, германцы, итальянцы сложились в нации при победоносном развитии торжествующего над феодальной раздробленностью капитализма»</quote><ref target="#STALINMARXISM">(Сталин, Марксизм и национально-колониальный вопрос, 1938, стр.65).</ref></cit> Н., следовательно, не существовала извечно. До возникновения капитализма человеческое общество знало ряд других форм общности людей—род, племя, народность, но не нацию. Лишь с возникновением капитализма, в процессе длительной, упорной борьбы против феодальной разобщенности и замкнутости, против племенной ограниченности, сложились, укрепились, консолидировались современные нации.
                Процесс образования наций в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Western_Europe">Зап. Европе</name> совпал с процессом образования национальных государств. <cit><quote>«Там, где образование наций в общем и целом совпало по времени с образованием централизованных государств, нации, естественно, облеклись в государственную оболочку, развились в самостоятельные буржуазные национальные государства. Так происходило дело в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name> (без <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Republic_of_Ireland">Ирландии</name>), <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">Франции</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Italy">Италии</name>»</quote><ref target="#STALINMARXISM">(Сталин, там же).</ref></cit> В период восходящего капитализма национальное государство явилось политической формой, наиболее благоприятной для развития капитализма. <cit><quote>«Во всем мире,—писал <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>,—эпоха окончательной победы капитализма над феодализмом была связана с национальными движениями. Экономическая основа этих движений состоит в том, что для полной победы товарного производства необходимо завоевание внутреннего рынка буржуазией, необходимо государственное сплочение территорий с населением, говорящим на одном языке... Образование национальных государств, наиболее удовлетворяющих этим требованиям современного капитализма, является поэтому тенденцией (стремлением) всякого национального движения»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XVII, стр. 428</bibl>).</ref></cit>
                Напротив, в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Eastern_Europe">Вост. Европе</name> процесс образования централизованных государств происходил раньше образования наций, при наличии значительных пережитков феодализма, при слабом развитии капитализма или даже в докапиталистич. эпоху, под влиянием, гл. обр., нужд обороны против азиатских нашествий. <cit><quote>«На востоке <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Европы</name>... образование централизованных государств, ускоренное потребностями самообороны (нашествие <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/Turkish_people">турок</name>, <name type="people">монголов</name> и пр.), произошло раньше ликвидации феодализма, стало быть, раньше образования наций. В виду этого нации не развились здесь и не могли развиться в национальные государства, а образовали несколько смешанных, многонациональных буржуазных государств, состоящих обычно из одной сильной, господствующей нации и нескольких слабых, подчиненных»</quote><ref target="#STALINMARXISM">(Сталин, Марксизм и национально-колониальный вопрос, 1938, стр.65).</ref></cit>
                Так создались многонациональные государства <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Eastern_Europe">Восточной Европы</name> (<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Austria–Hungary">Австро-Венгрия</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">царская Россия</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ottoman_Empire">Турция</name>). <cit><quote>«Эти многонациональные государства <name type="place">Востока</name> послужили родиной того национального гнета, который породил национальные конфликты, национальные движения, национальный вопрос и различные способы разрешения этого вопроса»</quote><ref target="#STALINMARXISM">(Сталин, там же, стр. 74)</ref></cit> См. также <hi rend="italic">Национальный и национально-колониальный вопрос</hi>.
                </p></div></div></body></text></TEI>