<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><term xml:id="NATURALHISTORY"><hi rend="bold">ЕСТЕСТВОЗНАНИЕ</hi></term></head><div type="article"><p>, <gloss target="#NATURALHISTORY" rend="unmarked">наука о природе, совокупность знаний человека о природе, при помощи которых человек овладевает природой, подчиняет ее себе</gloss>. В каждую эпоху уровень Е. определяется в конечном счете уровнем развития производительных сил. Однако Е., будучи частью <q>«надстройки»</q>, находится под существенным влиянием других частей <q>«надстройки»</q>, особенно философии и религии, и в то же время в свою очередь влияет на развитие производительных сил. В результате история Е. и его современная структура чрезвычайно сложны. Под влиянием классовых интересов господствующих или борющихся за господство классов Е. то развивается (в лице определенных соответствующих классовым интересам отраслей), то деградирует. Развитие Е. в целом идет зигзагами, иногда вспять. Колоссальное развитие производительных сил в эпоху промышленного капитализма вызвало невиданный расцвет Е. В эпоху империализма, т. е. в эпоху загнивания капитализма, Е. переживает мучительный кризис как результат разрыва, несоответствия между ростом положительных знаний о природе и теми идеалистическими, метафизическими философскими выводами, к-рые из этих знаний делаются. Всеобщий кризис капитализма грозит приостановить развитие Е. в буржуазных странах.
                    В <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>, стране строящегося социализма, используется с критической переработкой весь накопленный буржуазией фонд научных достижений. Но здесь этот фонд охватывается методологией диалектического материализма, уже с громадным успехом примененной <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксом</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсом</name> и <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> к общим вопросам Е. и получающей все бóльшую конкретизацию в процессе применения Е. в строительстве социализма, в напряженной борьбе с идеализмом и с извращениями диалектического материализма. Науке и в частности Е. принадлежит в построении социализма выдающаяся роль. Огромное значение теории для революционной практики есть одно из основных положений ленинизма. Только теория <cit><quote>«дает практикам силу ориентировки, ясность перспективы, уверенность в работе, веру в победу нашего дела»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name>).</ref></cit> Невиданный в мире рост производительных сил как результат правильной политики <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/All-Union_Communist_Party_(Bolsheviks)">ВКП(б)</name>, огромное внимание к теории, распространение знаний среди широчайших масс и наличие единственной, способной обеспечить дальнейшее развитие современного Е. методологии—являются предпосылкой для невиданного роста Е. в процессе строительства социализма и в социалистическом обществе.
                    Ход развития Е. в целом, а также любой его части, происходил и происходит по следующему диалектическому закону (<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>XII Ленинск. сб.</title>, стр. 290-92, <title>«План диалектики Гегеля»</title>, а также <title>IX сборник</title>, стр. 182-83</bibl>). Сначала впечатления о предмете мелькают перед человеком, затем устанавливаются тожества и различия, растет знание опосредствований, связей, приводящее к познанию причин и следствий, сущности явления. Все эти ступени познания проверяются практикой и через эту проверку приходя к истине. В еще более сжатой форме этот же по существу закон выражен <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> в словах: <quote>«От живого созерцания к абстрактному мышлению и от него к практике - таков диалектический путь познания истины, познания объективной реальности»</quote>.
            Зачатки знания имеются уже на примитивнейшей стадии человечества, на грани с животными, напр. знание о съедобности тех или иных растений. Из этой примитивной практики постепенно вырастает Е. Этот рост шел и продолжает итти по двум линиям: одной стороны—систематизация и расширение фактического материала, с другой - теоретическое осмысливание его.
            Фактический материал Е. дается прежде всего окружающим нас внешним миром в том виде, как мы его непосредственно воспринимаем. Учет явлений внешнего мира есть, так сказать, инвентаризация и является ближайшей стадией Е., следующей за первоначальной непосредственной практикой. Сюда входит напр. установление полного каталога всех видов животных и растений, каталога звезд. На этой стадии Е. оперирует только установлением сходства и различия, т.е. находится еще на методологически довольно низкой ступени. Следующий шаг (на деле переплетающийся с первым) — систематизация материала и попытки теоретического анализа его. Здесь требуется уже некоторая абстракция. Типичным является установление системы <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Carl_Linnaeus">Линнея</name>, с ее отчетливым разграничением рода и вида. На стадии каталогизации и в лучшем случае систематизации особенно долго задержались биологические науки (зоология и ботаника). Целиком на этой стадии стоит <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Pliny_the_Elder">Плиний</name> (1 век) (хотя до него уже был расцвет греческой натурфилософии—см. ниже) и все средневековье. Продолжается эта работа разумеется и теперь,—число описанных видов насекомых например увеличивается ежегодно, перевалив уже за 500 т., но главной целью Е. уже не является. В области неорганической природы этой стадии соответствует установление элементарных свойств теплоты, тяжести, горючести, твердости и т.д., описание отдельных минералов. Попытки понять закономерности, лежащие в основе систематики, обнаруживаются однако довольно рано. Так, уже у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Carl_Linnaeus">Линнея</name> наряду с искусственной системой растений мы имеем попытку решения вопроса о <q>«естественной системе»</q> классификации растений.
                    Следующая ступень инвентаризации мира уже не ограничивается непосредственно данным, а вскрывает скрытые от непосредственного взгляда детали (напр. изучение строения организмов—морфология) и устанавливает составные части веществ (химия). На этой стадии Е. растет изучение всего многообразия опосредствований и связей. На высшей своей стадии инвентаризация уже не ограничивается непосредственными данными <q>«живого созерцания»</q>, а изучает свойства новых веществ и форм, созданных человеком. Так, развитие органической химии в 19 в. дало возможность создания неограниченного ряда их веществ, многие из к-рых в природе непосредственно не встречаются, но применяются человеком или могут быть применены для различных целей. Значение инвентаризации мира (включая выявление скрытых в нем возможностей) в том именно и состоит, чтобы подготовить для применения возможно большее число объектов, тщательно изучая их свойства. Но эта высшая стадия инвентаризации материала (а особенно издание новых объектов; уже невозможна без теории  и исторически имела место связи с развитием теории. 
                    Теория развивается тогда, когда с расширением практического использования сил природы возникает потребность в предсказании явлений, в точном расчете следствий тех или иных действий. Впервые эта потребность зародилась в строительном деле (включая, кораблестроение), приведя к раннему развитию механики (теория рычага, статика, гидростатика в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Egypt">Египте</name> и <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Greece">древней Греции</name>). Аналогично же возникновение теоретической астрономии из потребностей мореплавания и земледелия (и отчасти из идеологических потребностей, связанных с астрологией). Развитие горного и металлургического дела (а впоследствии и медицины) привело к первым химическим теориям. Особенный толчок получили последние в эпоху <hi rend="italic">алхимии</hi> (см.) в связи с вызванной экономическим потрясением практикой порчи монет (лигатурой) и поисками искусственного золота. Широчайший расцвет теории в новое время тесно связан с промышленным развитием, когда расширившееся применение Е. требовало более точного предсказания, т.е. создания теории.
            Достигая ступени теории, познание переходит от тожеств и различий к причинам и следствиям, вскрывая сущность явлений и тем самым открывая широчайшие возможности применения и использования явлений природы человеком. Систематизация таким образом подчиняется теории и следует ее указаниям. В то же время теория в Е. отражает господствующие идеологические взгляды правящих классов об-ва (о чем подробнее см. ниже).
            Указанный схематический путь развития характерен для Е. в целом, если учитывать только поступательный ход развития, отвлекаясь пока от тех отступлений и зигзагов, к-рыми шла на деле история Е. под влиянием сложного процесса развития (а также и деградации) производительных сил. С той же оговоркой эта схема указывает путь развития любой части Е. Он может быть прослежен на истории буквально любой отрасли Е. Для примера возьмем хотя бы микробиологию. Первые микроорганизмы заметил <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Antonie_van_Leeuwenhoek">Левенгук</name> в 17 в. (благодаря умению изготовлять усовершенствованные увеличительные стекла). Много лет накапливался материал, микробы оказывались всюду—в воде, в пыли, в гниющих тканях и т.д. Постепенно устанавливались различия отдельных устойчивых (тожественных) форм. Лишь век спустя был поставлен вопрос о причине,—откуда берутся микроорганизмы (бактерии). Разгорелся знаменитый спор, имеющий принципиальное значение в истории Е.,—спор между защитниками самопроизвольного зарождения бактерий (из грязи и даже из воздуха) и сторонниками научной теории размножения бактерий делением.
                    Работами <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Louis_Pasteur">Пастёра</name> (середина 19 в.) была достигнута следующая ступень—познание следствий: роль микроорганизмов в брожении и в заразных болезнях. Как следствие этих работ была достигнута высшая ступень—использование бактерий в с. х-ве, применение бактериологии к предупреждению болезней (прививки) и т.д. Победа науки и в данном случае, как и всегда, была достигнута проверкой фактами (настойчивые эксперименты, практическое применение). 
                    Практика предшествует Е., в дальнейшем развитие знания и практики переплетаются, подталкивая друг друга. Путь развития усложняется, стадии переплетаются, развитие идет несколькими циклами. Возьмем напр. использование огня. Столкнувшись с огнем (в виде ли вулкана или молнии), человек еще в стадии животного познал некоторые следствия: уничтожение растительности, жар, ожоги. Решающий шаг к очеловечению - использование орудий <ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсом</name>)</ref> - в данном отношении состоял в умении сохранять и вновь раздувать огонь и использовать его для обогревания, для охоты, а затем и для варки пищи. Потом уже пришло умение добывать огонь. На достигнутом уровне человечество оставалось тысячелетиями. Только в античности проявляются проблески теории, и лишь в 18-19 веках наступает новый цикл развития: устанавливается химическая сущность горения. Развитие производительн. сил в нашем примере сказалось в переходе от примитивной техники к машине, в частности в появлении паровой машины. Как следствие применения паровой машины создается теория использования тепла (термодинамика). Этот цикл, соответствующий капиталистической эпохе, дает все более высокие формы применения огня, уже на основе термодинамики (паровые турбины и т.п.).
                    В развитии Е. в целом переплетаются указанные моменты развития в познании каждого предмета. При этом в каждую эпоху и в каждой общественной формации развиваются именно те отрасли и именно в том направлении, какие указываются экономическими потребностями общества (в интересах его правящих классов). Так например, для древних восточных культур (<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Egypt">Египтa</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Babylonia">Вавилонии</name>), основанных на интенсивном земледелии с искусственным орошением, характерно раннее развитие астрономии (в связи с времяисчислением), развитие элементарной математики (применение прежде всего в сложной податной системе, землемерии и отчетности). Пример этих культур показывает нам в то же время двойной характер использования науки в интересах правящих классов. Во-первых, правящие классы применением науки непосредственно улучшают свое хозяйство, во-вторых, сохраняя за собою монополию науки (в руках жречества), они приобретают могучее орудие идеологического воздействия. Предсказание момента разлива <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Nile">Нила</name> служит обеим задачам. Знание астрономии используется в виде астрологии для укрепления роли жрецов.
                    В эпоху укрепления городских торгово-промышленных слоев в <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Classical_antiquity">античности</name> и затем в государствах арабской культуры развиваются астрономия, математика, география, связь к-рых с огромной ролью торговли в указанных культурах ясна. Продолжается также развитие механики, начавшееся для строительных целей еще в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Egypt">Египте</name>, физика же и химия находятся еще в зачаточном состоянии в смысле теории, хотя накапливалась практика в области крашения, керамики и металлургии; биологич. науки, находившиеся в стадии самой первоначальной и часто неверной ориентировки, ограничиваются перечнями животных и растений (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Pliny_the_Elder">Плиний</name>).
                    Но зато в греческих республиках общие проблемы природы впервые были поставлены не религиозно, а философски. Греческая натурфилософия проникла чрезвычайно глубоко в суть вопросов несмотря на недостаток опытного материала. Она видела в природе движение, развитие, заложив основу как диалектике (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heraclitus">Гераклит</name> и др.), так и материализму (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leucippus">Левкипп</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Democritus">Демокрит</name>). Созданная последними гипотеза об <hi rend="italic">атомах</hi> (см.) возродилась и оправдалась только в новейшем естествознании.
                  Но действительное начало современного Е. относится к эпохе <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance"><hi rend="italic">Возрождения</hi></name> (см.), к 15-16 вв., к эпохе роста буржуазии, утверждающей свое общество на смену феодальному. Расцвет начался опять-таки с тех же наук, связанных с торговлей и простейшим производством, — математики, астрономии, географии, механики. С ростом пром-сти ускоряется (17-18 вв.) рост наук, представляющих основу промышленной техники—физики и химии.
                    Буржуазная наука нового времени была сильна в начальный период неутомимой пытливостью, с к-рой она добивалась познания законов природы, ставя знание на место религии. Е. было одним из главных орудий в идеологической борьбе буржуазии с отживающим феодализмом и поддерживающей его религиозной идеологией (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nicolaus_Copernicus">Коперник</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Giordano_Bruno">Бруно</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Galileo_Galilei">Галилей</name>, оба <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Roger_Bacon; http://dbpedia.org/resource/Francis_Bacon">Бэкона</name> и т.д.). Ход этой борьбы включал конечно ряд компромиссов и измен—часть ученых поддерживала религию и политическую реакцию либо занимала двойственную позицию. Открытие законов планетных движений <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johannes_Kepler">Кеплером</name> и их включение в общий закон тяготения <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Isaac_Newton">Ньютоном</name>—наиболее блестящий результат эпохи. Религиозное мышление сменилось метафизическим детерминизмом, видевшим во всей природе строжайшее, не допускающее исключения действие вечных законов. Для бога места не оставлялось вовсе либо ему сохранялась роль <q>«первого толчка»</q>, после к-рого дальнейшее его вмешательство запрещалось. Это был своеобразный ранний материализм, особенно в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name> (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Francis_Bacon">Ф. Бэкон</name>).
                    Характерной чертой Е. нового времени от 15 до 18 в., было его общее воззрение <cit><quote>«центром к-рого является учение об абсолютной неизменности природы Всякое изменение, всякое развитие в природе отрицалось. Революционное вначале Е. оказалось вдруг перед насквозь консервативной природой, в к-рой все и сегодня так, как было от начала, и в к-рой все должно было оставаться до скончания мира или во веки веков таким, каким было от начала»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>).</ref></cit> Это Е., отрицавшее исторический момент в природе, отрицавшее развитие и переходы, могло иметь большие успехи в индуктивном, эмпирическом открытии законов, но не могло не отстать в теории; оно не могло до конца преодолеть идеализм, а в своей материалистической ветви оставалось на примитивной ступени механистического мировоззрения.	
                    Таково естествознание в период 15-18 веков, названный <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсом</name><hi rend="italic">метафизическим периодом в развитии естествознания</hi> (см.). Однако сам накапливаемый наукой материал разрушал учение о неизменности природы. Брешью было учение <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кантa</name> (а затем <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Pierre-Simon_Laplace">Лапласа</name>) о происхождении солнечной системы из туманности. Громадную брешь пробила геология (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Charles_Lyell">Лайель</name> и др.). Но особое значение имели три научных открытия 19 в., роль к-рых подчеркивает <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>: 1) открытие механическ. эквивалента тепла (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/James_Prescott_Joule">Джауль</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Julius_Robert_von_Mayer">Р. Майер</name>) и в связи с ним законов перехода любого вида энергии (движения материи) в любой другой; 2) открытие органической клетки (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Theodor_Schwann">Шванн</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Matthias_Jakob_Schleiden">Шлейден</name>) и 3) эволюционная теория  <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Charles_Darwin">Дарвина</name>. Особенно велика роль последней, выбившей религию из одной из крепчайших ее позиций и оказавшей огромное влияние на Е.—идеей эволюции, изменения—далеко за пределами биологии. Одновременно она вырождается в буржуазный эволюционизм, противопоставив мирную эволюцию революции.
                    После <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name> Е. обогатилось не менее решающими открытиями, окончательно добивающими метафизическое учение о неизменности. Наибольшее значение в этом смысле из новейших открытий имеет радиоактивность, покончившая с <q>«неизменным»</q> и <q>«неделимым»</q> атомом.
                    Е. конца 19 и 20 вв. продолжает накапливать наблюдения и открытия, обогащая технику и в свою очередь пользуясь ее достижениями (микроскоп, введение электричества в технику эксперимента и т.д.). Но этот материал все менее и менее охватывается теорией. Буржуазное Е. уже не способно на широкое творческое обобщение. Дело в том, что само, развитие Е. повелительно наталкивает на осознание диалектического характера процессов природы, а буржуазия в силу своих классовых позиций не способна стать на точку зрения диалектического материализма. В эпоху империализма в капиталистических странах наступает <hi rend="italic">кризис естествознания</hi> (см.) 20 в., блестящий и глубокий анализ к-рого дан <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> в его <title key="http://dbpedia.org/resource/Materialism_and_Empirio-criticism">«Материализме и эмпириокритицизме»</title>. Выход из кризиса лежит только в новом этапе Е., развивающемся на основе диалектического материализма,—науке эпохи построения фундамента социализма и затем полного социалистического об-ва.
                    Об истории Е. как особой науке см. <hi rend="italic">История естествознания</hi>, подробнее об отдельных эпохах в Е.—см. <hi rend="italic">Метафизический период в развитии естествознания, Кризис естествознания, Греция,</hi> Греческая философия, <hi rend="italic">Арабская наука и философия</hi>, а также статьи, посвященные отдельным паукам.
                    <hi rend="bold">Е. и философия.</hi> Будучи высшим синтезом идеологии того или иного класса, философия конечно включает в себя и результаты Е., в свою очередь определяя общую методологию последнего. В историческом развитии Е. его отношение к философии однако менялось весьма сложным образом в зависимости от характера господствовавшей в тот или иной период конкретной философии под влиянием происходящей классовой борьбы.
                  В древних культурах Востока (<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Egypt">Египeт</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Babylonia">Вавилония</name>) Е. и философия охватываются религией и находятся в руках жречества. В тот период <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Classical_antiquity">античности</name>, когда Е. этих древних культур становится достоянием экономически прогрессивных греческих городов-республик, наблюдается тесный синтез Е. и философии. Мысль нового—светского—общества глубоко проникает в сущность явлений природы несмотря на скудость имевшегося эмпирического материала. Греческая философия раннего периода есть <q>«натурфилософия»</q>—философия природы в первую очередь. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heraclitus">Гераклит</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Democritus">Демокрит</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Empedocles">Эмпедокл</name> доходят до формулировки диалектического подхода к явлениям природы (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heraclitus">Гераклит</name>); материалистическое же понимание природы получает конкретное выражение в атомной теории (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leucippus">Левкипп</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Democritus">Демокрит</name>) (см. <hi rend="italic">Атом</hi>). Эта философия была выше и глубже современного ей Е. и могла бы стать руководством для последнего. Но экономическая и политическая деградация греческого мира не дала развиться Е. как теории, а философия в дальнейшем целиком подчинилась богословию. В длительный период господства христианства Е. могло развиваться лишь вопреки господствующей идеологии. Связанный с подъемом буржуазии новый расцвет Е. в эпоху <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance"><hi rend="italic">Возрождения</hi></name> (см.) шел в прямой борьбе против церкви. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nicolaus_Copernicus">Коперник</name>, как известно, до старости не рисковал опубликовать свое революционное открытие, а его последователи <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Giordano_Bruno">Дж. Бруно</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Galileo_Galilei">Галилей</name> были жестоко <q>«наказаны»</q> церковью. Против Е. ополчились в равной мере все церкви, не только католическая. За проповедь против Троицы <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/John_Calvin">Кальвин</name> сжег врача <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Michael_Servetus">Сервета</name>, близко подошедшего к открытию кровообращения.
                    Борясь против церкви, против господствующей идеологии феодального общества, буржуазия выдвигала тот принцип, что всякое знание основано только на опыте, а отнюдь не на авторитете того или иного учения. Направляя этот тезис против авторитета <title>Библии</title> и богословия в вопросах знания, мыслители буржуазии одновременно ополчились и против авторитета <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name>, а также <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hippocrates_(physician)">Гиппократа</name> и других естествоиспытателей древности. Это было необходимо, т.к. в <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Middle_Ages">средние века</name><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотель</name> и др. были уже вполне <q>«переработаны»</q> феодальным обществом в свою пользу с подчеркиванием отрицательных сторон и игнорированием подлинного знания древних. <cit><quote>«Поповщина убила в <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотелe</name> живое и увековечила мертвое»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>XII сборник.</title></bibl>).</ref></cit>
                  Идейным оружием, которым наиболее последовательные мыслители буржуазии боролись с католической церковью (<cit><quote>«великим интернациональным центром феодальной системы»</quote><ref>-<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></ref></cit>), был материализм. История последнего тесно переплетается с историей Е. (см. <hi rend="italic">Материализм</hi>). Здесь для нас важно отметить, что первые материалисты нового времени, а именно английские (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Roger_Bacon">Р. Бэкон</name> в 13 в. и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Francis_Bacon">Ф. Бэкон</name> в начале 17 в.), формулировали принципы нового эмпирического знания, особенно <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Francis_Bacon">Ф. Бэкон</name>. <cit><quote>«Согласно его учению, чувства не обманчивы и служат источником всякого знания. Наука есть опытная наука и заключается в том, чтобы применять рациональные методы к чувственно данному. Индукция, анализ, сравнение, наблюдение, опыт являются главными условиями рационального метода»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Holy_Family_(book)">Святое семейство</title>; <note>воспроизведено <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсом</name> в предисловии к англ. изд. <title>«Развитие социализма от утопии к науке»</title></note></bibl>).</ref></cit><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Isaac_Newton">Ньютон</name> провозгласил лозунг: <quote>«Физика, бойся метафизики!»</quote>. Е. эпохи <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Возрождения</name> зародилось и окрепло в борьбе против схоластики и авторитарности. Но в 16-17 вв. буржуазия достигла временного компромисса с остатками феодального общества (период абсолютизма в политике, барокко в искусстве). Церковь вновь укрепляет свои позиции. Е. продолжает развиваться, но его главнейшие представители и идеологи нередко ищут компромисса с религией, либо неудачно <q>«разграничивают»</q> области знания и веры, стремясь сохранить свой угол для последней. В философии здесь типичен пример <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/John_Locke">Локка</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/David_Hume">Юма</name>, в Е.—пример <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Isaac_Newton">Ньютонa</name>, автора гениальных работ по Е. и одновременно толкователя <title key="http://dbpedia.org/resource/Book_of_Revelation">Апокалипсиса</title>. Даже такой, произведший революцию в математике мыслитель, как <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/René_Descartes">Декарт</name>, будучи в Е. материалистом, в философии стоит на почве <hi rend="italic">дуализма</hi> (см.). Но в сфере Е., отведя вере другой участок, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/René_Descartes">Декарт</name> и его последователи подхватывают натурфилософию древних, развивая однако не диалектическую ее сторону, а статическую, неизменную. На почве возрождения идей <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Democritus">Демокритa</name> (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Pierre_Gassendi">Гассенди</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/René_Descartes">Декарт</name>) получил законченное развитие <hi rend="italic">механистический материализм</hi> (см.). Весьма пригодный на первых порах для развития механики и физики механистический материализм не дал однако глубокого проникновения в познание природы. В дальнейшем перед Е. выдвигаются задачи, для механистов неразрешимые (см. выше). <cit><quote>«Насколько естествознание первой половины 18 в. высоко поднималось над греч. древностью по познанию и даже разбору материала, настолько же оно стояло ниже него в смысле идейного овладения этим материалом, в смысле общего воззрения на природу»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>).</ref></cit>
                  Натурфилософия возродилась в реакционном лагере ( <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Wilhelm_Joseph_Schelling">Шеллинг</name>). Диалектика <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> подготовила самое мощное орудие мысли, отражающее объективную диалектику природы, но подготовила его в перевернутом виде, в идеалистической форме, от которой <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> ее высвободили, <q>«поставив с головы на ноги»</q>, создав материалистическую диалектику. В руках же самого <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> и его идеалистических последователей диалектика не дала Е. решения тех проблем, к-рые были выдвинуты с конца 18 в.,—иначе и не могло быть, т.к. эта диалектика была не материалистической. Поэтому для Е. 19 в. характерен идеологический разброд. Преобладает недоверие ко всякому философствованию и даже ко всякому теоретизированию вообще. Среди естествоиспытателей главенствует голая эмпирия.
                  Но в эту же эпоху, робко и часто не сознавая всего принципиального значения сделанного шага, на основе эмпирического Е. выросли те теории (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Charles_Darwin">Дарвин</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Charles_Lyell">Лайель</name> и др., указанные выше), которые взрывают метафизические взгляды современного Е., приводя к усилению идеологической борьбы в нем и к потребности в философском синтезе, на к-рый буржуазия уже не способна. Даже большинство естествоиспытателей-материалистов 19 в. стоит лишь на позиции <q>«стыдливого материализма»</q>, агностицизма.
                  Разрыв Е. и философии одними приветствуется в интересах охранения Е. от чуждых влияний, другими - в интересах сохранения религии от разрушающего действия Е. Но самый разрыв характерен не для Е. и философии, правильно, материалистически понятых, а только для определенной философии (идеалистической) и определенного Е.—буржуазного, эпохи упадка. На деле Е. не может оторваться от философии, но вопрос в том, какая философия будет им управлять. <cit><quote>«Естествоиспытатели, какую бы позицию они не принимали, управляются философами. Вопрос лишь в том, желают ли они подчиняться управлению скверного модного философа или такой форме теоретического мышления, которая основана на знакомстве с историей мышления и ее достижениями. Физика, бойся метафизики, это совершенно верно, но в другом смысле. Е. вслед за философией прозябало, питаясь отбросами старой метафизики. Лишь когда естественные и общественные науки впитают в себя диалектику, весь философский скарб кроме чистого учения о мышлении станет излишним, растворится в положительной науке»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>).</ref></cit>
                  Естественник в своей работе не может не исходить из убеждения в реальном существовании того внешнего мира, который он изучает. В философии это означает материализм, тогда как идеализм эту реальность отрицает. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> и <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> много раз подчеркивали, что в этом и только в этом основная суть непримиримого различия двух мировоззрений, между к-рыми не может быть компромиссов. Однако развитие Е. и философии с конца 18 в. и особенно в 19 в. приводило именно к шатаниям и бесплодным поискам компромиссов. Причины следующие. Прежде всего, старый метафизический механистический материализм рушился под влиянием прогресса в самом Е. Чтобы охватить прогресс Е., материализм должен был подняться на высшую ступень - диалектический материализм, созданный <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксом</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсом</name>. Однако буржуазные естествоиспытатели не знали диалектики, классовый же интерес буржуазии, в течение 19 в. из революционного класса ставшей реакционным, толкал ее на путь идеализма, против всякого материализма. В результате лишь часть естествоиспытателей 19 в. остается на позициях осознанного материализма (и то без диалектики), большинство же, оставаясь в своих исследованиях стихийными материалистами, в своем мировоззрении в большей или меньшей степени отдает дань идеализму. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> дал таким естествоиспытателям меткое прозвище <q>«стыдливых материалистов»</q>.
                  Идеализм в его наиболее последовательном виде отвергает примат внешнего мира, признавая абсолютное существование только за духом. С такими взглядами нельзя быть естественником. Поэтому идеализму приходится приспособляться к Е. и человеческой практике. Для этой цели служат б. или м. замаскированные формы идеализма. К таковым прежде всего принадлежат <hi rend="italic">махизм</hi> и <hi rend="italic">неокантианство</hi> (см.). Махизм своими корнями восходит еще к  <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/George_Berkeley">Беркли</name>, к его учению о том, что единственным данным нам в <q>«опыте»</q> являются наши <q>«ощущения»</q>; они только (а не самый внешний мир) и могут быть объектами науки, которая <q>«упорядочивает»</q> эти ощущения. Еще более замаскированную позицию занимает <hi rend="italic">агностицизм</hi> (см.), скептически отвергающий самый вопрос о познании <q>«вещи в себе»</q>—<q>«не знаем и никогда не познаем»</q> (<term xml:lang="la">ignorabimus</term>). Еще <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> в <title key="http://dbpedia.org/resource/Anti-Dühring">Анти-Дюринге</title> вслед <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Andreas_Feuerbach">Фейербахом</name> опроверг агностицизм, выдвигая на первый план критерий практики человеческой деятельности, к-рая <q>«вещь в себе»</q> превращает в <q>«вещь для нас»</q> и тем самым подтверждает ее реальность. Против махизма, проникшего даже в ряды примыкавших к марксистам, выступил <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> со своим соч. <title key="http://dbpedia.org/resource/Materialism_and_Empirio-criticism">«Материализм и эмпириокритицизм»</title>. Идеализм к этому времени принял особенно утонченные формы, стараясь использовать достижения самого Е., и обусловил кризис последнего в конце 19 в. Этот кризис является подтверждением несоответствия между обилием и глубиной новых научных открытий и антинаучной идеалистической гносеологией.
                <cit><quote>«Новая физика свихнулась в идеализм гл. обр. именно потому, что физики не знали диалектики. Они боролись с метафизическим... материализмом, с его односторонней <q>"механичностью"</q>, и при этом выплескивали из ванны вместе с водой и ребенка. Отрицая неизменность известных до тех пор элементов и свойств материи, они скатывались к отрицанию материи, т.е. объективной реальности физического мира. Отрицая абсолютный характер важнейших и основных законов, они скатывались к отрицанию всякой объективной закономерности в природе, к объявлению закона природы простой условностью, <q>"ограничением ожидания"</q>, <q>"логической необходимостью"</q>, и т.п. Настаивая на приблизительном, относительном характере наших знаний, они скатывались к отрицанию независимого от познания объекта, приблизительно верно, приблизительно правильно отражаемого этим познанием»</quote><ref target="#LENIN13">(Ленин, XIII, стр. 214).</ref></cit>
                Книга <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name> не только разоблачила и опровергла махизм, она дает глубочайший анализ кризиса современного Е. (особенно в V главе) и указывает путь, по к-рому Е. из кризиса выйдет. Книга <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>—основа нашей борьбы за материалистическое Е., ее должны изучать все естественники. Написанная в 1908, она до сих пор полностью сохраняет свое значение, давая прогноз и служа руководством для преодоления идеализма и механистического материализма в Е., для выхода Е. на дорогу диалектического материализма. <cit><quote>«Этот шаг делает и сделает современная физика, но она идет к единственно верному методу и единственной верной философии Е. не прямо, а зигзагами, не сознательно, а стихийно, не видя ясно своей "коночной цели", а приближаясь к ней ощупью, шатаясь, иногда даже задом. Современная физика лежит в родах. Она рожает диалектический материализм»</quote><ref target="#LENIN13">(Ленин, XIII, стр. 255).</ref></cit>—Развернутое и систематическое изложение диалектического материализма в применении к Е. см. <hi rend="italic">Диалектика в естествознании</hi> и статьи, посвященные отдельным дисциплинам и проблемам. В время как марксизм-ленинизм указывает путь преодоления кризиса Е., обеспечивает последнему на основе социалистического строительства дальнейший невиданный рост, враждебные марксизму течения, защищая идеологию буржуазии, не только не преодолевают кризис Е., но усиливают его.
                  Передовым контрреволюционным отрядом буржуазии является социал-фашизм, к-рый в области Е. не только не борется за материализм, но, наоборот, является проводником идеалистических взглядов в Е. (об идеологии социал-фашизма см. <hi rend="italic">Интернационал 2-й</hi>), что особенно ярко выражено у с.-д. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name> и <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Austria">Австрии</name> (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Kautsky">K. Каутский</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Max_Adler_(Marxist)">М. Адлер</name>), к-рая борется с материализмом в Е. при посредстве пропаганды махизма и неокантианства. Одним из отрядов с.-дем. является троцкизм. Теоретики с.-д. являются лишь приказчиками идеологов буржуазии и плетутся в хвосте современных махистов и неокантианцев, пропагандирующих идеализм в Е. (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Philipp_Frank">Ф. Франк</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Moritz_Schlick">М. Шлик</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hugo_Dingler">Г. Динглер</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ernst_Cassirer">Кассирер</name> и др.). Борьба марксизма-ленинизма за Е. с идеализмом буржуазных идеологов и их приказчиков — социал-фашистов — отражает борьбу классов современного общества.
                  <hi rend="bold">Метод Е.</hi> Идеалистическая философия 19 в. старалась противопоставить метод Е. методу общественных наук, особенно последовательно это выражено в учении <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Wilhelm_Windelband"><hi rend="italic">Виндельбанда</hi></name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Heinrich_Rickert"><hi rend="italic">Риккерта</hi></name> (см.). Последние разделяют науки на <q>«номотетические»</q> (буквально—устанавливающие законы) и идиографические (описывающие единичные явления). К последним они относят общественные науки, вырывая пропасть между ними и Е. Смысл этой реакционной философии в отрицании закономерностей общественных явлений. Наоборот, революционное учение марксизма доказало существование этих закономерностей и возможность научного предсказания в обществоведении. Тем самым отпала принципиальная перегородка между Е. и общественными науками. С другой стороны, буржуазная философия считает сознательно поставленный опыт характерным свойством Е. в отличие от общественных наук. И действительно, капиталистическое общество не может в общественных отношениях преодолеть стихийность и неспособно планомерно изменять действительность. Наоборот, марксизм ставит задачу переделки мира перед обеими областями знания. <cit><quote>«Философы до сих пор лишь объясняли мир, задача же в том, чтобы его изменить»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name>).</ref></cit> После победы пролетариата мы в СССР имеем переход к плановому х-ву, т.е. х-ву, в к-ром стихийность вытесняется и окончательно заменяется сознательностью. При этом в план иногда включаются и мероприятия, проводимые <q>«в виде опыта»</q>, результат к-рого позволит решить неясный частный вопрос.
                  Т.о. методологический разрыв между Е. и общественными науками характерен для буржуазии и снимается в диалектическом материализме. Действительные различия в методе различных дисциплин вызываются качественным различием объектов. Е., как и обществоведение, должно изучать предмет <cit><quote>«во всех его опосредствованиях, во всех связях»</quote><ref>(<name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>).</ref></cit> Недостаточно установить единичный факт. Надо его изучить во всех условиях, в различных отношениях с остальным миром. Отсюда—тщательное наблюдение явления, включая проявления его в прошлом (данные геологии, палеонтологии) и на других, далеких от земли телах (астрофизика). Это включение в рассмотрение всего мира, установление единства его—одно из величайших достижений Е. Характерно напр., что строение атома получает главный материал от астрофизики, т.е. изучения состояния тел, на нашей земле пока недостижимых.
                  Охарактеризованная выше стадия естествознания, оперирующая сходствами и различиями, выделяет свой специфич. метод. <cit><quote>«Наблюдать, классифицировать, описывать»</quote><ref>(<name type="person">Кювье</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear whether George-Léopold Cuvier is meant here or his brother Frédéric. – Alexey Gorobiy</note>)</ref></cit>—вот идеал Е. на ранней стадии той или иной отрасли. Установка сходств и различий в разнородном на первый взгляд материале—это тот сравнительный метод, к-рым наука не исчерпывается, но к-рый является огромным и необходимым этапом в ее развитии. Так, напр. сравнительная анатомия, устанавливая сходство внутреннего строения животных и наличие сравнительно небольших переходов (различий) между смежными (живыми или вымершими) видами, подготовила материал для эволюционной теории <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Charles_Darwin">Дарвина</name>, частично высказанной еще раньше <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Jean-Baptiste_Lamarck">Ламарком</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johann_Wolfgang_von_Goethe">Гёте</name>.
                  Наблюдение явления в его последовательности во времени необходимо также для установления причин и следствий. Необходимо, но недостаточно. Если мы много раз видим, что одно явление наступает после другого (<term xml:lang="la">post hoc</term>), то отсюда еще не следует, что оно появилось вследствие второго (<term xml:lang="la">propter hoc</term>).
                  <cit><quote>«Эмпирика наблюдения одна никогда не может достаточным образом доказать необходимости. <term xml:lang="la">Post hoc</term>, но не <term xml:lang="la">propter hoc</term>. Это настолько верно, что из постоянного восхождения солнца по утрам не следует, что оно взойдет и завтра; и действительно, мы знаем теперь, что настанет момент, когда солнце в одно утро не взойдет. Но доказательство необходимости лежит в человеческой деятельности, в эксперименте, в труде: если я могу сделать это <term xml:lang="la">post hoc</term>, то оно становится тожественным—<term xml:lang="la">propter hoc</term>».</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>).</ref></cit> Отсюда решающая роль человеческой деятельности, практики. В исследовании наша деятельность проявляется прежде всего в эксперименте, т.е. сознательно поставленном опыте, в отличие от пассивного наблюдения. Сознательно поставленный опыт—это значит опыт, в постановке к-рого исследователь уже руководится определенной теорией или хотя бы ее зародышем—гипотезой. В свою очередь эксперимент служит для проверки, уточнения или расширения теории. Каждое экспериментальное исследование в сокращенном виде проходит этапы, указанные <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> для всего Е. (см. начало статьи): сначала в эксперименте грубо, приблизительно устанавливается какое-либо явление (качественное исследование). Затем идет его количественное исследование — находится какой-либо тонко реагирующий показатель и при его помощи изучается количественно, как изменяется явление при изменении характера и степени изменения связей, изучается, какие внешние условия для него существенны, какие нет. Полученный, иногда весьма обширный, в сотнях исследований, материал, затем позволяет строить <hi rend="italic">гипотезы</hi> (см.) о причине данного явления. Каждая такая гипотеза в свою очередь экспериментально проверяется и с др. стороны теоретически разрабатывается, чтобы установить ее взаимоотношение с другими, ранее известными теориями. В результате причина явления находится, гипотеза переходит в <hi rend="italic">теорию</hi> (см.), устанавливается <hi rend="italic">закон</hi> (см.). На высшей стадии Е., где оно проникнуто диалектикой, конечным шагом является установление уже не причин, а более глубокой и всеобщей связи—взаимодействия, частичные моментом к-рого является причинная связь. Иногда закон устанавливается сначала эмпирически, т.е. совокупность многих наблюдений указывает на его существование, хотя сущность явления еще неизвестна. Такой <q>«закон»</q> не есть еще надежно найденный закон природы, а только первые указания на него. Напр. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Galileo_Galilei">Галилей</name>, наблюдая качание большой люстры, нашел <q>«закон»</q> колебания маятника—период колебания постоянный, независимо от размаха. Причины этого постоянства <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Galileo_Galilei">Галилей</name> не знал. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Isaac_Newton">Ньютоном</name> оно было включено в более общую теорию тяготения. Но почему тяготение действует именно по закону <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Isaac_Newton">Ньютонa</name> (обратно пропорционально квадрату расстояния) мы не знаем до сих пор. Экспериментальный <q>«закон»</q><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Galileo_Galilei">Галилея</name> поглощен более общим <q>«законом»</q><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Isaac_Newton">Ньютонa</name>, к-рый для своего объяснения включится в какой-либо нам еще неясный новый закон. На примере маятника мы видим и другое явление—уточнение закона в дальнейших исследованиях. Из теории тяготения следует лишь приблизительное постоянство периода. Точный закон сложнее. Технически более совершенно поставленные эксперименты подтвердили это уточнение закона.
            Лабораторный эксперимент развивался с развитием техники, приводя к целому ряду иногда весьма тонких методик. Техника эксперимента и измерения достигла в 20 в. замечательной тонкости, выросши в отдельную научную отрасль. Она широко пользуется достижениями техники, в особенности электричеством и данными химии. Огромное развитие получила конструкция точных приборов. Характерно для техники измерения переплетение и взаимные услуги различных отраслей Е. Общеизвестно напр., что спектроскопия (отрасль физики) позволяет определять присутствие мельчайших количеств какого-либо вещества, обслуживая т.о. химию, минералогию, находя применение в металлургии и т.д. Огромным облегчением для Е. было принятие единой системы измерения — метрической — достижение Французской революции. В последнее время широко проведены стандартизация и нормировка всевозможных аппаратов и приемов и введена механизация многих процессов исследования. Так, чтобы определить концентрацию какой-либо соли, например в изучаемой пробе морской воды, уже нет надобности сложным выпариванием и кристаллизацией получать и затем взвешивать все количество соли в одном, скажем, грамме воды, а производят сравнение колориметрически, т.е. приливая определенное количество реактива, вызывающего от присутствия этой соли окрашивание, сравнивают интенсивность окраски с готовым стандартом и сразу получают искомую концентрацию по таблице. Такие упрощающие методы стали особенно необходимы с тех пор, как производство стало массовым и Е. перешло в заводские лаборатории для массовых исследований материалов и т.п., а армия естественников возросла до десятков тысяч.
            Однако этот количественный рост естественно-научной работы сопровождался крайней специализацией, дроблением Е., замыканием каждого работника в одну узкую область, оторванную от всех других. Эта специализация работы вместе с успехами экспериментальной техники воскресила у большинства естественников 19 в. (и притом в вульгаризованном виде) восходящую к <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Roger_Bacon; http://dbpedia.org/resource/Francis_Bacon">Бэконам</name> оценку индукции как единственного естественно-научного метода (философ <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/John_Stuart_Mill">Милль</name> и др.). Наблюдать, научиться все лучше наблюдать, регистрировать факты, ставить эксперименты—это все. Теории же доводилась второстепенная роль, или она вовсе не разрабатывалась, заменяясь в крайнем случае <q>«рабочими»</q> гипотезами (см. <hi rend="italic">Гипотеза</hi>). Избегая теории, это эмпирическое Е. особенно распространенное в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name> и <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/United_States">Америке</name>, свело науку к складу протоколов различных экспериментов. Эти протоколы могут конечно пригодиться, но лишь тогда, когда теория укажет путь к выходу из вороха их. Один пример вместо многих: в центральном журнале, посвященном земному магнетизму, даются подробные результаты измерений в различных точках земли, но ни одна статья не ставит вопроса о причине земного магнетизма. Особенно характерные примеры эмпиризма буржуазного Е. дает психология: т.н. экспериментальная психология, а затем <hi rend="italic">бихэвиоризм</hi> (см.) и буржуазная психотехника, с их безыдейным экспериментированием. Не имея возможности (вследствие отсутствия четкого, диалектико-материалистического мировоззрения) правильно и глубоко проникнуть теорией в явления, буржуазное Е. ограничивается накоплением разрозненных данных, в обилии к-рых само же задыхается.
                  Вместо теории, отражающей объективную реальность, создается <q>«эмпирическая формула»</q>, кое-как чисто внешне суммирующая данные опыта, или же <q>«математическая картина»</q> явления, выведенная из произвольных допущений, в реальность к-рых не верят сами авторы, картина, имеющая целью лишь по-махистски <q>«организовать»</q> результаты опыта.
                  Эти псевдотеории ничем не лучше того упрощенного приема, к к-рому прибегало буржуазное Е. в метафизический период. Не умея понять диалектические переходы и скачки, возникновение новых качеств, Е. в метафизический период при каждом новом явлении прибегало к выдумыванию соответствующей <q>«силы»</q> (химическое <q>«сродство»</q>, <q>«контактная сила»</q>, сила инерции) или нового вещества (теплород, флогистон). Особенно крупную роль играла <q>«жизненная сила»</q> (см. <hi rend="italic">Витализм</hi>). В новое время под идеалистическим влиянием витализм возродился, смыкаясь с прямой пропагандой религии.
            В конкретном исследовании буржуазные естествоиспытатели — стихийные, несознательные материалисты, в общей методологии — зачастую подчиняются модным идеалистическим философам. Между конкретным методом и общей методологией тут существует глубочайший разрыв.
            Лишь методология диалектического материализма, охватывая все виды движения материи и все общие законы его, охватывает — как подчиненные общим законам диалектики—и все частные методы и методики, осуществляя единство мировоззрения и практической деятельности.
                  <hi rend="bold">Е. теоретическое и прикладное.</hi> Смысл Е. в переходе <cit><quote>«от живого созерцания к абстрактному мышлению и от него к практике»</quote><ref>(<name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>)</ref></cit>. Конечная цель—практика. Мы изучаем природу, чтобы овладеть ею с целью использования и переделки ее. Приложения Е. широки и охватываются словом техника в его широком смысле. Главные отрасли: техника в узком смысле (индустриальная), сельское хозяйство, медицина. Е. дает этим отраслям основу. Каково же соотношение теоретического и прикладного в самом Е.? В первых стадиях своего развития Е. было непосредственно прикладным, первые данные науки вырастали непосредственно из практики.— В обзоре развития Е. мы видели тесное переплетение теории и практики на всех стадиях развития. <cit><quote>«Все эти ступени познания проверяются практикой»</quote><ref>(<name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>).</ref></cit>—Т.о. теория возникает из практических потребностей, однако теория тут же в свою очередь влияет на практику, вызывая к жизни новые приложения, к-рые в своем развитии опять-таки ставят перед теорией новые задачи. Это сложное диалектич. взаимодействие ярко иллюстрируется развитием теории электричества и электротехники.
                  На электрические явления (вначале электростатические, затем в 18 в. гальванический ток) Е. натолкнулось в процессе беспорядочного экспериментирования, почти случайно. В явлениях электричества, например искры, вначале поражала таинственность и внешняя эффектность. 18 в. заполнен экспериментами, модными даже в дворцах аристократов, но крайне медленно обогащавшими науку вследствие отсутствия серьезной руководящей теории. Характерное для того периода предположение об электрических <q>«жидкостях»</q> (одной или двух) скорее запутывало явления, чем освещало их. Но вот <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Benjamin_Franklin">Франклин</name> доказал электрическую природу молнии и тем самым огромную роль электричества в природе. Он же использовал свое открытие для практики—громоотвод. В то же время началось использование гальванического тока в элементах (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alessandro_Volta">Вольта</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/John_Frederic_Daniell">http://dbpedia.org/resource/John_Frederic_Daniell</name>Даниель), позволившее создать электрический телеграф (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Graham_Bell">Белль</name>). Возможность приложений окрылила исследование. Появляется теория <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Michael_Faraday">Фарадея</name>, затем <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/James_Clerk_Maxwell">Максвелла</name>, открывается электромагнитный характер света. Первая динамомашина (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Zénobe-Théophile_Gramme">Грам</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ernst_Werner_von_Siemens">Сименс</name>) конструируется при еще зачаточной теории. Электричество революционизирует технику—и вот уже большинство физиков занято явлениями электричества, неожиданно расширяя их область все дальше и дальше; исследуются растворы, ионизация, адсорбция, наконец делается открытие электрона и электромагнитных волн. Пром-сть немедленно подхватывает данные науки (радиоволны, электронные лампы), предоставляя теории огромные материальные возможности (институты фирм <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Siemens">Сименс</name> и <name type="institution">Эдиссон</name><note type="uncertainty" resp="#gorobiy">It is not clear which of many companies bearing Edison's name is meant here. See <ref>http://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Edison#Companies_bearing_Edison.27s_name</ref> – Alexey Gorobiy</note> принадлежат к лучшим в капиталистическом мире).
                  Пример электротехники показывает тесную связь Е. и практики. Но на определенной ступени развития производительных сил они приходят в противоречие с существующей структурой классового общества, к-рая становится тормозом для их роста. Дальнейшее развитие практики и теории тормозится классовой структурой об-ва. Это ярко обнаруживается на технике и Е. эпохи империализма. Изложенная выше история электротехники перестает быть типичной для капитализма последней эпохи. Близкое соприкосновение науки и практики, быстрое усвоение практикой теоретических выводов наблюдается в известной степени лишь в так называемых <q>«молодых»</q> отраслях промышленности: в автомобильном деле, радио, кино, производстве искусственного шелка, а в особенности в военной пром-сти. Старые же отрасли, особенно тяжелой пром-сти, являют картину поразительного разрыва между наукой и практикой. Напр. металлургия представляет собою по существу приложение физико-химии. Однако буржуазная наука до сих пор не знает сколько-нибудь глубоко происходящих при выплавке процессов и не имеет точных критериев составления сплавов. Здесь все еще господствует эмпирия, прикрывающаяся нередко лишь видимостью научной аппаратуры в виде измерительных и т.п. приборов (рентгенография металлов). Причина такого разрыва лежит в особенностях капитализма последнего периода, в частности в монополистическом характере современного капитализма, который регулирует добычу в интересах цен, нередко прибегая к прямому сокращению производства. Задерживается рост техники и Е. и капиталистической конкуренцией, заставляющей засекречивать технические достижения, добытые работниками какой-либо фирмы. Кроме того реконструкция производственных процессов на научной основе обесценила бы старое оборудование, в которое вложено много средств. Мировые концерны и отдельные фирмы массами замораживают приобретаемые ими патенты, отказываясь от применения новейших достижений. Это замораживание особенно заметно в период мирового кризиса капитализма. Вот почему между прочим советское Е. и советская техника, усваивая достижения капиталистических стран, тотчас же идут дальше, ставя новые проблемы и по-новому их разрешая. Особенно заметен разрыв буржуазной теории и практики напр. в с. х-ве, где капиталистические страны, подняв технику в период роста своего хозяйства и 19 в., теперь даже снижают технику, не будучи заинтересованы в расширении продукции перед лицом аграрного кризиса.
                  Наука в рамках капиталистического общества зажата в тиски кризиса и в прямом смысле (урезка средств) и в более общем: буржуазное общество, напуганное кризисом, уже не видит более в науке и технике надежного орудия своего укрепления и господства. Раздаются даже голоса, призывающие к отказу от дальнейшего прогресса Е. и техники, к возврату от машин к <q>«кирке и плугу»</q>. <quote>«Наука переросла потребности своего хозяина—человека»</quote> (имеется в виду конечно буржуа). Только в изобретении средств разрушения нет остановки.
                  Вопрос о соотношении теоретического и прикладного Е. решается по-разному в разные эпохи, завися от конкретной расстановки классовых сил. Для <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>, для периода построения социализма, нужно максимальное развитие обеих ветвей. Однако у нас эти ветви не противопоставляются друг другу, а объединяются в единстве теории и практики при примате практики (в самом широком смысле) и ведущей роли теории. Вытекая из всей теории марксизма-ленинизма, это единство на деле достигается внедрением планирования в научную работу. Практика выдвигает крупнейшие задачи перед теорией, в свою очередь действительные достижения теории находят в стране социализма быстрое и эффективное применение.
                  <hi rend="bold">Классификация естественных наук.</hi> Развернутой марксистской классификации Е. еще нет. Она и не может быть создана наперед, извне (это было бы формализмом, а не марксизмом), а вырастает в процессе реконструкции Е., к-рый является основной задачей марксистов в настоящее время и тесно связан с нашей практической деятельностью по изменению мира. Эта реконструкция на основе материалистической диалектики по-новому использует накопленный буржуазным Е. материал и создает совершенно иное членение Е. Но мы лишь в начале этого пути. В настоящей статье мы изложим то членение Е., к-рое исторически сложилось и с которым мы имеем дело при овладении прошлой культурой, проводя одновременно первоначальную критику этого членения.
                  Еще для <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name> Е. мало дифференцировано. Его Е. изложено в книге <title key="http://dbpedia.org/resource/Physics_(Aristotle)">«Физика»</title> (что дословно и значит Е.), но в ней уже выделены главы, посвященные механике, животным, растениям. Несмотря на глубокие философские воззрения древнее Е. в своей описательной части еще разделялось по объектам непосредственной хозяйственной деятельности: минералам, растениям и пр. В свою очередь напр. учение о растениях (будущая ботаника) делилось, напр. у <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Pliny_the_Elder">Плиния</name>, на знание о растениях лекарственных, плодовых, декоративных и т. д.
                  Дальнейшее дифференцирование шло под влиянием человеческой практики и ее постепенной научной переработки. Так, древность не знает еще никакой химии. Она возникла в <name type="period">Александрийский период</name> (из металлургии гл. обр.) и первое научное развитие получила в арабской культуре. Тогда же появилось и слово <q>«химия»</q>. Термин <q>«физика»</q>, вначале равный всему Е., получил свое ограниченное значение лишь позднее. В дальнейшем до <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Возрождения</name> классификация Е. изменялась мало, да в сущности в широком употреблении в буржуазном об-ве (напр. в школе), и до сих пор Е. по структуре не отошло от <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотеля</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Pliny_the_Elder">Плиния</name>. Но в эпоху <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/Renaissance">Возрождения</name> передовые мыслители нового класса уже видели грядущий, гораздо больший охват числа проблем. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Francis_Bacon">Ф. Бэкон</name> (нач. 17 в.) сделал опыт классификации Е. Он при этом во многом смотрит дольше своего времени, принимает неизбежность дальнейшего развития и членения Е. и, намечая свое деление, даже вводит новые науки, учитывая потребности практики. Но вся эта попытка была проникнута формализмом (вплоть до строго дихотомического деления в виде родословного древа) и основывалась на идеалистическом принципе деления по <q>«способностям души»</q>.
                  Принципы классификации Е., характерные для механистич. материализма нашли известное выражение в классификации наук <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Auguste_Comte">О. <hi rend="italic">Конта</hi></name> (см.). хота позитивист <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Auguste_Comte">Конт</name> уже не был выдержанным материалистом. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Auguste_Comte">Конт</name> во многом следовал попытке своего учителя <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Claude_Henri_de_Rouvroy,_comte_de_Saint-Simon"><hi rend="italic">Сен-Симона</hi></name> (см.).
                  Система <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Auguste_Comte">Контa</name> начинается с математики, затем последовательно идут физика, химия, биологические науки и наконец социология. Характерно здесь, во-первых, расположение наук в убывающей точности (с точки зрения позитивизма). Для <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Auguste_Comte">Контa</name> математика — наиболее точная наука, за ней—по степени точное, т.е. опять-таки математической проработки, следует физика и т.д. 
                  Эта переоценка математики—пережиток механистических воззрений с присущим им игнорированием качественных сдвигов и скачков и переоценкой количественных формул (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Pierre-Simon_Laplace">Лаплас</name>, одним поколением старше <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Auguste_Comte">Контa</name>, предсказывал, что прогресс науки позволит одной формулой охватить все прошлое и будущее мира). С другой стороны, схема <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Auguste_Comte">Контa</name> протягивает руку философскому идеализму, поскольку на первом месте—не непосредственно данная материя, а наиболее далеко идущая абстракция от нее—математика.
                  В конце 19 века попытку классификации наук сделал <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Wilhelm_Wundt">В. Вундт</name>. Эта тщательно возведенная система отличается однако полной безидейностью и отсутствием руководящей точки зрения. Тем временем Е. развивалось, причем с точки зрения членения Е. заметны два процесса: возникновение новых отраслей и стирание резких граней между старыми отраслями.
                  Возникновение новых отраслей Е. из потребностей практики уже выше разъяснено. При этом часто происходит дифференцировка, разбивка одной науки на несколько самостоятельных, лишь слабо объединенных. Так, напр. с открытием мира микроорганизмов наряду с зоологией и ботаникой стала микробиология. Но и сама зоология разбилась (как и ботаника) на систематику, морфологию и физиологию животных. Она же—по другому признаку—стала выделять в самостоятельные науки, часто с прикладным уклоном, такие отрасли, как ихтиологию (учение о рыбах), энтомологию (о насекомых), гельминтологию (о червях), протистологию (о простейших) и т.д. Еще интереснее процесс стирания граней и образования новых наук на грани или на стыке двух старых. Этот процесс особенно заметен в конце 19 в. и в 20 в. Существуют даже специальные журналы, посвященные <term xml:lang="ru">«пограничным областям»</term> (<term xml:lang="de">Grenzgebiete</term>). Это явление дает блестящее доказательство законов диалектики в развитии науки.
                  В метафизический период Е. четко отграниченными казались напр. астрономия и физика. Но с возникновением учения об эволюции звезд, об их истории (восходит еще к <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Кантy</name>) развилось учение о физическом состоянии звезд, астрофизика—на стыке этих наук. В виде спектрального анализа астрофизика получила великолепное орудие точного измерения, а после появления в физике теории квант (20 в.) и учения о строении атома, данные астрофизики получили величайшее значение для земной физики.
                  Другой пример. К древнейшим наукам принадлежат физика и химия. По старому определению: первая—об общих свойствах тел, вторая—о составе тел. Для диалектика ясно, что <q>«свойства»</q> от <q>«состава»</q> отрывать нельзя. Развитие науки это блестяще подтвердило. Старая физика брала <q>«тела»</q> в большом масштабе, но уже учение об электричестве (особенно после <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Michael_Faraday">Фарадея</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/James_Clerk_Maxwell">Максвелла</name> в 19 в.) проникло так далеко в глубь процессов в материи, что мимо <q>«состава»</q> пройти не могло. Кинетическая теория газов, имея дело с молекулами, а еще более ионная теория растворов вплотную продвинули физику к химии. С другой стороны, для химии расцвет наступил после нового принятия и конкретизации старой атомной теории. Для химии атомы были последними, неизменными кирпичами, из которых она строила величайшее многообразие веществ, не исследуя строения самого кирпича. Но открытие радиоактивного распада (на рубеже 20 в.) разрушило метафизическое представление о неизменности и <q>«неделимости»</q> атома. Возникшее затем учение о строении атома вскрыло в нем целый мир протонов и электронов, связанных электрическими и магнитными силами отталкивания и притяжения. Этим строением атома занималась уже не химия, а физика, сделавшая как бы подкоп под область работы химии. <q>«Химическое сродство»</q> из метафизического понятия стало проявлением законов электричества. Далее были изучены свойства вещества, в к-рых оно, с виду реагируя как целое, на деле предварительно разбивается на мельчайшие части, вплоть до распада молекулы и отделения электронов от атома—уже упомянутая теория растворов, явления адсорбции (оседания), катализ, явления воздействия света, тока, удара электрона. Наконец обнаружились явления, особенно богатые в органич. природе, когда вещество находится не в компактном виде и не разбито на молекулы или атомы, а на комплексы молекул, б. или м. характерной величины—коллоидное состояние материи, изучение к-рого создало <q>«коллоидную химию»</q>, по методам гораздо более близкую, с одной стороны, к физике, чем к химии, а, с другой, по объекту—к биологии. Это стирание старых метафизических граней между физикой и химией привело к созданию новой науки—<q>«физико-химии»</q>, бурно развивающейся в последнее время.
                  Третий пример. Как ни глубоко качественное различие между миром неживой и живой природы, законы неживой (неорганической) не перестают действовать в органической, они только подчинились новым высшим закономерностям, присутствуя в <q>«снятом»</q> виде. Поэтому на грани двух областей появляется <q>«биохимия»</q>—наука о химических явлениях в живой материи.
                  Сказанного достаточно, чтобы увидеть временный, относительный характер всякой классификации наук. С развитием Е. создаются новые отрасли его—новые науки, жесткие грани между прежними науками сдвигаются или снимаются, но конечно крупные деления не исчезают вовсе, поскольку они соответствуют объективным ступеням в развитии материи и ступеням в познании ее. В наст. время Е. представляет довольно трудно обозримое сплетение <q>«старых»</q> наук, объем к-рых постоянно меняется, и новых образований внутри и на стыке старых. В обстановке переживаемого современным капиталистическим обществом кризиса Е., в обстановке усиливающейся идеалистической реакции, вне знакомства с диалектическим материализмом буржуазное Е. становится хаосом почти необозримым, часто противоречивым. Отдельный естествоиспытатель спасается от неразрешимых для него проблем Е. в целом в свою узкую область, где делает кропотливо, но безидейно, экспериментальную работу. А общее в Е. предоставляется философам-идеалистам, к-рые пользуются трудностями развития современного Е. для ликвидации причинности и торжества религии, что приводит Е. к кризису.
                  <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегель</name> сделал попытку классификации Е. Она не была далеко проведена, страдая, как и вся натурфилософия <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name>, от коренного недостатка: идеалистической трактовки диалектики, отрицавшей в природе историчность, изменчивость, т.е. суть диалектики. Но ценнейшие указания находятся в учении <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name> о тождестве исторического порядка с логическим (подчеркнуто <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name>) и в стирании старых метафизических граней между отдельными науками.
                  <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>, исходя из <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name>, поставил и эту проблему с головы на ноги, подчеркнув основное: движение как форму существования материи, многообразие видов движения и смысл Е. как науки об этих различных видах движения материи и их переходах друг в друга. Механика как движение больших масс, физика как движение молекул, химия как движение атомов—вот простейшая схема <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Гегеля</name>, очищенная <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсом</name> от идеализма, охватывающая наиболее общие отрасли Е. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name> ее в своих заметках расширяет и видоизменяет, давая богатый материал для построения развернутой марксистской классификации Е.
            Марксистской классификации Е. в развернутом виде еще нет, так же как процесс создания последовательно марксистского Е. еще находится в начальной стадии. Но даже в хаосе буржуазного Е. разобраться можно лишь, имея руководящей нитью материалистическую диалектику.
            Формы движения материи меняются. В развитии их было два решающих скачка, приведших к существенно новым качествам: возникновение жизни и появление человека. Человечество появилось как продукт развития материи. Но раз появившись, оно в своей дальнейшей судьбе следует своим законам, законам развития общества. Человек познает существующую объективно и вне его природу, познает природу и общество своим мышлением. Т.о. получаются три главнейшие раздела науки вообще: наука о природе (живой и неживой), т.е. Е., наука об обществе и наука о мышлении. Конечно человек как животное существо изучается и с естественно-научной точки зрения. Такие науки, как антропология, психология, медицина являются пограничными между Е, и общественными науками. Для буржуазной науки характерно затушевывание роли об-ва, стремление представить эти науки как чисто естественные. Но психология напр. неотделима от поведения человека, подчинена законам об-ва. Сведение психологии исключительно к Е., характерное для вульгарного материализма, так же неправильно, как идеалистическая трактовка ее как <q>«науки о духе»</q>. Эти три пограничные области Е. и общественных наук мы в дальнейшем оставим в стороне.
                  Общие свойства движения неживой материи сохраняют силу и для живой, но в измененном виде. Поэтому правильно особо выделить группу наук, изучающих общие законы движения материи, проявляющиеся и до возникновения жизни. Прежде всего человек столкнулся с движением значительных, соразмерных с его телом, материальных масс. Движение масс—предмет одной из древнейших наук—<hi rend="italic">механики</hi> (см.), к-рая в основном разделяется на механику твердых тел, гидродинамику и аэродинамику. Для раннего, допромышленного Е. характерно выделение из механики статики, науки о равновесии; теперь равновесие — покой — трактуется как частный случай движения (динамики).
                  Более тонкое движение материи—движение молекул, их атомов, электронов и лучистой энергии—изучает <hi rend="italic">физика</hi> (см.). Внешние проявления этих сторон движения—тепло, свет и т.д.—были конечно предметом изучения давно, но лишь с 18 в. и особенно в 19 и 20 вв. физика достигла нек-рых результатов в понимании сути этих явлений. Так, теплота оказалась явлением движения молекул, электрический ток—движением электронов (и ионов). Физика, исторически начав с внешних свойств явлений, оказалась теперь с крайне неоднородным объемом, охватывая разнородные формы движения, к-рые имеют тенденцию выделиться в самостоятельные науки. К физике примыкает <hi rend="italic">химия</hi> (см.), имеющая дело с теми же атомами и молекулами, но изучающая те качественные особенности, к к-рым приводят количественные изменения в числе электронов в атоме, форме их орбит, сцепления атомов и молекул. Опять-таки ряд таких качественных моментов был известен давно и обогатился в период алхимии, в связи с потребностями металлургии и медицины. Атомная теория (18-19 вв.) дала химии основу в виде ряда неизменных <q>«элементов»</q>, атомы к-рых, качественно отличные для разных элементов и совершенно однородные для одного и того же элемента, служили кирпичами для качественно определенных молекул, из к-рых уже строится материя в ее обычном для нас виде. Количественная же форма этих в качественных скачков выяснена лишь в 20 в. в связи с теорией атома и относится—исторически—уже к области физики. Выше, разбирая пример с <hi rend="italic">физической химией</hi> (см.), мы уже разобрали тесное диалектическое взаимопроникновение различных сторон физики и химии. В будущем этот комплекс наук несомненно систематизируется по-иному.  
                  Указанные три науки—механика, физика, химия, т.е. все науки о наиболее общих и простых законах движения материи, широко пользуются математикой, к-рая занимает совершенно особое место, занимаясь такими абстракциями от наличной материи, как мера, количество, порядок. Методологическую характеристику этой своеобразной науки см. <hi rend="italic">Математика</hi>.
                  Механика, физика, химия занимаются наиболее общими движениями материи. За ними идут науки, посвященные конкретным состояниям материи, окружающей человека на земле и в небесных телах. Эти науки в своем развитии проходили, по указанной в начале статьи схеме <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>, путь от отрывочных впечатлений к познанию различий, связей, причин и следствий. При достижении более высокой ступени на этом одновременно историческом и логическом пути знания, относящиеся к предшествующей ступени, не отмирали, а продолжали увеличиваться и систематизироваться, так что на каждой ступени образовалась своя ветвь Е. Поэтому в схеме <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name> чрезвычайно удобно отобразить систему существующих разделений Е.
            В области неживой природы непосредственному восприятию соответствует минералогия, вначале наука чисто описательная, с ее ответвлением—петрографией, наукой о конкретных, свойственных земле породах (скоплениях минералов). На следующей ступени стоит рассмотрение неживой материи на земле в историческом разрезе—геология. Она распадается на стратиграфию, описательную науку о чередовании и характере наслоений, последовательно образовавших земную кору, и динамическую геологию, науку о процессах в коре, о причинах геологических явлений. Детально характер процесса, приводящего к созданию определенного минерала, только еще начинает научно разрабатываться, и соответствующая отрасль Е.—учение о генезисе минералов—только еще начинает оформляться.
            Минералогия и геология имеют дело с земной сушей (т.н. литосфера), аналогично создается <hi rend="italic">метеорология</hi> (см.) для атмосферы и <hi rend="italic">гидрология</hi> (см.) для воды (гидросфера). Метеорология еще очень новая наука, хотя <q>«предсказание погоды»</q> по ряду признаков (без знания причин и следствий) распространено во всех примитивнейших культурах. Только на наших глазах, прилагая законы физики, метеорология выходит на путь познания сути процессов в атмосфере, причин и следствий, и тем самым становится на более высокую ступень. Когда выяснилось, что суша—вода—воздух не исчерпывают состояния земли, а огромная роль принадлежит электрическим и магнитным явлениям, образовалась новая наука—<hi rend="italic">геофизика</hi> (см.), в к-рую часто включают и метеорологию. 
                  Наука о неживой материи за пределами земли построена сходным же образом. Описательной наукой является <hi rend="italic">астрономия</hi> (см.), иногда жe этот термин употребляется в смысле комплексной науки о мироздании. Изучение законов движения масс в мироздании (небесных тел) составляет задачу небесной механики, специфической ветви механики. Ее основа—законы <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Johannes_Kepler">Кеплерa</name> и их обобщение в законе всемирного тяготения <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Isaac_Newton">Ньютонa</name>. Изучение состояния и движения материи на отдельных телах—предмет <hi rend="italic">астрофизики</hi> (см.), о к-рой уже говорилось выше. Последняя, сопоставляя небесные тела в различных состояниях, постепенно приходит к выяснению картины развития небесных тел, истории их перехода из одного состояния в другое, приближаясь к проблеме возникновения теперешних систем (особенно солнечной), т.е. к проблемам <hi rend="italic">космогонии</hi> (см.), пока за отсутствием достаточно твердо установленного материала еще не выделившейся в самостоятельную науку.
                  В области живой природы мы имеем ту же градацию. Раньше всего возникли чисто описательные науки—<hi rend="italic">зоология</hi> (см.) и <hi rend="italic">ботаника</hi> (см.), разделившиеся на описательные же ветви по мере роста материала (о них сказано выше). Однако эти старые науки стали теперь комплексными наименованиями. Непосредственная инвентаризация, каталогизация животных и растений есть дело систематики, опирающейся в настоящее время на эволюционную теорию. Изучением строения организмов занимается группа морфологических дисциплин (наук о <q>«форме»</q>): <hi rend="italic">анатомия</hi> (см.) — наука о макроскопическом строении организмов и <hi rend="italic">гистология</hi> (см.) — наука об их микроскопическом строении; с развитием учения о клетке и особенно об ее ядерном аппарате из гистологии выделилась самостоятельная отрасль — <hi rend="italic">цитология</hi> (см.), гистология же стала общим и частным учением о различных тканях, в к-рые складываются клетки.
                  На следующей ступени—изучение развития. Процесс развития зародыша изучается <hi rend="italic">эмбриологией</hi> (см.). Историческое развитие одних видов организмов из других объясняется <hi rend="italic">эволюционной теорией</hi> (см.), исследующей как общие законы развития форм, так и конкретно историю (родословную) определенных видов (и человека в том числе),—филогенез в параллель к онтогенезу, индивидуальному развитию. Учение о вымерших формах и их характерных залеганиях составляет <hi rend="italic">палеонтология</hi> (см.), стоящая на стыке между геологией и биологией. Особо выделилось в последнее время учение о наследственности - <hi rend="italic">генетика</hi> (см.).
                  Учением о функциях организмов является <hi rend="italic">физиология</hi> (см.). С физиологией тесно связана <hi rend="italic">биохимия</hi> (см.), о к-рой уже говорилось как о приложении химии к живой природе.
                  Основным вопросом остается вопрос о сущности жизни, о происхождении ее. Диалектический материализм дает на него совершенно определенный принципиальный ответ: живая материя произошла из неживой. Но конкретное разъяснение этого шага, а тем более практическое овладение им—еще впереди. <cit><quote>«Одно еще остается сделать—объяснить возникновение жизни из неживой материи»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>).</ref></cit> Этот вопрос—центральный в <hi rend="italic">биологии</hi> (см.), как общем учении о жизни. Пока же термином <q>«биология»</q> обозначается очень различный объем. То это—совокупность всех наук о живой природе, то—отбор наиболее общих и основных явлений из добытых специальными науками явлений, возможно глубже и полнее характеризующих пока еще непонятную <q>«жизнь»</q>.
                  Перечисленные науки в своей совокупности охватывают все отдельные явления природы, до сих пор известные. Но они не охватывают всех существующих и возможных связей, количество которых вообще бесконечно. Практические потребности человека выделяют те или иные связи и создают так. обр. еще новые науки, то комплексные, то пограничные. Поле деятельности человека—поверхность земли (с богатейшими недрами). Комплексное всестороннее ее изучение - дело <hi rend="italic">географии</hi> (см.). Последняя вбирает результаты других наук и смыкается с ними, напр. с минералогией и геологией по линии орографии (учение о горах), с гидрологией по океанографии, с биологией по <hi rend="italic">зоогеографии</hi> (см.) и <hi rend="italic">географии растений</hi> (см.). Но поверхность земли изменяется человеком быстрее, чем это делает сама природа, обратное воздействие человека на природу земли не меньше воздействия природы на человека. Тем самым география выходит уже за пределы Е. и переходит—в лице своей отрасли экономической географии—к общественным наукам.
                  Одной из связей является совмещение явлений и процессов в месте определенного характера и их специфическое взаимодействие там. По этому признаку возникли комплексные науки <hi rend="italic">почвоведение</hi> и <hi rend="italic">гидробиология</hi> (см.) и могут возникнуть многие другие, ибо естествознание не имеет и не может иметь законченной системы, а будет видоизменяться, выделяя отдельные отрасли по мере проникновения человека в суть его явлений и увеличения числа тех связей и опосредствований, к-рые человеком изучаются и используются.
                  Е. служит основой многочисленных приложений — техники в широком смысле слова. Техника возникла из эмпирически добытых навыков, практических учений, а не теории (греч. <term xml:lang="grc">techne</term>—искусство, мастерство). Но Е., выросшее из потребностей приложений, в свою очередь их порождает. При этом не только создаются приложения новых научных открытий (динамомашина, радио), но и осмысливаются старые, эмпирически известные технологические процессы (например в технологии металлов). Тут на стыке Е. и техники создаются новые отрасли наук, которые можно причислить как к Е.; так и к технике. Грань между Е. и техникой стирается. Е. из совокупности знаний о природе все более становится орудием переделки ее.
                  Но для осуществления этого полного подчинения природы человеку необходимо сначала по-иному организовать само человеческое об-во. От социалистического об-ва <cit><quote>«будет датировать новая историческая эпоха, в к-рой сами люди, а вместе с ними все виды их деятельности, и в частности Е., достигнут такого подъема, к-рый все прежнее оставит в глубокой тени»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>)</ref></cit>.
                  Е. в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>. В дореволюционной <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> с ее поздним вступлением на путь буржуазной культуры Е. появилось поздно. Первым настоящим естествоиспытателем был <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Mikhail_Lomonosov">Ломоносов</name>, знания к-рого соответствовали уровню Е. его времени, а идеи часто оказывались передовыми, непонятными его современникам. Начиная с <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Mikhail_Lomonosov">Ломоносовa</name>, Е. в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> было прежде всего занято первичным исследованием производительных сил ее необъятных пространств. В этом направлении работали многочисленные экспедиции <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Academy_of_Sciences">Академии наук</name> и др. учреждений. Но по сравнению с пространством сделано было очень мало, более детально исследованы лишь места приложения иностранного капитала (напр. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Donets_Basin">Донбасс</name>), т.ч. после революции нашу страну приходится вновь открывать, особенно окраины—колонии царской <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name>.
                  В теоретическом Е. в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> ряд ученых приобрел мировое имя (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Lobachevsky">Лобачевский</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Dmitri_Mendeleev">Менделеев</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ivan_Pavlov">И.П. Павлов</name>), другие—почетную известность среди специалистов. Такая отрасль, как почвоведение, в основном заложена в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Vasily_Dokuchaev">Докучаев</name>). Но в целом русское Е. к 1917 представляло филиал европейского Е., находившийся в общем на его уровне, но количественно и идейно значительно слабее, чем напр. Е. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Германии</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">Франции</name>. Сказывалась общая культурная отсталость и гнет самодержавия над научной мыслью. Своеобразие капиталистического развития <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name>, где при общем низком развитии производительных сил имелись громадные предприятия с новейшим оборудованием и тысячами рабочих, находит свою параллель в Е. Существовало несколько превосходных академических и университетских лабораторий при крайне ничтожном числе и нищенском оборудовании остальных научных учреждений.
                  В идеологическом отношении русское Е. также отражало картину <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Western_world">Запада</name>. И здесь были представлены обе ветви: упрощенный механистический материализм и идеализм как более открытый, так и типа махизма, причем параллельно с <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Western_world">Западом</name> сознательный материализм (хотя бы и механистический) был в последний период в меньшинстве, а идеализм перед империалистской войной занимал в идеологии господствующие позиции, хотя в своей практике естественники в большинстве продолжали руководствоваться неосознанным материализмом.
                  В таком положении застала российское Е. революция. Уже в период гражданской войны несмотря на тяжелые материальные условия наука была призвана к крупным работам небывалого в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> масштаба. Так, например исследование <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Kursk_Magnetic_Anomaly">Курской магнитной аномалии</name> происходило буквально в фронтовой полосе и за два года дало бóльшие результаты, чем до революции в течение 25 лет. Работы <hi rend="italic">Гоэлро</hi> (см.) объединили лучших ученых вокруг задачи электрификации <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russia">России</name>, из к-рой выросло наше планирование и работа <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Gosplan">Госплана</name>. Внимательное отношение Советской власти, учреждение в помощь ученым по инициативе <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name> специальной комиссии <name type="institution"><hi rend="italic">Цекубу</hi></name> (см.), быстрый рост высших учебных заведений содействовали повороту значительной части естественников на позиции преданной работы. Все же классовая сущность сказалась в участии ряда естественников во вредительстве. По окончании гражданской войны, а в особенности в реконструктивный период начался такой расцвет научной работы, к-рый по интенсивности далеко оставил за собою <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Европу</name> и <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/United_States">Америку</name>. Сеть научных ин-тов увеличилась в несколько раз, построены большие лаборатории, отпускаемые на науку средства абсолютно и относительно (к бюджету) больше средств любой страны. Рост научной работы в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> сказывается между прочим в росте числа, объема и значения научных журналов по Е. и в значительном, все возрастающем месте, которое занимают работы советских ученых в иностранных научных журналах. 
                  Научная работа в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> вовлекается в общую цель—строительство социализма. Это бывает перед Е. громадное поле деятельности и невиданные перспективы. Е. должно явиться орудием для социалистической реконструкции народного хозяйства, для невиданного роста использования естественных производительных сил, для создания внедрения в практику новых способов добычи и переработки сырья, новых энергетических ресурсов, словом для осуществления лозунга «догнать и перегнать» передовые капиталистические страны. <cit><quote>«Мы должны пробежать это расстояние в 10 лет»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name>).</ref></cit> Другой сталинский лозунг—овладение техникой—также полностью относится к Е., теоретической основе техники. <cit><quote>«Самое важное с точки зрения строительства мы уже сделали. Нам осталось немного: изучить технику, овладеть наукой. И когда мы сделаем это, у нас пойдут такие темпы, о которых сейчас мы не смеем и мечтать»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name>).</ref></cit>
                  Включая научную работу в общий план строительства, Сов. власть однако никогда не сужала ее задач непосредственно узко прикладными целями. <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/All-Union_Communist_Party_(Bolsheviks)">Коммунистическая партия</name>, одержавшая победу благодаря мощному теоретическому оружию—учению <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Марксa</name>-<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсa</name>-<name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>,—никогда не страдала недооценкой теории.
                  Кадры ученых, унаследованных от прежней <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name>, оказались количественно ничтожными перед громадностью задач и качественно в известной части неспособными эти задачи охватить и включиться должным образом в их решение. Даже оставляя в стороне открытые контрреволюционные выступления и вредительство, масса естественников была воспитана во всех вреднейших традициях буржуазной науки. Индивидуализм в работе, выбор темы <q>«по влечению»</q> (а на деле—подражание европейской моде), отрыв от практики, кабинетный характер работы, неспособность к плановой работе, апология якобы <q>«чистой»</q> науки, эклектичность и главное—негодная идеалистическая методология—все эти черты стали помехой на пути даже лучшей части естественников, безоговорочно ставшей на путь работы с Советской властью. Хотя ряд виднейших ученых вскоре начал с энтузиазмом отдавать свои силы научным и техническим задачам, выдвинутым строительством, указанные общие недостатки требовали скорейших количественных и качественных перемен. С 1926 началась массовая подготовка молодых ученых (аспирантов), число к-рых по одному Е. составляет несколько тысяч чел. Широко пользуясь знаниями старых специалистов и предоставляя им широкие возможности работы, Советская власть выдвинула проблему создания новой научной смены из представителей рабочего класса. Процент рабочих и членов партии быстро растет, в т.ч. и за счет вступления в партию передовых ученых из старых кадров. Наука становится частью общей работы по социалистической реконструкции, что ставит и перед Е. вопрос о планировании научной работы. Планирование работы по Е. включает не только увязку работы сотен учреждений и тысяч людей, правильную расстановку сил, но и выдвижение проблем, решающих для того или иного этапа. Возрастающее значение приобретает планомерное сотрудничество различных отраслей по общей (комплексной) теме.
                  Задачи Е. в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> после вступления в период социализма и развернутой работы по его укреплению и завершению, самый характер и размах этой работы настолько отличны от условий капиталистических стран, что выросшее на зап.-европейском примере Е. оказывается недостаточным для решения этих задач. На очередь становится не только количественный рост Е., не только планирование работы, но качественная перестройка Е., реконструкция Е. на марксистской основе.
                  Широкие круги естественников в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> начинают осознавать эту задачу, которая, разумеется, требует длительной и серьезной работы и немыслима без глубокого проникновения марксистской теории в среду естественников. Тяга к овладению марксистской теорией, жажда сознательно применять ее в естествознании охватили широкие круги. Большое влияние на проникновение марксистской теории в естествознание оказала работа <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Institute_of_Red_Professors">ИКП</name>, в составе к-рого с 1924 возникло естественное отделение, а позже самостоятельный институт Красной профессуры по философии и естествознанию, а также работа учреждений <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Communist_Academy">Коммунистической академии</name>.
            Борьба за овладение естествознанием на основе марксизма-ленинизма сопровождалась и сопровождается ошибками как механистического, так и меньшевиствующе-идеалистического порядка. Эти же ошибки сказывались иногда в замене подлинного проникновения марксистской диалектики в естествознание чисто словесным навязыванием квази-марксистской фразеологии.
            Важнейшей идеологической задачей является конкретизация и развитие методологии марксизма-ленинизма, т.е. материалистической диалектики в конкретных областях Е. Оно не может происходить в отрыве от непосредственной практической работы естественников в построении социализма и предполагает овладение итогами буржуазной науки и ее критическую переработку. Развитие марксизма-ленинизма в области Е. происходит в непримиримой борьбе с идеализмом и с уклонениями от диалектического материализма.
                </p></div><div type="bibliography"><list><head><hi rend="italic">Лит.</hi>:</head><item><note>Руководящие марксистские работы — </note><bibl xml:id="LENIN13"><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин В.И.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Materialism_and_Empirio-criticism">«Материализм и эмпириокритицизм»</title>, <title>Соч.</title>, т. ХШ, 2 (и 3) изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1928</date></bibl>.</item><item><note>Кроме того богатый материал в философских работах <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name></note> (<bibl><title>«Ленинский сборник»</title>, IX, 2 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1931</date>, и XII, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>);</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Anti-Dühring">Анти-Дюринг</title>, 5 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1931</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Диалектика природы</title>, 5 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1931</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин И.</name></author>, <title>Вопросы ленинизма</title>, 9 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1931</date></bibl>, <note>особенно главы и разделы, посвященные роли теории</note>.</item><item><note>Марксистские теоретич. журн.:</note><bibl><title>«Естествознание и марксизм»</title>, <publisher>изд. <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Communist_Academy">Ком. академии</name></publisher>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1929-30</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«За марксистско-ленинское естествознание»</title><publisher>(«Орган Ассоциации ин-тов естеств. <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Communist_Academy">Ком. акад.</name>»)</publisher>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1931</date></bibl>;</item><item><bibl><title>«Под знаменем марксизма»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1922</date></bibl>.</item><item><note>Об истории Е. марксистских общих работ нет, но имеются отдельные работы, напр.:</note><bibl><author>Максимов А.</author>, <title>Ньютон и философия</title>, <title>«Под знаменем марксизма»</title>, №3, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1927</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Метафизический период в развитии естествознания нового времени</title>, там же, № 5-6, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Закон сохранения энергии и роль его в естествознании</title>, <title>«Бюллетень Заочно-конс. отделения ИКП»</title>, № 9, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1930</date></bibl>.</item><item><note>Из немарксистских лучшей и наименее фальсифицированной общей историей является</note><bibl><author>Dannemann F.</author>, <title>Die Naturwissenschaften in ihrer Entwicklung und in ihrem Zusammenhange dargestellt</title>, 4 B-de, 2. Aufl., <pubPlace>Lpz.</pubPlace>, <date>1920-23</date></bibl><note>(подготовляется русский перевод)</note>.</item><item><note>См. также лит. к ст. <hi rend="italic">История естествознания</hi>.</note></item><item><note>Журн. по Е. в целом: Мировыми органами информации об успехах Е. в целом являются журн.</note><bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/Nature_(journal)">«Nature»</title>, <pubPlace>L.</pubPlace>, с <date>1869</date></bibl>,</item><item><bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/Die_Naturwissenschaften">«Die Naturwissenschaften»</title>, <pubPlace>В.</pubPlace>, <date>1913</date></bibl>,</item><item>и <bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/Science_(journal)">«Science»</title>, <pubPlace>N. Y.</pubPlace>, с <date>1895</date></bibl>.</item><item><note>Обобщающие статьи гл. обр. идеалистического характера дает</note><bibl><title>«Scientia»</title>, <pubPlace>Bologna-Milano</pubPlace>, <date>1907</date></bibl>.</item><item><note>В <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> имел значение журнал</note><bibl><title>«Природа»</title>, <pubPlace>СПБ</pubPlace>, <date>1912-19</date>, <pubPlace>П.</pubPlace>, с <date>1921</date></bibl>.</item><item><note>В <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> центральным вопросам Е., его приложений к соцстроительству, информации и популяризации среди подготовленных читателей посвящен журнал</note><bibl><title>«Социалистическая реконструкция и наука»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1931</date></bibl>, <note>заменивший журн.</note><bibl><title>«Научное слово»</title>, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1928-31</date></bibl>.</item><item><note>Научно-популярные журн. более массового характера:</note><bibl><title>«Искра»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1923</date></bibl>,</item><item><bibl><title>«Искры науки»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1925</date></bibl>,</item><item><bibl><title>«Человек и природа»</title>, <pubPlace>П.</pubPlace>, с <date>1920</date></bibl>,</item><item><bibl><title>«Атеист»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1925</date></bibl>,</item><item><bibl><title>«Вестник знания»</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, с <date>1925</date></bibl>.</item></list></div><byline><hi rend="italic">О. Шмидт.</hi></byline></div></body></text></TEI>