<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><hi rend="bold">ГОСУДАРСТВО.</hi></head><div type="article"><p>Главными и основными признаками государства в буржуазном понимании считаются: власть, территория и население, или нация. 
          Но это историческ., узко классовое понятие буржуазия превращает в <q>«вечную»</q> идею, в вечный институт, к-рому не будет конца и, стало быть, нет и начала. 
          Тем не менее ее наука в поисках такого определения, к-рое годилось бы для Г. всех времен, кончает полным банкротством. 
          Буржуазные ученые почти единогласно заявляют, что <quote>«такого единого общепринятого определения Г. нет»</quote> (<name type="person">Коркунов</name>); что 
          <quote>«основные и самые общие понятия этой науки (о Г.), м. б., навсегда останутся вне области нашего познания»</quote> 
          [<bibl><name type="person" xml:lang="ru">Ленинг</name> (<name type="person" xml:lang="DE">Löning</name>) в нем. <title>«Словаре гос. наук»</title></bibl>]; 
          что <quote>«представление современников о Г., его природе и роли кажется исключительно путанным»</quote> (<name type="person">Леруа-Болье</name>), и т.д. 
          <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Ленину</name> принадлежит указание, что 
          <cit><quote>«вопрос о Г. есть один из самых сложных, трудных и едва ли не больше всего запутанных буржуазными учеными, писателями и философами»</quote><ref>(<title key="http://dbpedia.org/resource/Pravda">«Правда»</title>, №15, <date>1929</date>)</ref></cit>. 
          В самом деле, тогда как <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Aristotle">Аристотель</name> объяснял Г. как <quote>«естественную форму общежития»</quote>, 
          для англичанина <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Thomas_Hobbes">Гоббса</name> Г. является наоборот следствием <quote>«войны всех против всех»</quote>. 
          Одни говорят <quote>«о всемогуществе Г.»</quote>, для других (например проф. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Leon_Petrazycki">Петражицкого</name>) 
          оно представляет лишь отвлеченное, никем не виданное существо, к-рое люди выдумали и назвали Г. и к-рому они требуют подчинения, тогда как оно является по существу лишь <quote>«простым психическим переживанием»</quote>. 
          Для одних государство является следствием классовой борьбы, для других наоборот — результатом и одновременно условием сотрудничества классов, и т. д.
          Почему все теории о Г. так расходятся? Остроумный ответ на этот вопрос дает буржуазный теоретик <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Franz_Oppenheimer">Франц Оппенгеймер</name>: <cit><quote>«Потому, что все они являются теориями классовыми, нуждающимися в аргументах не для вскрытия истины, а в качестве орудия в борьбе за материальные интересы... вот почему мы из понимания Г. можем познать суть (вернее классовое существо) государственных теорий, но никак не из этих государственных теорий — суть Г.»</quote><ref>(<title>«Der Staat»</title>, S. 8)</ref></cit>. В словах этих заключается признание, что только теория, объясняющая все общественные явления из классовых противоречий, может дать реальное определение понятия Г. Именно такой теорией и является марксизм и его продолжение—ленинизм. Г. в этом учении имеет наиболее развитое объяснение, и притом объяснение, проверенное величайшей революцией—Октябрьской.
          Происхождение Г. Одни направления стремились доказать божественное, вообще сверхъестественное происхождение Г., другие же — его мирное эволюционное развитие из семьи, рода, племени, общины и т. д. Буржуазия создала теорию договорного возникновения Г. Одним словом, всякая группа, каждый класс стремился дать свое понимание происхождения Г. — Разные направления в области государствоведения, смотря по их классовому характеру, точно отражают разные типы Г. Теория богословская (теологическая) учит, что сам бог является творцом Г. и его властелином. Его уполномочен., или «помазанник» — монарх. Это—теория всех Г. рабовладельцев и крепостников. Нет, говорят теоретики абсолютизма, преемника феодальной монархии, монарх—власть самодовлеющая, это владелец вотчины-Г. <q>«на правах собственности»</q> (теория вотчины, или патримониальная). Их противники — представители школы естественного права буржуазии — основывают понятие Г. на теории социального договора. Против этой школы восстает, в свою очередь, теория <q>«анархически-революционная»</q>, теория насилия (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Eugen_Dühring">Дюринг</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Gumplowicz">Гумплович</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Franz_Oppenheimer">Оппенгеймер</name>).
          Революционный марксизм всем этим учениям противопоставляет революционно-классовую теорию возникновения Г. ( <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркса</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельса</name>, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленина</name>). <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Ф. Энгельс</name>, первый основоположник этого учения, следующим образом излагает теорию происхождения Г. <ref>(<title key="http://dbpedia.org/resource/The_Origin_of_the_Family,_Private_Property_and_the_State">«Происхождение семьи, частной собственности и государства»</title>)</ref>. Анализируя образование индивидуальной семьи, разложение рода, он показывает, как появившаяся частная собственность нарушает экономическое равенство людей. Пока труд человека был настолько малопроизводителен, что его еле хватало на поддержание жизни трудящегося, не было излишков и запасов и следовательно не могло быть эксплоатации человека человеком. Как только появился продукт сверх необходимых средств существования, образовались запасы, появилась частная собственность, и род разделился на экономически неравных людей. Одновременно прирост населения сузил территорию каждого рода, заставил его перейти к оседлой жизни и вызвал между родами беспрерывные войны. Это создало необходимость вооружения сначала всего взрослого населения, а затем и образования особых отрядов вооруженных людей.
          <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Ф. Энгельс</name> пишет: <quote>«Г. отнюдь не является силою, извне навязанною обществу. Г. есть продукт общества на известной ступени развития; оно есть признание того, что это общество запуталось в неразрешимых противоречиях с самим собою, раскололось на непримиримые противоположности, избавиться от к-рых оно бессильно. А чтобы эти противоположности, классы с противоречивыми экономическими интересами не пожрали друг друга и общество в бесплодное борьбе, для этого стала необходимой сила стоящая как бы над обществом, сила, к-рая умеряла бы столкновения, держала бы его в границах порядка. И эта сила, происшедшая из общества, но ставящая себя над ним, все более и более отчуждающая себя от него, есть Г.»</quote>. Дальше он пишет о древних Афинах <ref>(<bibl><title key="http://dbpedia.org/resource/The_Origin_of_the_Family,_Private_Property_and_the_State">«Происхождение семьи...»</title>, стр. 73</bibl>)</ref>:<quote>«Между тем незаметно развивалось Г. … Оно создавало общественную силу, уже не совпадавшую с совокупностью вооруженного народа; во-вторых оно впервые разделяло народ для общественных целей не по родственным группам, но по территориальному сожительству»</quote>. Значит, по <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельсy</name>, 1) <quote>«Г. предполагает отдельную от всей массы составляющих его членов особую общественную власть с особыми вооруженными дружинами»</quote>, 2) <quote>«в основу нового государственного устройства были положены: <list><item>а) территориальное деление и</item><item>б) имущественное различие населения</item></list>»</quote>.
          Эта теория у марксистов считалась б. или м. бесспорною. В последнее время она сделалась предметом оспаривания со стороны ренегата марксизма <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Kautsky">К. Каутского</name>. Чтобы создать представление о какой-то идиллии в первобытной демократии и из нее сделать благоприятный вывод для защищаемой им ныне буржуазной демократии как переходной, по его теории, ступени к социализму, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Kautsky">К. Каутский</name> воспринимает теорию <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Gumplowicz">Гумпловича</name>, в новейшее время развитую <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Franz_Oppenheimer">Францем Оппенгеймером</name>, о том, что только военные действия могли привести к образованию классов и классового Г. Конечно война могла способствовать, ускорить, даже прямо повлечь образование и классов, и Г., но никаких убедительных доводов <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Kautsky">Каутский</name> в подтверждение исключительности внешневоенных насилий как основания для образования Г. не приводит. Он просто, в увлечении буржуазным демократизмом и чудесами капиталистической частной собственности и в слепой ненависти к коммунизму возвращается к своему досоциалистическому прошлому, когда он, но его словам, еще раньше <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Gumplowicz">Гумпловича</name>, в 1876, высказал свою теорию насилия (работа эта осталась тогда ненапечатанной).
          Классовый характер всякого Г. для революционных марксистов бесспорен. Но словам <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельса</name>: <quote>«т.к. Г. возникло из потребности сдерживать классовые противоречия, но вместе с тем порождено в разгаре столкновений этих классов, то, по общему правилу, оно и является Г. наиболее сильного экономически общественного класса, к-рый при посредстве его становится также господствующим политически и т.о. приобретает новые средства, чтобы держать в подчинении и эксплоатировать угнетенный класс. Так, античное древнее Г. было преимущественно Г. рабовладельцев для подчинения рабов, феодальное Г. являлось органом дворянства для подчинения и обуздания крепостных и зависимых крестьян, а современное представительное Г. играет роль орудия эксплоатации наемного труда капиталом»</quote>. <quote>«В большинстве исторических Г. предоставляемые гражданам права соразмеряются с их имущественным положением, чем открыто признается, что Г. является организацией имущего класса для защиты его от неимущего класса»</quote>. Т. о. всякое Г. является Г. классовым.
          Менялись у власти классы, а вместе с ними естественно менялось и Г.: его роль, задача и цель. Но, пока у власти сменяли друг друга классы угнетателей, у всех видов государства было нечто общее: обеспечение свободы эксплоатации способом, соответствующ. состоянию производительн. сил данной эпохи и данного общества. Сменялись как бы разные поколения одного и того же единого класса угнетателей; хотя они в сами вели между собой самую ожесточен. борьбу за власть, но каждый раз, когда возникало революционное движение угнетенных, угнетатели объединялись в единую силу, ибо класс угнетателей всегда составлял незначительное меньшинство населения в сравнении с громадным большинством угнетенных. Эту мысль ярко выразил <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>:<cit><quote>«Старое общество было основано на таком принципе, что либо ты грабишь другого, либо другой грабит тебя, либо ты работаешь на другого, либо он на тебя, либо ты рабовладелец, либо ты раб»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XVII, стр. 323, издан. <date>1924</date></bibl>)</ref></cit>. Коренной перелом внесла в этом отношении победа угнетенных и образование Г. пролетариата.
          История Г. Пока не было классов, до было и Г. С исчезновением классов исчезает и Г. Но до тех пор будет происходить беспрерывная борьба классов. Класс побеждающий каждый раз образует свое Г. Г. было официальным представителем всего общества, его сосредоточением в одной корпорации, но оно было таковым лишь постольку, поскольку оно было государством того класса, который для своей эпохи представлял все об-во. Переходным этапом между государствами двух разных классов должна быть революция. Мы читаем у <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленина</name>, что <quote>«переходную ступенью между государством - органом господства класса капиталистов и Г. - органом господства пролетариата, является именно революция»</quote>. Этот закон, отмеченный <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Лениным</name> по отношению к пролетарской революции, имеет общее значение, ибо мирной, добровольной передачи власти одним классом другому не бывает. Но пока в революциях побеждали эксплоататорские, угнетающие классы, сменялись лишь формы эксплоатации, и все Г. имели нечто общее: обеспечение победившему классу свободы эксплоатации способом, соответствующим состоянию производительных сил данной эпохи и данного общества.
          Рассмотрим вкратце типичнейшие исторические виды Г. Самым примитивным видом Г. является с одной стороны Г. патримониальное, с другой — первобытное Г.-город. Оба эти типа Г. существуют на базе рабовладельческой; <cit><quote>«учреждалась ли монархия—это была монархия рабовладельческая; республика—это была республика рабовладельческая, в к-рых всеми правами пользовались рабовладельцы, а рабы были вещью по закону»</quote><ref>(<name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>)</ref></cit>. Пример Г.-города мы видим в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Greece">Греции</name>, в т.н. синойкии (<q>«объединение дворов»</q> рабовладельцев). Цель Г. была ясна: с одной стороны держать в подчинении рабов, с другой—обеспечить торговлю, рынок для производства этих дворов и рабского труда.—Следующий тип Г.—это феодальное или сословное. В эпоху расцвета во главе его находится главный дворянин, сверхфеодал. Это слабая федерация (союз) волостных Г. Вся власть (волость) на местах находится в руках дворянина-феодала. Власть основана на владении землею-вотчиною с живущими на ней крестьянами-крепостными (<q>«подданными»</q>). Иерархическая лестница феодалов-вассалов идет вверх до верховного феодала (сюзерена). Как внизу организация состоит из двора с дружиною служащих, так и наверху имеется свой двор с придворными. Сюзерен стремится к концентрации под своей властью всей земли (накануне революции франц. король был владельцем 1/5 части всей почвы, его принцы — 1/7; 1/5 часть принадлежала феодалу-церкви). Верховная власть феодального Г. борется за всемогущество — суверенитет—как против местных феодалов - вассалов, так и против церкви, как сильной фактической власти. Объявление церкви государствен. одновременно является <q>«национализацией»</q> ее земель в пользу государства. Но в то время постепенно вырастает новая сила - буржуазия; она делается силою, равною феодалам; получается нек-рое равновесие политических сил.—<hi rend="italic">Абсолютизм</hi> (см.), самодержавие - это тип Г. переходного периода к капитализму. <cit><quote>«Власть на время получает известную самостоятельность по отношению к обоим классам, как кажущаяся посредница между ними»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>).</ref></cit> Экономическою системою этого переходного периода является <hi rend="italic">меркантилизм</hi> (см.). Характернейшая его сторона—широкое вмешательство Г. в экономическую сферу. В этой завершающей абсолютизм стадии Г. получает название <q>«полицейского»</q> государства. Власть, вышедшая из феодального сословия, превратилась в носительницу новой системы хозяйства—капиталистической. Не доставало лишь захвата этой власти новым классом, буржуазией.
          В буржуазной революции победил новый тип Г.: договорного, правового. Классово-буржуазное право получило свое типичное выражение в буржуазном законе—договоре. Буржуазное право овладело и Г.; последнее, получив свой основной закон, конституцию, стало правовым, конституционным. Договорное Г.-демократия—является продуктом общества товаровладельцев, мелкобуржуазных собственников, чувствующих наглядно свое равноправие только в свободном договоре. Типичная форма <hi rend="italic">государственной власти</hi> (см.)—парламентская. Договорная демократия—первоначально диктатура мелкой буржуазии, провозглашенная и обоснованная Руссо и на время победившая в франц. Конвенте,—превращается с победою крупного, а вслед за тем и монопольно-финансового капитала в формально-правовую фикцию. Договорность для мелкобуржуазного Г. даже наглядно выражалась в общем избирательном праве. Цель этого типа Г. — охрана равноправия и права—закона как выразителя мелкобуржуазного права частной (но не крупной) собственности. <cit><quote>«Формы буржуаз. государств чрезвычайно разнообразны, но суть их одна: все эти Г. являются так или иначе, но в последнем счете диктатурою буржуазии»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, том XIV, ч. 2, стр. 324</bibl>).</ref></cit> Благодаря прикрытию экономическ. и классового неравенства правовая демократия дает власть одной буржуазии или буржуазной коалиции (в последней стадии капитализма — даже с соц.-дем.), но всегда в интересах класса буржуазии и для охраны буржуазной эксплоатации.
          Пролетарскую революцию провозгласил <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Карл Маркс</name>. Он писал: <quote>«То, что я сделал нового, состояло в доказательстве следующего: 1) что существование классов связано лишь с определенными историческими битвами, свойственными развитию производства, 2) что классовая борьба необходимо ведет к диктатуре пролетариата, 3) что эта диктатура сама составляет лишь переход к уничтожению всяких классов и к обществу без классов»</quote>. То, что <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> высказал отрывками, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> последовательно развил дальше и провел в жизнь, впервые после кратковременного стихийного опыта <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Paris_Commune">Парижской Коммуны 1871</name>, в Октябрьской революции 1917. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> новое Г. определяет как организованный в господствующий класс пролетариат для подавления и держания в подчинении класса бывших угнетателей, т. е. эксплоататорского меньшинства. — Образование нового типа Г. угнетенных означает новую эпоху в истории. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> его характеризует пламенными, но в то же время трезвыми словами: <quote>«Сотни лет государства строились по буржуазному типу, и впервые была найдена форма Г. не буржуазного... Величайшее историческое изобретение сделано, и Г. пролетарского типа создано»</quote>. <quote>«Советский тип Г. нами завоеван, это есть шаг вперед всего человечества»</quote>. Государство это является не самоцелью, а необходимою предпосылкою социалистич. строительства, являясь одновременно <cit><quote>«максимумом демократизма для рабочих и крестьян»</quote><ref>(<name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>)</ref></cit>.
          Общество и Г. Соотношение этих двух понятий, одинаково необъяснимых для буржуазной науки, является самой трудной ее проблемою. Эти понятия то отожествляются, то противопоставляются. А между тем Маркс еще в своих юношеских работах показал, что с политической точки зрения Г. и устройство общества—не две разные вещи: Г. есть устройство общества. Марксизм учит, что <hi rend="italic">общество</hi> (см.) представляет собою совокупность людей, связанных на определенной ступени развития условиями производства и обмена как основою их взаимоотношений, причем в классовом обществе эти отношения принимают форму классового господства и подчинения, т. е. государства. С точки зрения марксизма всякое Г. является классовою организацией человеческого общества или, что в действительности то же самое, организацией господствующего класса, имеющей основною своей задачей или целью господство этого класса.
          Цель Г. Говоря о цели государства, мы имеем в виду не субъективную, но объективн. цель. Для идеалистич. понимания этой цели, наоборот, играли роль либо воображаемые сверхъестественные силы (бог, божество), либо осуществление какой-то абстрактной идеи, либо не менее мистическое понятие социального договора и т.д. Лишь классовое понимание государства вскрывает реальную классовую цель, тот классовый интерес, который осуществляется данным Г. как классов. организацией общества. По существу все выдвигаемые цели Г. сознательно или бессознательно прикрывали действительную цель государства — поддержку им угнетения и эксплоатации, ибо все они объясняют цель Г. как интерес управляемых (т.е. угнетенных), а отнюдь не управляющих. Объяснялась ли эта цель как осуществление нравственного закона (воспитание к добродетели) или всеобщего блага (Томазий), как блага возможно большего количества людей (<name type="peson" key="http://dbpedia.org/resource/Jeremy_Bentham">Бентам</name>) или как осуществление формального равенства, всегда цель Г. связывалась с <q>«интересами народа»</q> как единства, или с интересами <q>«интересами народа»</q>. Французская революция, правда, в своей декларации объявила, что цель Г. — поддержка права, точнее — права частной собственности. Но она умолчала о том, что это будет классовым правом.
          Марксизм разрушил все эти теории и доказал, что Г., являясь особою машиною в руках класса угнетателей, имело основною целью подавление эксплоатируемых и насильственную поддержку этой эксплоатации, хотя бы и осуществляемую в правовых формах. Но с победою, в лице пролетариата, классов угнетенных, трудящихся, цель эта меняется. Это новое государство будет недолговечно, лишь на переходное время к социализму и коммунизму, и имеет целью окончательное <cit><quote>«подавление буржуазии, уничтожение эксплоатации человека человеком и осуществление коммунизма, при котором будет ни деления на классы, ни государств. власти»</quote><ref>(<bibl><title>Конституция <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Soviet_Federative_Socialist_Republic">РСФСР</name></title>, <date>1925</date>, ст. 1</bibl>).</ref></cit> Очень ярко цель государства охарактеризована <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">В.И. Лениным</name> в следующих словах: <quote>«Пока пролетариат еще нуждается в Г., он нуждается в нем не в интересах свободы, а в интересах подавления своих противников, а когда становится возможным говорить о свободе, тогда Г., как таковое, перестает существовать»</quote>.
          Теории Г. Марксистская история учений о Г. еще не написана. Обычно эту историю излагают догматически в виде пересказа теорий разных времен, причем каждый автор исходит, как из нормы, из своего исторического (например буржуазного) отечественного Г.; т.о. получаются германская (Г.—субъект господства), французская (правовое Г.), английская (юридическое Г.), американская (Г. финансовое), даже итальянская (фашистское Г.) теории, причем в основу каждой из них входят разные оттенки классовой группировки данной страны. Рассматривая цели Г., мы уже отмечали и некоторые из этих теорий. Но, разочаровавшись в поисках целесообразности Г., теория стала исходить из его структуры или организации. Дуализм в понимании Г. заключается в противоречии Г. как объединения людей, общества с одной стороны и Г. как единства субъекта—с другой. Признав для себя задачу вскрыть цель и существо Г. непосильною, буржуазные теоретики ограничиваются более скромной ролью—либо сухо излагая по социологическому методу, в виде государствоведения, структуру Г.—либо же предаваясь, в лице юристов, разным государственно-правовым рассуждениям. Теория Г. впервые стала наукою благодаря <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинy</name>. Его основная работа «Государство и революция», написанная в подпольи в июльские дни 1917, на основании материала, собранного в долгий период эмиграции и громадного революционного опыта,—появилась на свет одновременно с Октябрьской революцией. Теория и практика здесь как бы слились в единое целое: работа одновременно дает научную программу пролетарской революции и получает свое подтверждение в опыте Октября. Это учение вошло целиком в программу <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Comintern">Коминтерна</name>, принятую на VI его конгрессе.
          Общеустановленные признаки буржуазного Г. (о них говорят как об элементах Г.) — власть, территория и население. О первом из этих элементов как основном признаке Г. см. <hi rend="italic">Государственная власть</hi>. Территория или, точнее, границы государства не всегда представлялись столь необходимыми, как ныне. Только буржуазная наука внесла ее как обязательный признак. Древнее Г. (<term xml:lang="la">civitas</term>—гражданство) охватывало граждан (<q>«горожан»</q>) города, земли и рабы которых, пока земля не была поделена, находились часто далеко за городом. А территорию, на которую распространялась власть города <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Rome">Рима</name>, и определить было трудно: так широк, но неустойчив был круг его подданных, вносивших дань. Феодальное Г., хотя и обосновывалось на территории-вотчине, но для вотчинника-крепостника размер его Г. измерялся количеством душ крестьян. И сами подвластные—крестьяне—выражали это соответствующими словами: мы ваши, но земля наша. Они давали дань, но землею владели они. Феодальное Г. представляло тип <q>«государства государств»</q> без особого единства. Это единство территории подготовлял абсолютизм, а до конца его довела буржуазная революция. Она освободила крестьян от земли и одновременно же создала идею единства земли, как говорили патриоты о своем отечестве. Территория срослась со вновь создан. понятиями нации и населения: <q>«Вся страна как один человек»</q>. Границы Г. объявляются священными, неприкосновенными, как естественные рубежи национально-буржуазной эксплоатации. Но территория государства расширяется и за пределы государства в случаях так называемой <hi rend="italic">экстерриториальности</hi> (см.).
          Население Г., или нация. И это понятие буржуазного происхождения. В Г. рабовладельцев его не могло быть, так как рабы составляли собственность либо Г. либо его свободн. граждан. В <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ancient_Rome">Римe</name><term xml:lang="la">populus</term> (народ) означал лишь совокупность квиритов, т.е. полноправных граждан. Само феодальное Г. знало лишь сословия, <q><term xml:lang="ru">«штаты»</term></q> (<term xml:lang="fr">états</term>, <term xml:lang="de">Stände</term>), но не единую нацию или народ; в <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Англии</name>, где король один приравнивался целому сословию, он временами называл себя <term xml:lang="la">populus</term>. Революционеры <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/United_States">Сев.-Америк. Со-един. Штатов</name> объявили себя народом (<term xml:lang="en">people</term>) этих штатов; после этого буржуазия всюду выдает себя за народ, нацию, за совокупность всех граждан государства, объявленных формально равноправными.
          Так как пролетарское государство, находящееся в капиталистическом окружении, по необходимости перенимает такие формальные черты, как территория и население (что не мешает ему разбить и заменить старую государствен. власть и старый аппарат), то и признаки буржуазного государства пока остаются в силе (см. выше цитаты из <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельса</name>). Мы можем, учтя эти признаки, неизбежные по практическим соображениям, притти к выводу, что <quote>«государство является классовою организацией общества, охватывающей определенную территорию с находящимся на ней населением в его совокупности под единой, суверенной государственной властью»</quote>. Пролетарское Г. является социалистическим отечеством пролетариата, к-рое последний должен защищать с оружием в руках от классовых врагов. В пределах его территории вся земля национализируется, т. е. превращается в собственность Г. Границы территории могут исчезнуть лишь с повсеместной победой пролетариата и отмиранием самого Г. Понятие нации также не исчезает, но оно получает иное значение. Г. остается еще национальным, но для всех наций объявляется право на самоопределение, т. е. на отделение от прежнего государства и образование нового. В случае объединения пролетарских государств—оно принимает вид социалистического союза национальных республик. 
          Г. делятся на простые и сложные. Сложными Г. называются те или иные объединения Г. Буржуазная правовая теория и тут беспомощна. И по этому вопросу <cit><quote>«не имеется общепринятой теории союзного Г., и даже нет господствующ. взгляда»</quote><ref>(проф. Жилин).</ref></cit> Буржуазная теория, как всегда, искала исчерпывающего определения таким способом, что из всех известных ей исторических объединений Г. она пыталась извлечь абстрактную общую формулу. Это конечно ничего не дало, кроме самых общих слов, вроде наприм. определения проф. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Jellinek">Еллинека</name>: <cit><quote>«Под государственным объединением, в широком значении этого слова, следует понимать всякое, основанное на правовом титуле, длящееся отношение между двумя или несколькими Г.»</quote><ref>(<bibl><title>«Общее учение о Г.»</title>, стр. 506</bibl>).</ref></cit> Проф. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Jellinek">Еллинек</name>, считавшийся признанным авторитетом в этом вопросе, группирует все государственные объединения, какие только известны в истории и современности, на классы. Он оставляет в стороне всякие временные, договорные соглашения (как альянсы и т. д.), подробнее останавливается на разных длительных объединениях государственно-правового характера и различает: <list><item>1) основанную на международно-правовых отношениях зависимость одного Г. от другого (протекторат);</item><item>2) Г. сюзеренное и вассальное, остаток феодального государственного строя (Г. государств);</item><item>3) монархические соединения Г.: а) личную унию—непреднамеренное или случайное единство монарха (это <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Jellinek">Еллинек</name> считает мнимым объединением); б) реальную унию—преднамеренный, т. е. основанный на соглашении, длительный союз двух или нескольких Г., имеющих общего монарха; после распадения шведско-норвежской и австро-венгерской уний эта форма принадлежит истории;</item><item>4) союз Г. (<q>«<term xml:lang="de">Staatenbund</term>»</q>), <hi rend="italic">конфедерацию</hi> (см.), и </item><item>5) союзное Г. (<q>«<term xml:lang="de">Bundesstaat</term>»</q>), <hi rend="italic">федерацию</hi> (см.).</item></list> В сущности только различием между этими последними формами объединений занимаются как <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Jellinek">Еллинек</name>, так и все прочие ученые.
          Г. не вечно. Когда задачи, поставленные Советской властью, будут разрешены, пролетарское Г. постепенно сделается лишним, <cit><quote>«оно само отмирает»</quote><ref>(<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name>)</ref></cit> в противоположность буржуазному Г., которое <quote>«уничтожается пролетариатом в революции»</quote>.—В вопросе об отмене Г. коммунисты не одиноки. И анархисты требуют этой отмены. Но еще в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/First_International_(disambiguation)">1 Интернационале</name> шла борьба по данному вопросу <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркса</name> с анархистами (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Mikhail_Bakunin">Бакунин</name>). <cit><quote>«Мы,—пишет <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name>,—вовсе не расходимся с анархистами по вопросу об отмене государства как цели. Мы утверждаем, что для достижения этой цели необходимо временное использование орудий, средств, приемов государственной власти против эксплоататоров, как для уничтожения классов необходима временная диктатура угнетенного класса. Маркс выбирает самую резкую и самую ясную постановку вопроса против анархистов: свергая иго капиталистов, должны ли рабочие „сложить оружие" или использовать его против капиталистов, для того чтобы сломить их сопротивление? А систематическое использование оружия одним классом против другого класса — что это такое, как не преходящая форма Г.?»</quote><ref>(т. XIV, ч. 2, стр. 345, изд. 1921).</ref></cit></p></div><div type="bibliography"><list><head><hi rend="italic">Лит.</hi>:</head><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс Ф.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Origin_of_the_Family,_Private_Property_and_the_State">Происхождение семьи, частной собственности и государства</title>, 3 изд., <pubPlace>Харьков</pubPlace>, <date>1927</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс K.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Critique_of_the_Gotha_Program">Критика Готской программы</title>, <pubPlace>П.</pubPlace>, <date>1919</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Civil_War_in_France">Гражданская война во Франции в 1871 году</title>, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1926</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title key="http://dbpedia.org/resource/The_Eighteenth_Brumaire_of_Louis_Napoleon">Восемнадцатое брюмера Луи Бонапарта</title>, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>,<date>1926</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин В.И.</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/State_and_Revolution">Государство и революция</title>, Сочинения, т. XXI, 3 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1928</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Пролетарская революция и ренегат Каутский</title>, Собр. сочин., т. XV, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1925</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>О пролетарском государстве</title>, <pubPlace>Москва</pubPlace>, <date>1924</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/V._V._Adoratsky">Адоратский В.</name></author>, <title>О государстве</title>, <pubPlace>Москва</pubPlace>, <date>1923</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Гурвич Г.С.</author>, <title>Основы советской конституции</title>, 7 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Evgeny_Pashukanis">Пашуканис Е.Б.</name></author> и <author>Разумовский И.П.</author>, <title>Новейшие откровения Карла Каутского</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Челяпов Н.И.</author>, <title>Учение о государстве</title>, Лекции, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Pēteris_Stučka">Стучка П.</name></author>, <title>Учение о советском государстве и его конституции. СССР и РСФСР</title>, 6 изд., <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Рейхель М.О.</author>, <title>Союз Советских Социалистических Республик. Очерк конституционных взаимоотношений советских республик</title>, часть 1, <pubPlace>[Харьков]</pubPlace>, <date>1925</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Малицкий А.</author>, <title>Советское государственное право</title>, <pubPlace>Харьков</pubPlace>, <date>1926</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Гурвич Г.С.</author>, <title>Политический строй современных государств</title>: а) <title>Англия</title>, <pubPlace>М.-Л.</pubPlace>, <date>1927</date>; б) <title>Соединенные Штаты Америки</title>, <pubPlace>Москва—Ленинград</pubPlace>, <date>1928</date>; в) <title>Франция</title>, <pubPlace>Москва—Ленинград</pubPlace>, <date>1929</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Рейснер М.А.</author>, <title>Государство буржуазии и РСФСР</title>, <pubPlace>М.-П.</pubPlace>, <date>1923</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Ангаров А.</author>, <title>О понятии государства</title>, <title>«Советское государство и революция права»</title>, №1, <date>1930</date></bibl>.</item><item>Из буржуазной литературы: <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Moisey_Ostrogorsky">Острогорский М.</name></author>, <title>Демократия и политические партии</title>, т. I-II, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1927—1930</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Градовский А.</author>, <title>Государственное право важнейших европейских держав</title>, т. I, <pubPlace>СПБ</pubPlace>, <date>1886</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Woodrow_Wilson">Вильсон В.</name></author>, <title>Государственный строй Соедин. Штатов</title>, <pubPlace>СПБ</pubPlace>, <date>1909</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Дайси А.В.</author>, <title>Основы государственного права Англии</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1905</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Лоуэлль А.Л.</author>, <title>Государственный строй Англии</title>, т. I, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1915</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Léon_Duguit">Дюги Л.</name></author>, <title>Конституционное право</title>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1908</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Löning О.</author>, статья <title>Staat</title>, в <title>«Handwörterbuch der Staatswissenschaften»</title>, В. VII, <pubPlace>Jena</pubPlace>, <date>1926</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Jellinek">Jellinek G.</name></author>, <title>Allgemeine Staatslehre</title>, 3. Aufl., <pubPlace>Berlin</pubPlace>, <date>1922</date></bibl>;</item><item>его же, <title>Lehre von den Staatsverbindungen</title>, W., <date>1882</date>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ludwig_Gumplowicz">Gumplowicz L.</name></author>, <title>Rechtsstaat und Sozialismus</title>, <pubPlace>Innsbruck</pubPlace>, <date>1881</date></bibl>;</item><item><bibl>его же, <title>Die soziologische Staatsidee</title>, 2. Auflage, <pubPlace>Innsbruck</pubPlace>, <date>1899</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hans_Kelsen">Kelsen H.</name></author>, <title>Der soziologische und der juristische Staalsbegriff</title>, 2. Auflage, <pubPlace>Tübingen</pubPlace>, <date>1928</date></bibl>;</item><item><bibl>eго жe, <title>Das Problem der Souveränität und die Theorie des Völkerrechts</title>, 2. Aufl., <pubPlace>Tübingen</pubPlace>, <date>1928</date></bibl>;</item><item><bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Franz_Oppenheimer">Оppenheimer F.</name></author>, <title>Der Staat</title>, <pubPlace>Frankfurt a/M.</pubPlace>, <date>1923</date></bibl>;</item><item><bibl><author>Hauriоu M.</author>, <title>Principes du droit public</title>, 2 éd., <pubPlace>P.</pubPlace>, <date>1916</date></bibl>.</item></list></div><byline><hi rend="italic">П. Стучка.</hi></byline></div></body></text></TEI>