<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><term xml:id="TECHNOLOGY"><hi rend="bold">ТЕХНОЛОГИЯ</hi></term></head><div type="article"><p><gloss target="#TECHNOLOGY" rend="unmarked">(греч. <foreign xml:lang="grc">technē</foreign> - ремесло, искусство, <foreign xml:lang="grc">logos</foreign> - слово, учение), 1) производственный процесс, совокупность всех навыков и способов, относящихся к добыче, переработке и обработке всевозможных материалов; 2) наука, которая даёт описание производственных процессов, орудий производства, сырья, топлива и изучает свойства материалов</gloss>.
                    Так как сумма навыков и методов производства развивалась вместе с ним, являясь неотъемлемой частью производства, то Т. как наука стала возможной лишь на базе крупной пром-сти. До этого каждая отрасль производства эмпирически находила соответствующие ей технич. условия. <cit><quote>«Характерно, что до XVIII века отдельные ремёсла назывались <term xml:lang="en">mysteries</term> (<term xml:lang="fr">mystères</term>) тайнами, в глубину которых мог проникнуть только эмпирически и профессионально посвященный»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Capital,_Volume_I">Капитал, том I</title>, 8 изд., <date>1936</date>, стр. 404</bibl>).</ref></cit> Крупная пром-сть создала Т. как науку и сделала возможным сознательное применение естествознания в различных областях человеческой деятельности. Распространение машинного способа производства на все отрасли пром-сти вызвало и возникновение Т. как науки во всех отраслях. В настоящее время мы можем говорить о Т. металлов, дерева, волокнистых веществ, химической, горнообогатительной и др.
                    <hi rend="italic">1936</hi> (см.) - получение чёрных, цветных металлов и их сплавов; горячая их обработка: литейное производство, ковка, прессование, штамповка горячая, прокатка, термич. обработка; холодная обработка: холодная прокатка, волочение, калибровка, обработка металлов резанием (обточка, сверление, фрезерование, долбление, строжка, шлифовка). Т. дерева - производство всевозможных изделий из древесины—обточка, сверление, строжка и др.; Т. волокнистых веществ — переработка волокнистых растений (хлопок, лён, джут, конопля и др.) и животного сырья (шерсть, шёлк) для получения нитей и тканей. Химическая Т. включает процессы получения веществ путём химич. реакций. К химич. Т. относят: Т. минеральных веществ (производство азотной, серной, соляной и др. минеральных кислот и их солей), керамических изделий (плитки, фарфор, фаянс, стёкла), нек-рых строительных материалов (цемент, кирпич, огнеупорные изделия), минеральных красок и др.; Т. органических веществ — включает производство жиров, клея, парфюмерных изделий, кожи, органич. красок, пластич. масс, синтетич. каучука, лекарственных препаратов, переработку кости; Т. пирогенных производств—коксохимия, сухая перегонка дерева, переработка нефтяных продуктов, получение светильного, генераторного и др. горючих газов; Т. топлива и топливоиспользования изучает химич. и теплотворные свойства отдельных видов горючего—твёрдого, жидкого и газообразного; методы получения топлива—искусственного, синтетического—и наиболее рациональные способы eго использования для энергетич. целей или для дальнейшей химич. переработки; Т. питательных веществ—производство сахара, крахмала, патоки, виноделие, винокурение, пивоварение, производство искусственных минеральных вод, хлебопечение, консервное производство, маслобойное, переработка мяса, рыбы, молока; Т. воды—биологич. и химич. очистка сточных вод, подготовка воды питьевой и технической (для энергетич. агрегатов и химич. производств); Т. бумаги—производство целлюлозы, картона, писчей и технич. бумаги; Т. взрывчатых веществ—производство пороха, амонала, динамита, пироксилина и др. взрывчатых материалов, удушающих и отравляющих газов, военная химия; металлургия чёрных и цветных металлов (иногда включают в Т. металлов) — выплавка металлов из руд в доменных печах (чугун), отражательных (сталь, медь, никель), электропечах (сплавы, алюминий и др.), электролитических ваннах (цветные и редкие металлы).
            Т. горнообогатительная включает: ведение горных работ подземным и карьерным способами, проходку шахт и тоннелей (в частности, метрополитена); добычу полезных ископаемых: уголь, нефть, руды чёрных и цветных металлов, нерудных ископаемых (глины, кварц, известняк, доломит, магнезит и др.); обогащение—угля и руд, в частности селективное обогащение полиметаллич. руд, флотация, обжиг руд и нерудных ископаемых.
            Общая Т. занимается изучением важнейших процессов, общих многим производствам независимо от перерабатываемого материала: измельчение, фильтрование, выпаривание и т. д.
            По мере возникновения новых отраслей пром-сти возникает и Т. этих отраслей. Например, Т. получения искусственных красителей, искусственного каучука, искусственного бензина и т.д. По мере усовершенствования производства изменяется и содержание Т. как науки. Революционизирующее значение производства сказывается на Т., к-рая в свою очередь влияет на производство. Характерная особенность историч. развития Т.,—она всё более проникается не только смежными науками, но и науками, к-рые не так давно были для данной Т. весьма далеки. Например, современная Т. металлургич. производства немыслима без физич. химии, к-рая в свою очередь связана с термодинамикой и др. дисциплинами.
            По мере познания законов природы Т. данной области включает в свою орбиту Т. получения продуктов из отходов данного производства, охватывая, т.о., комплекс производств. Наблюдается своеобразный процесс развития Т.—с одной стороны, идёт специализация Т. за счёт всё более глубокого изучения, с другой стороны, идёт взаимное проникновение Т. различных отраслей. Т., являясь неотъемлемой частью производства, испытывает на себе противоречия между производительными силами и производственными отношениями. Многие гениальные открытия оставались неосуществимыми вследствие этих противоречий. Для капиталиста <cit><quote>«применение машины целесообразно лишь в пределах разности между стоимостью машины и стоимостью замещаемой ею рабочей силы»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Capital,_Volume_I">Капитал, том I</title>, 8 изд., <date>1936</date>, стр. 319</bibl>)</ref></cit>.
            Ярким примером уродования Т. являются изменения способов производства в периоды кризисов капиталистич. хозяйства. Здесь наблюдаются не только сокращение производства, но и искажение Т. (напр., доменные печи работают как газогенераторы и др.). Примером гармоничного развития технологии является социалистическое народное хозяйство.
            Крупное капиталистич. машинное производство, создав научные основы Т., отделило науку от рабочих. Создалась противоположность между умственным и физич. трудом. <cit><quote>«Этот процесс отделения начинается с простой кооперации... Он развивается далее в мануфактуре, низводящей рабочего до степени частичного рабочего. Он завершается в крупной промышленности, которая отделяет от рабочего науку как самостоятельную потенцию производства и заставляет её служить капиталу»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author>, <title key="http://dbpedia.org/resource/Capital,_Volume_I">Капитал, том I</title>, 8 изд., <date>1936</date>, стр. 293</bibl>).</ref></cit> При капитализме противоположность между умственным и физич. трудом носит антагонистич. характер, при социалистич. строе нет антагонизма, а при коммунизме полностью уничтожается эта противоположность, что создаёт огромные предпосылки для развития Т.</p></div></div></body></text></TEI>