<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head><term xml:id="THEORY"><hi rend="bold">ТЕОРИЯ</hi></term></head><div type="article"><p><gloss target="#THEORY" rend="unmarked">(греч.—<foreign xml:lang="grc">theoria</foreign>), учение, система руководящих идей той или иной отрасли знания, логическое обобщение, дающее единое научное объяснение обширной области закономерностей природы и общества</gloss>. Таковы, напр., в математике—Т. множеств, Т. вероятностей; в физике—электронная Т., Т. относительности, квантовая Т.; в биологии — эволюционная Т., или теория <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Charles_Darwin">Дарвина</name>; в общественных науках—Т. исторического материализма, Т. прибавочной стоимости; в философии—Т. познания. Всякая подлинно научная Т. основывается на опыте, верно отражает действительность и служит надёжным руководством для действия. Наивысшим теоретич. обобщением всей совокупности человеческого знания является Т. марксизма-ленинизма.
                    Теоретич. мышление возникло из потребностей и запросов самой жизни, из опыта, из практики, развиваясь и совершенствуясь вместе с развитием общественной практики и условий материальной жизни общества. Астрономия, например, возникла из практич. потребности определять времена года и из нужд навигации, механика развилась в связи с расцветом ремесел, возникновением крупных построек, потребностями военного дела, математика—из необходимости измерять землю, определять вместимость сосудов, исчислять время и т. д. <ref>(см. <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Соч.</title>, т. XIV, стр. 39 и 438-439</bibl>)</ref>. Логика и её категории также возникают из практики общественного человека. <cit><quote>«Практическая деятельность человека миллиарды раз должна была приводить сознание человека к повторению разных логических фигур, дабы эти фигуры могли получить значение аксиом»</quote><ref>(<bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name></author>, <title>Философские тетради</title>, <date>1938</date>, стр. 183—184</bibl>).</ref></cit>
                Человеческая практика, общественная деятельность людей, всё более возрастая и усложняясь, углубляет и расширяет теоретич. мышление. В процессе общественной практики Т. дополняются и уточняются, а устаревшие и ложные Т. отбрасываются и заменяются новыми. Т. не только вырастают из практич. потребностей, но и проверяются на практике. В отличие от домарксовского созерцательного материализма, к-рый не умел понять и оценить теоретическое значение практич. деятельности, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name> учил, что <cit><quote>«на практике должен человек доказать истинность, т.е. действительность и силу, посюсторонность своего мышления. Спор о действительности или недействительности мышления, изолированного от практики, есть чисто схоластический вопрос»</quote><ref>(см. <bibl><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name></author> и <author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Friedrich_Engels">Энгельс</name></author>, <title>Соч.</title>, т. IV, стр. 589</bibl>)</ref></cit>. Общественная практика является критерием (мерилом) истины, достоверным свидетельством объективного отражения познанием внешнего мира. В процессе экспериментальной проверки, историч. опыта, социальной практики испытывается истинность Т.: гипотезы либо превращаются в научные законы, либо отвергаются как неосновательные. <cit><quote>«Данные науки,—говорит <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name>, —всегда проверялись практикой, опытом. Наука, порвавшая связи с практикой, с опытом,—какая же это наука. Если бы наука была такой, какой её изображают некоторые наши консервативные товарищи, то она давно погибла бы для человечества. Наука потому и называется наукой, что она не признаёт фетишей, не боится поднять руку на отживающее, старое и чутко прислушивается к голосу опыта, практики»</quote><ref target="#STALINLENINISM11">(Сталин, Вопросы ленинизма, 11 изд., стр. 502).</ref></cit><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name>, развивая марксистское учение, неоднократно подчёркивают неразрывную связь Т. и практики, необходимость соединения познания и практич. деятельности. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> дал классическое определение единства и взаимообусловленности Т. и практики: <cit><quote>«теория становится беспредметной, если она не связывается с революционной практикой, точно так же, как и практика становится слепой, если она не освещает себе дорогу революционной теорией»</quote><ref target="#STALINLENINISM11">(Сталин, там же, стр. 14)</ref></cit>.
                Марксизм-ленинизм, выяснив возникновение Т. из практики и решающее значение практики в развитии и проверке Т., отмечает также огромное значение Т. в практич. жизни и деятельности людей. <q>«Беззаботность»</q> насчет Т. глубоко чужда марксистско-ленинскому мировоззрению. <cit><quote>«Стремление практики отмахнуться от теории противоречит,—по словам <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталинa</name>,—всему духу ленинизма и чревато большими опасностями для дела»</quote><ref target="#STALINLENINISM11">(там же, стр. 13).</ref></cit> Т., если она является подлинно научной Т., оказывает плодотворное влияние на все стороны практич. деятельности. Это влияние не всегда обнаруживается немедленно и непосредственно, но в конечном счете оно неизбежно проявляется: даже самые отвлеченные Т., через ряд посредствующих звеньев, дают со временем свои практич. результаты, часто неожиданные для самих теоретиков. 
                    Марксизм всегда выступал против разрыва теории и практики, составляющего по выражению <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name>, <cit><quote>«самую отвратительную черту старого буржуазного общества»</quote><ref>(<bibl><title>Соч.</title>, т. ХХV, стр. 386</bibl>)</ref></cit>. Разрыв этот может проявляться в двух формах: либо в пренебрежении практикой, в измышлении спекулятивных, оторванных от жизни Т., либо в умалении Т., в узколобом делячестве и беспринципности. Первая из этих форм составляет характерную ограниченность национальной традиции немецкой идеалистич. философии и наиболее яркое выражение получила в философии <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant"><hi rend="italic">Кантa</hi></name> (см.). Другой вид разрыва Т. и практики – пренебрежение Т. и сведение ее к непосредственному обслуживанию текущих практич. потребностей – известен в форме вульгарного эмпиризма и в форме прагматизма. Эмпиризм, довольствующийся собиранием и описанием фактич. данных (ботанических, зоологических  или исторических) и избегающий теоретич. обобщений, пагубен для науки и замедляет ее рост. <hi rend="italic">Прагматизм</hi> (см.) отрицает Т. как познание объективной истины и заменяет принцип: <q>«познание истины полезно»</q> правилом: <q>«истинно то, что полезно»</q>. Этот взгляд принижает Т. и губителен для науки, широко открывая двери софистике и субъективному произволу.
                    Единство Т. и практики – важнейшая историч. традиция прогрессивной русской общественной мысли, постоянно выступавшей против отрыва Т. от практики. <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Mikhail_Lomonosov">Ломоносов</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Radishchev">Радищев</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Vissarion_Belinsky">Белинский</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Alexander_Herzen">Герцен</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Nikolai_Chernyshevsky">Чернышевский</name> дали на разных ступенях развития общественной мысли в <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Russian_Empire">России</name> яркие образцы единения новаторской теоретич. мысли и творческой практич. деятельности. В деятельности классиков русской философии обоснование и защита материалистич. мировоззрения неразрывно связаны с революционно-демократич. борьбой.
                Особенно велико значение тесного единства Т. и практики в общественной жизни и политич. деятельности. Единство революционной Т. и практич. борьбы пролетариата за преобразование общества – один из важнейших устоев марксистско-ленинского мировоззрения. <cit><quote>«Tеория есть опыт рабочего движения всех стран, взятый в его общем виде»</quote><ref target="#STALINLENINISM11">, определяет <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> революционную Т. (см. Сталин, Вопросы ленинизма, 11 изд., стр. 14).</ref></cit><cit><quote>«Марксистско-ленинская теория, - читаем мы в Кратком курсе Истории ВКП(б), - есть наука о развитии общества, наука о рабочем движении, наука о пролетарской революции, наука о строительстве коммунистического общества»</quote><ref target="#SHORTCOURSE">(стр. 339).</ref></cit>
                Вырастая из опыта революционного рабочего движения, марксистско-ленинская Т. <cit><quote>«не стоит и не может стоять на одном месте, - она развивается и совершенствуется»</quote><ref target="#SHORTCOURSE">[История ВКП(б), Краткий курс, 1945, стр. 339]</ref></cit>, обогащаясь в своем развитии новым опытом, новыми знаниями. Из неразрывной связи марксистско-ленинской Т. с опытом революц. борьбы следует несовместимость марксизма c мертвым догматизмом. <cit><quote>«Марксистско-ленинская теория есть не догма, а руководство к действию»</quote><ref target="#SHORTCOURSE">, учат <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Karl_Marx">Маркс</name>, <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> (см. там же, стр. 340).</ref></cit> Овладеть марксистско-ленинской Т. – значит не только освоить, изучить ее и уметь применять, но и <cit><quote>«уметь обогащать эту теорию новым опытом революционного движения, уметь обогащать ее новыми положениями и выводами, уметь развивать ее и двигать вперед»</quote><ref target="#SHORTCOURSE">(там же)</ref></cit>. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> и <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name> – величайшие гении творческого марксизма, обогатившие марксистскую Т. на основе нового опыта революционной борьбы в новых историч. условиях эпохи империализма и пролетарских революций, эпохи построения социализма в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name> и защиты его завоеваний.
                Ни одна политич. партия не придает Т. такого большого значения, как коммунистическая партия. Высоко оценивать историю учит вся история <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/All-Union_Communist_Party_(Bolsheviks)">ВКП(б)</name>: <cit><quote>«История партии учит, … что партия рабочего класса не может выполнить роли организатора и руководителя пролетарской революции, если она не овладела передовой теорией рабочего движения, если она не овладела марксистско-ленинской теорией»</quote><ref target="#SHORTCOURSE">[История ВКП(б), Краткий курс, 1945, стр. 339]</ref></cit>. <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин</name> неоднократно повторял, то <quote>«роль передового борца может выполнить только партия, руководимая передовой теорией»</quote>, <cit><quote>«без революционной теории не может быть и революционного движения»</quote><ref target="#LENIN4">(см. Соч., т. IV, стр. 380)</ref></cit>.
                    В чем состоит великое значение, в чем сила революционной Т.? <cit><quote>«Сила марксистко-ленинской теории состоит в том, что она дает партии возможность ориентироваться в обстановке, понять внутреннюю связь окружающих событий, предвидеть ход событий и распознать не только то, как и куда развиваются события в настоящем, но и то, как и куда они должны развиваться в будущем.
                        Только партия, овладевшая марксистско-ленинской теорией, может двигаться вперед уверенно и вести рабочий класс вперед.
                        И, наоборот, партия, не овладевшая марксистско-ленинской теорией, вынуждена бродить ощупью, теряет уверенность в своих действиях, неспособна вести вперед рабочий класс»</quote><ref target="#SHORTCOURSE">[История ВКП(б), Краткий курс, 1945, стр. 339].</ref></cit>
            Враги рабочего класса приложили немало усилий для того, чтобы лишить партию пролетариата революционной Т., выхолостить из неё живую революционную душу, извратить и опошлить марксизм. Непреклонная защита революционного марксизма, непримиримая борьба против его врагов и фальсификаторов—одно из условий великих историч. побед большевистской партии. Партия большевиков не могла бы ни победить в октябре 1917, ни отстоять завоеваний Октября, ни построить на одной шестой части земного шара могучую социалистическую державу, если бы её передовые кадры не овладели теорией марксизма и не сделали её для себя руководством к действию.
            После смерти <name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленинa</name><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин</name>, в совершенстве владея методом материалистич. диалектики, развивает марксистско-ленинскую Т., двигая её вперёд и обогащая новым опытом в новых условиях борьбы. Развиваемая <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталиным</name> марксистско-ленинская Т. даёт партии <quote>«силу ориентировки, ясность перспективы, уверенность в работе, веру в победу нашего дела»</quote>, без которых нельзя было бы ни построить социализм, ни победоносно отстоять его завоевания.</p></div><div type="bibliography"><list><head><hi rend="italic">Лит.</hi>:</head><item><bibl><author><name type="person" key=" http://dbpedia.org/resource/Vladimir_Lenin">Ленин В.И.</name></author>, <title>Соч.</title>, 3 изд.,
                  т. I (<title>«Что такое <q>"друзья народа"</q> и как они воюют против социал-демократов?»</title>), <ref xml:id="LENIN4">т. IV</ref> (<title key="http://dbpedia.org/resource/What_Is_to_Be_Done?">«Что делать?»</title>), 
                т. ХIII (<title key="http://dbpedia.org/resource/Materialism_and_Empirio-criticism">«Материализм и эмпириокритицизм»</title>)
              </bibl>;
            </item><item><bibl xml:id="STALINLENINISM11"><author><name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Joseph_Stalin">Сталин И.В.</name></author>,
                  <title>Вопросы ленинизма</title>, 11 изд., <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1945</date></bibl><note>[см. <title>«Об основах ленинизма»</title>, <title>«К вопросам аграрной политики в <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Soviet_Union">СССР</name>»</title>, <title>«Отчетный доклад на XVIII съезде партии о работе <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Central_Committee_of_the_Communist_Party_of_the_Soviet_Union">ЦК ВКП(б)</name>»</title>,
                  <title>«О диалектическом и историческом материализме»</title>]</note>;
            </item><item><bibl>его же, <title>Анархизм или социализм?</title>, <title>Соч.</title>, т. I, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1946</date></bibl>;
            </item><item><bibl>его же, <title>Речь на приеме в Кремле работников высшей школы 17 мая 1938 г.</title>, [<pubPlace>М.</pubPlace>],
                <date>1938</date></bibl>;</item><item><bibl xml:id="SHORTCOURSE"><title>История Всесоюзной Коммунистической партии (большевиков). Краткий курс</title>, под ред. <editor>Комиссии
                    <name type="institution" key="http://dbpedia.org/resource/Central_Committee_of_the_Communist_Party_of_the_Soviet_Union">ЦК
                  ВКП(б)</name></editor>, <pubPlace>М.</pubPlace>, <date>1945</date></bibl>.</item></list></div></div></body></text></TEI>