<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="ideology">カンネンロン </head><head type="alt">觀念論</head><head type="alt"><seg type="furigana">くわんねんろん</seg></head><head type="alt">Idealism </head><div type="article"><p>哲學術語。原語のIdealism は形而上學的意味、倫理 的意味、認識論的意味を有するが、その形而上學的意味においては唯心論、倫理的意味にお
                        いては理想主義、その認識論的意味においては觀念論といふ。觀念論のうちにも種々なる意味、種々なる形態があつて、一括的定義は
                        困難であるが、大體、存在が認識を可能ならしめると解する實在論に對して、認識が存在を可能ならしめると解する立場といふことが
                        出来よう。その認識の意味如何によつて種々なる種類の觀念論が生ずる。カント(Kant)に至るまでの觀念論の型は、カントの觀念論の分類に
                        よつて大體包括される。彼によれば觀念論は先驗的觀念論と質料的觀念論とに分たれる。前者は彼自身の立場で、後者に對して形式的
                        觀念論とも呼ばれる。質料的觀念論とは外界の存在を疑はしきものとするか、またはこれを虚偽、假象なりと否認する說をいふ。前の
                        場合にはこれを蓋然的または懐疑的觀念論、後の場合にはこれを獨斷的觀念論といふ。バークレ(Berkeley)の如く客觀を感覺の結合(存在卽被知
                        覺）とし、從つて個人的主觀に依存すると考へるものはかかる獨斷的質料的觀念論である。この場合個人的主觀の知覺乃至感覺が存在を
                        可能ならしめるときへられてゐる。かかる立場は認識の客觀性を基礎づけることが出來ない。それ故また夢幻的觀念論と稱せられること
                        もある。カントに於ては認識の形式の主觀性を說くが、その形式の先天的超個人的なるを說いて認識の普遍妥當性を基礎づけんとする。
                        卽ち彼に於ては先驗的統覺が存在を可能ならしめてゐるのである。バークレは個人主觀的觀念論、カントは超個人主觀的觀念論である。
                        カントはまた認識の質料の主觀性を說かないから經驗的實在論でもある。フィヒテ(Fichte)、シュ
                        リング(Schelling)、へーゲル(Hegel)等に於ては觀念論が形而上學的に展閉し唯心論となつてゐる。フィヒテ、
                        シェリングは各自己の立場を觀念的實在論と呼んだ。觀念的なるものを同時に實在的なりとする意味に於てである。カントの觀念論を
                        發展せしめた新カント學派の觀念論は、價値論的觀念論と科學的觀念論とに分たれる。前者には西南ドイツ學派の人々が屬し後者には
                        マールブルク(Marburg)學派の人々が屬する。前者は更 に主親的觀念論と客觀的觀念論とに分たれる。
                        主觀的價値論的觀念論にはヴィンデルバント(Windelband)、リッカート(Rickert)などが屬する。リッカートによる
                        とその認識論的立場は、認識の究竟基礎を現實的ならざるもの、妥當する價値の世界に求むる限り、觀念論的であり、與へられたる意
                        識內容を越えて、現實者の基礎を超越的理念に求むる限り、先驗的であるといふ。然し意識一般を强調する限りに於てやはり主觀的觀念
                        論であるといひ得る。客觀的價値論的觀念論にはラスク(Lask)、バウフ(Bauch)等が屬する。ラスクに於ては意味を離れた存在が否定され、且つその
                        意味は如何なる主觀からも獨立なる妥當性をもつものとせられる限り客觀的觀念論といひ得る。科學的觀念論は科學殊に數學的自然科
                        學を純粹思惟により基礎づけんとする立場でコへン(Cohen)、ナトルプ(Natorp)等がこれに屬する。コヘンに
                        よれば科學的觀念論は折衷主義に對立するもので、眞の實在論と對立するものではない。而して科學的觀念論は意識から出發する心理
                        主義とは異なり純粹認識から出發して數學的自然科學を基礎づけるといふ。これらの新カント學派に對立する現象學派に於ても觀念論
                        的立場を採るものがある。現象學的觀念論にはフッセル(Husserl)、ハイデッガー(Heidegger)等が屬する。フッ
                        セルは一切の超越的存在を意識の意味賦與によつてのみ存立するものとなす限りに於て觀念論であり、純粹意識をあらゆる認識問題の
                        解決の源とする限りに於て先驗的觀念論である。フッセルの主知主義的であるのに反してハイデッガーは中心を生存 Dasein に置き、
                        ー切の存在論の基礎を生存の分析論に置いた。彼によれば、存在が存在者によつては決して説明され得ず、それが如何なる存在者に對し
                        ても常に旣に先驗的なるものであるといふ主張の意味に觀念論を解するならば、哲學の唯一可能なる立場は觀念論であるといふ。</p></div><byline>(鬼頭)</byline></div></body></text></TEI>