<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="nature">シゼン</head><head type="alt">自然</head><head type="alt">Nature</head><div type="article"><p>この語は非常に多義であつて現在使用せられてゐる意味を次の如くに分つことが出來る。
                        <list><item>（一）文化乃至人爲的なるものに對する意味で、人間の力で生ぜしめられたものでないもの、自ら生じたものの意。</item><item>（二）心、精神などに對し、外的經驗によつて與へられたる客體の總體の意。</item><item>（三）自然的觀方に於て與へられる客體の總體の意。</item><item>（四）物自體に對し現象の統一的全體の意。</item><item>（五）自由の領域に對し、因果法則的なるものの領域の意。</item><item>（六）物の内面的本性の意。</item><item>（七）一切の有限者の總體、卽ち世界の意等。    </item></list>
                        その本來の語義は人または物の固有の性或は本質をいひ、ギリシャでは火、水、地、風、或はアトムを自然phusisと呼んだ。然るにその本質または實體といふ意味から、かかる本質の持つと考へられてゐた生命の原理または「生産力」をも意味するに至り、新プラトン學派はこれを形體界に生命を與へる物質的原理と見た。他方に於てまた、この語は物の固有の不變的なる本性の意から「人爲」に對し「非人爲」を意味するやうになつた。後には自然は更にありのままといふ語義からして人間理想の加はらないもの、卽ち理想主義に對して自然主義といふ場合の自然、更に文化または理性に對する自然の意となつた。更に同じやうな意味で、中世に於ては神の特別の恩寵または啓示に對して我々が本性に具有する理知の意に用ひる。自然の光、自然宗敎等の用法はこの意味である。これらの種々なる用法から更に純物質的なるものの總體を自然といふやうになつた。さてギリシャ哲學に於てはデモクリトスやエピクロス學派の如くアトム論的に自然を解するもの、アリストテレスの如く目的論的に解するものなどがあるが、中世哲學に至ると自然は神に造られしもの、神に依存せるものと考へ、自然を低く見るに至つた。然るに近世ルネッサンスに至るや自然を讃美する思想勃興し、自然哲學研究はついで自然科學的自然研究に移行した。デカルト、スピノーザ、ライプニッツに於ても自然は重要な哲學的考察の對象をなしてゐた。殊にスピノーザの如きは神卽自然と說くに至つた。カントに於ては自然は經驗の對象たり得る限りの一切の物の總轄であり、規則による現象多様の統一と解せられてゐる。自然の世界は因果律の支配する世界であり、自由の支配する叡智界と對立する。しかしカントは同時に自然の中に合目的性を認め、自然目的論を說いた。フィヒテは自然を自我により定立されたる非我であり、道徳發現の手段に他ならぬと解した。シェリングは自然を以て理性より生じて自己の目的を充たさんとする大たる體系であるとなし、自然と精神とを一貫して說明せんとした。彼によれば自然は可見の精神であり、精神は不可見の自然である。ヘーゲルに於ては絶對的精神の辨證法的自己展開に於ける一段階である、自然は理念の他であることであり、その自己を外部に置くことである。その特色は、對自的なるもの、消極的なるものであることである。現代に於ても自然と歷史、自然と精神、自然と文化などといふ合言葉の下に自然は哲學の重要課題となつてゐる。</p></div><byline>（鬼頭）</byline></div></body></text></TEI>