<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="science">シゼンカガク </head><head type="alt">自然科學</head><head type="alt">しぜんくわがく </head><head type="alt">Natural science</head><div type="article"><div><p>自然を研究の對象となし、一定の方法によつ て、その間に客觀的に且つ普遍的に成立する ところの關係を見出し、これに論理的基礎を
                            與へて一つの理論體系を形づくり、これを自 然の一つの認識となさうとする目的を有する 科學を名づけて自然科學といふ。一般の科學
                            の中でそれが如何なる特質(方法)を有する か、また他の科學といかなる意味で對立する か、更にいかにして起り、發達分化し來つた
                            かに就いては、科學の項參照。</p></div><div><head rend="bracketed">〔分類〕</head><p>自然科學の諸分科は先づ對象の種類 によつて區別されるのが當然である。大別す れば無生物的物質に關するもの，生物を取扱
                            ふもの、及び心理に關するものの三つとなる。 物質のうち生物體を構成する有機物質は古代 に於ては無機物質と異なつたものとして考へ
                            られてゐたが、それ等が化學的に分析される に及び、兩者は共通の元素から成ることが知 られ、今日では多くの有機物は主として炭素
                            の複雜な化合物であることも明かになり、た だこれ等を取扱ふ特殊の部門として有機化學 の名が存してゐるに過ぎない。そしてこれ等
                            を單なる物質として取扱ふ限りに於て、生活 現象を營んでゐる生物と阪別されるのである。 また心理現象は精神現象の一つであることか
                            ら見て、以前には心理學は他の法理學、經濟 學、政治學、美學、宗敎學の如きものと共に 精神科學として分類されてゐたが、これ等の
                            精神現象の多くが或る目的觀、または價値觀 の下に現はれるのに反して、種々の心理狀態 が生理的變化と必然的に結びつくことを考へ
                            るならば、少なくともこれ等の間の關係を闡 明するものとしてヴント(Wundt)によつて生理的心理 學と名づけられた如きものは、自然科學に屬
                            せしめばならないこと當然である。またヴン トは自然科學を分つて現象論的、組織論的、 發生論的の三種としたが、これ等は寧ろ自然
                            科學の各分科に於て發展の過程的階段として 現はれる傾向であると見做さねばならない。 卽ち組織論的といふのは對象を組織的に排列
                            しその特性を記述しようとするものであり、 對象の種類の極めて複雜多様なる部門にあつ ては、先づこの方法を採らねばならない。初期
                            の化學及び動植物學の如きはこれに屬する。 次に現象論的といふのは現象の間に成立する 必然的關係卽ち古來因果關係と稱せられてゐ
                            るものを見出して、これによつて現象を說明 しようとするものを意味するのであつて、所 謂説明料學として前の記述科學に對立せしめ
                            られる物理學の如きがこれに屬する。併し記 述學派(その項を見よ)と稱せられる人々に よつて論ぜられた如く、物理學の法則等は實
                            は說明を目的とするのではなく、等しく事實 の記述に外ならないのであり、また記述科學 として認められてゐた動植物學にも進化論の
                            如き理論的說明が現はれてその面目を一新す るに至つたことなどを考へるならば、これ等 の自然科學諸分科は最初は箇性記述に始まる
                            としても、やがてその發展に伴って理論の方 向に進まねばならないこと確かであり、物理 學の如きものでは筒性記述の階段を多く必要
                            としないために直ちに理論の階段に立ってゐ ると見做されねばならない。化學もまたこの 方向に進んで旣に現在では物理學の理論によ
                            つて全く包容されようとしてゐる。最後に發
                            <!-- 
            <table>
            自然科學　物理科學　實驗物理學　理論物理學
            (力學　音響學　熱學　光學　電磁氣學）
            實驗化學　理論化學または物理化學
            (無機化學　有機化學）
            鑛物學　理論結晶學
            分子、原子、電子論（量子論）物質元　素生成論
            天文學　（天體力學　天體物理學）　宇宙發達論
            地文學　（大氣理論、近く及び内部構造論）　地球發達論
            (氣象學　海洋學　地震學　地質學）
            岩石學　化石學　地形地理學
            生物化學　動物学　植物学　人體生理學　解剖學　　
            理論生理學　細胞論
            實驗遺傳學　遺傳論　進化論
            心理科學　實驗心理學　生理學的心理學　心理發生論　社會心理發生論
            （一般心理　犯罪心理學　變態心理學　心靈化學　人種民族心理學　社會心理學）
            </table> -->
                            生論的といふのは對象の生成發達の過程を研 究しようとする目的をもつものであつて、こ れがためには先づ現在の狀態を觀察し、理論
                            的に過去の過程を推測するといふ方法によら ねばならない。従つて嚴格にいへば一般的理 論の應用に屬するのであるが、特殊の對象に
                            關してはこれが獨立の研究範圍として見做さ れることがある。地質學の一部として地球の 生成發達が論ぜられる場合の如きこれである。
                            以上の見地から自然科學の分類を示せば、凡 そ前表の如くなる。</p></div><div><head rend="bracketed">〔方法〕</head><p>自然科學は自然に關する種々の經驗 を整序統一するものであるから、すべて經驗 的知識を基礎として成立する。從って先づ觀
                            察及び實驗を行つて出來る限り多くの確實な 經驗を獲得しなければならない。しかしこの 場合に我々は自然を知るがために感覺を以て
                            するより外はないのであるが、感覺そのもの を分析すれば、そこには主觀的要素と客觀的 要素とを含み、前者は自然的對象に關係なく
                            却つて我々自身の心理狀態に依存する。それ 故自然科學の基礎とすべき經驗に於ては出來 るだけかやうな主觀的要素を取除き、これを
                            純粹に客觀的ならしめることが必要である。 これがために觀察及び實驗に於ては常に適當 の方法が講ぜられなければならない。卽ち複
                            雑な感覺によることを避けて、漸次簡單な形 體に關する視覺的判斷の如きものに歸著せし めるやうにする。この目的に應ずるためには、
                            一方で對象の性質狀態に關する槪念を分析し て、出來る限りはこれを數量的に取扱ひ得る ものとする。何故なら、簡單な數量の决定は
                            最も客觀的に且つ普遍的に行ふことが出来る からである。觀察または實驗によるかやうな 數量の決定を名づけて測定といふ。これ等の
                            數量によつていひ表はされた種々の概念の間 には、通常何等かの函數的關係が見出される。 これが古來因果關係として自然の現象に對し
                            假定されたところのものに外ならない。尤も 因果關係といふ言葉のなかには單にかやうな 函數的關係以外に何等か具體的な作用因とか、
                            それの働き方とかを意味するものを含む如く に見えるけれども、少なくとも數量的に還元 された概念の間には我々が自然科學に於て求
                            めるものはその函數的關係以外に存しないこ と、マッハ(Mach)の論じたところである。數量的槪 念のみを取扱ふものを名づけて精密自然科學
                            といふ。物理學の如きはその最も代表的のも のであるが、その他の部門に於ても複雑な槪 念が漸次分析せられてゆくに従つて數量的に
                            還元せられつつあるは明かである。これ等の 槪念間の數量的乃至性質的關係を名づけて法 則(または定律)といふ。法則はいかなる場
                            合にも普遍的に成立つと考へられる。法則を 見出すためには、これによつていひ表はされ た箇々の場合に於ける觀測から、その一般的
                            なる關係を歸納するのである。しかし精密に いへぱ觀測は通常箇々に不連續的になされる のであるから、これから連續的な關係を得る
                            ためには單なる歸納ではなくて、一般化なる 手續を必要とするのである。或る場合には法 則は單に實驗的觀測による關係を直接に表は
                            すのでなく、何等かの推論によつてこれから 導き出された關係をいひ表はすこともある。 例へばニュートン(Newton)の萬有引力の法則の如きは、
                            觀測から得られたケプレル(Kepler)の惑星に關する三 法則を數學的に歸結し得るやうな根本的關係 を表はしたものであつて、數學的推論によら
                            ねばこれに到達することは出来ない。これは 自然科率の理論の出現の有様を例示してゐる。 ケプレルの法則は惑星に於ける事實のみをい
                            ひ表はしてゐるのであるが、より一般的に天 體間にニュートンの引力の法則が行はれると 假定するならぱ、前者は理論的に必然に結果
                            するのである。卽ち理論は常に觀測された事 實的關係よりもより一般的な假定の下に於て それが必然的に歸結されることを示すものと
                            して自然科學に導き入れられるのである。こ の場合に理論の前提となるベき假定が多數の 事實をその歸給として含めば含むほど、理論
                            は益々重大となる。また理論の前提としての 假定はそれの歸結がなほ十分に事實によつて 立證せられない場合に、屢々假說と呼ばれる。
                            種々の假說が自然科學に導き入れられること は、これをして益々理論的ならしめる限りに 於て甚だ望ましい事柄である。併しながら自
                            然科學はどこまでも經驗的事實を記述するこ とを目的とすることを忘れてはならない。そ の理論と雖も、事實に卽する多くの法則を論
                            理的に關係づけてこれ等の整序を圖らんがた めに必要とせられるのであつて、従つてその 前提としての假說は終局に於て同じく事實を
                            いひ表はすものと見做さねばならない。それ 故に到底經驗の及び難い範圍に逸脱する如き 假說は嚴に避けねばならない。それは我々の
                            自然科學的認識を超えたものであり、これに 自然科學上の價値を歸するわけにはゆかない からである。勿論假說的概念のうちには、そ
                            れが直接に經驗に上らないでも、經驗的なる ものと間接に連結し得る限りに於ては一つの 記號として許容することの差支へないものも
                            ある。これ等は全く經驗から離れたそれ等と 區別しなければならない。理論が進んで或る 對象に關する現象の全體を包括するに至るな
                            らば、我々はここに一つの世界形像なるもの を構成すると考へることが出來る。物質理論 に於て分子、原子及び電子の理論が發展し、
                            物質の呈する物理的竝に化學的現象の全體を これによつて解することができたとしたなら ば、我々は物質に關する世界形像を構成し得
                            たのである。生物に關する世界形像をもまた 同様にして得られるのであらう。しかし我々 はかやうな理論的發展によつて得られる世界
                            形像が果して一義的に結果するか否かは豫め 論斷することはできない。この點に於ては實 證論者と理想論者と恐らく意見を異にするの
                            であり、後者が世界形像の唯一性を信ずるに 反して、前者は必ずしもこれに同じない。し かしいづれにしても自然科學の方法が最後に
                            於て或る理論的體系の構成に終るべきことは 確かである。</p></div><div><head rend="bracketed">〔自然科學的認識〕</head><p>自然科學によつて構成せ られた世界形像は我々の腦裡に自然を摸寫し たものであるといふ摸寫論は屢々行はれた。
                            併し摸寫された自然の背後に存するとする自 然の實體なるものは一つの假定に過ぎない。 しかも我々はいかる方法を以てしてもこれ
                            を知ることは出来ない。我々の知り得る唯一 の自然は卽ち我々の腦裡に現はれたそれでな ければならない。この意味で我々は自然科學
                            的に追究せられた自然の形像そのものに於て 始めて實在を歸することは當然でなけれぱな らない。そして自然科學的世界形像が客觀的
                            普遍的なる限りに於てこれは實在の客觀的認 識であるといはねばならない。この見解は實 際自然科學上に於て種々の理論が試みられる
                            場合に考慮せられねばならないのであつて、 卽ち理論は単なる事實の模寫に終ることなく 常に實在認識に到達すべきものとして形作ら
                            れねばならないのである。模寫若しくは模型 的理論は更に發展すべきものへの一つの豫備 的階段に過ぎない。また模寫の方法は幾通り
                            も可能として考へられるけれども、それが實 在認識に進むに當つてなほ同様であるか否か は問題である。また自然科學的認識が一つの
                            實在認議である點に於て、それが眞であると いふ意味が成立する。併しながらかやうな實 在認識や眞は、自然科學が絶えず發展の段階
                            にある限り、どんな窮極に於て達せられるも のであるかは豫想せられないばかりでなく、 我々は實際に於て遂にこれを捕捉することが
                            できないといはねばならない。併しこの理由 で再び自然科學が實在認識をも眞をも興へな いとするのは早計である。絶對的の眞は求め
                            られないとしても、自然科學の各々の階段に 於てはそれぞれ或る限界內に於て實在認識を 示し、眞を語つてゐるのである。自然科學の
                            法則はそれの發展と共に屢々變改せられるの は事實であるが、これは常に近似性の限界が 進められるためであつて、以前の法則がその
                            常時に認められた近似性の限界以内に於て成 立つことは、後になつても變らない。卽ちそ れはこの限界內に於てやはり眞であつて、決
                            して僞とすべきではない(理論の場合には、 その前提としての假說のなかに屢々實在以外 の要素が含まれてゐるために、これが根柢か
                            ら變更されることがあるが、それは上述の眞 の意味と必ずしも矛盾しない)。</p></div></div><byline>(石原)</byline></div></body></text></TEI>