<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="city">トシ </head><head type="alt">都市 </head><head type="alt">Urban community </head><div type="article"><div><p>都會ともいふ。人類の共同生活體を都會的urbanなものと非都會的、農村的ruralなものとに科學的に區別することは學界に於ける最も至難の
                            事業の一つとせられ、今日に於ても未だに定說がない。都會的共同體卽ち都市の槪念は時と所とによつて多種多様であり、或はこれを
                            歷史的、分析的に定義せんとし、或はこれを組織的、綜合的に把握せんとしてゐる。例へば中世都市の槪念として最も普通に考へられ
                            てゐるのは、防禦の設備を有する多數人民の居住所、卽ち城塞を以て圍まれ、若しくは壘堤、塹壕を繞らせる居住所である。しかしな
                            がら、かくの如き特徴を現代都市に於て見出すことは不可能であり、その限りに於てこの點に都會性の本質を求めるわけにはゆかない。
                            また行政機關もしくは都市的特權を以て都會的特徴を代表せしめんとする法律的定義も行はれてゐるが、中世のみならず現代に於ても
                            都市といひ得ざる共同體のうちにこの種の機關乃至特權をもつものの尠なくない點から見ても、同樣に普遍性を缺除してゐる。ゾンバ
                            ルトは經濟的觀點から、郁市とはその生活支持に於て外部の農業的勞働の生產物に依屬する人々の大なる定住所であると述べてゐる。
                            然るに古代のみならず現代の大都市に於てもその内部に農業的勞働の行はれる場合もあるのであるから、特殊的都市槪念としてはとに
                            かく、その一般的槪念としては意味をなさぬ。かくの如く何等か單一の特徴を抽象して都會性を代表せしめんとする企てはいづれも不成
                            功に終つてゐるので、若干の特徴を結合することによつて所謂複合定義を試みようとする企てが起つた。たとへばピランは都市と農村
                            とを區別する標準を都市の門、その敎會、その人口の稠密度に求め、ゲデスは人ロ、勞働、土地の三要素に、フォン・ベローは中世都市
                            の特徴を城郭と市場との兩者に求めた。しかしながらこれ等の複合定義は旣に述べた單純定義の單なる組合せにすぎない以上、單純定
                            義の各ゝに加へられたと同樣の批評を前に屈服せねばならぬ。最近サローキンもまた都市の複合的定義を提唱してゐるが、彼は從來の
                            複合的定義のもつ缺點が、諸多の單一的特徴を無造作に、機械的に結合してゐるために僅に混迷を齎らすのみで、科學的には無價値と
                            なると考へ、科學的な複合定義を作成するには諸多の特徴が現實に於て因果的に結合してゐなければならぬとのべてゐる。かくてサロー
                            キンは職業、環境、共同體の大小、人ロ密度、人口の異質性と同質性、社會分化竝に社會成層、移動性、相互作用體系等相互に因果
                            的聯關を有する八箇の特徴を選んで都鄙辨別の規準とした。同樣の立場から米田庄太郎博士も都市の一般的槪念を決定するにあたり、
                            形態的方面に於てはその居住所の面積に對して比較的人口多く且つ濃密であるといふこと、機能的方面に於ては非農業的であるといふこ
                            とを以て標準とし、「都市とは人口の比較的に多く、且つ濃密にして、しかして非農業的なる居住所である」と定義してゐる。しかし
                            ながら、都會的特徴として採用せられた諸多の因果的聯關をもつ事實のうちで、結局形態方面が機能的方面を規定すると見て、とくに
                            共同體を構成する人口の量に科學的定義の規準を求めたのはウォルター・ウィルコックスである。もつとも、人類共同體を都會的なも
                            のと農村的なるものとに區別する標準を人口に求める方法は行政上現實に行はれてゐるが、ウィルコックスはかくの如き人口規準說に新
                            たな學的意を認めて從來の都市、農村の如き二分法を拒け、アドナ・ウェーバーと同樣、村、町、都市の三分法を提唱する。卽ち彼は
                            都會と農村との根本的な差異を農業と非農業的職業群との對照に求め、しかしてかくの如き機能的差異の生ずる境界線は特定の形態的
                            事實卽ちそれ以下では農業が殆ど唯一の職業であり、それ以上では農業が重要でないか若しくは全然農業を缺除してゐるところの入ロ
                            密度であるとする。農業が殆ど唯一の職業であると推定せられる共同體を彼は村とし、その人口密度は、大體に於て一平方哩につき一
                            〇〇以下である。町の人口の密度は、一平方哩につき一〇〇乃至一〇〇〇であり、ここでは農業と非農業的職業とが共在するが、それ
                            は農業の重要性が漸次減退してその極限に達するまでの地域全部を含む。都市は人口密度が一平方哩に一〇〇〇以上であつて、事實上
                            農業の在存しない地域全部を含むのである。勿論、都市の形態的方面に著目してなされたこの形態學的定義は現代のアメリカ都市の區
                            分を目的としてゐるだけに、その數的標準は或は普遍的妥當性を缺くであらうけれども、現實に用ひられてゐる統計的定義に新たなる
                            學的意義を見出した功績はこれを無視するわけにはゆかない。 </p><byline>(米林)</byline></div><div><head type="bracketed">〔發生〕</head><p>『古代都市』の著者クーランジュは 都市の發生を宗敎起原說で說き、神を祀りそ
                            の神祠を中心として都市が發生したといふ。これに反しエーリングは軍事起原說で「陣營は都市の母なり」(ダヴィット・ヒューム)の
                            見解を有してゐる。少なくとも封建時代には都市は全く軍事的圑體の定住生活によつて起つた。 <list><item>(一)城下都市 例を我國にとると西
                                    曆一二世紀の末まで日本で都市とみなすべきはただ京都だけで、當時の京都は後のどの時代の京都よりも廣大であつた。後に封建時代
                                    に大小名は敵軍に對抗して己が領地を守るため軍事上要害の地に「城」を設け、その周圍、卽ち城下に從臣を居住させたため、附近の農
                                    村からはこの消費中心地に人口が集中して來た。鎌倉幕府以前には士農の別なく、地方の豪族は同時に百姓の頭領で兵農同一であつた
                                    のが、鎌倉慕府の時に戰爭を職とする侍と農を事とする百姓とが殆ど完全な分業となり、この兵農分離が都市の發達を促した。殊に周
                                    圍の農民はその領主から年貢賦役を輕減せられる等の特權が與へられたので、益ゝ人ロが城下に集中した。なほ武士の必需品、殊に武
                                    器の製造から始まつて各種の工業が起り、それが城主の保護を受ける結果，堪能な手工業者は有カな城主の周圍に集まつた。卽ち城主
                                    の權力が强いほど多くの人口が集中出來た。而も我國の都市は支那及びヨーロッパの都市と異なり、外敵に對して明確な限界卽ち城壁
                                    をとりめぐらす必要がなかつたので、外國のそれよりも住民も多く區域も廣大で、今日の都市の大多數はかうして起つた。從つてこれ
                                    等の都市を城下町と呼ぶ。</item><item>(二)經濟都巿城下でなく商業地から起つた都市がある。我國では足利時代すでに農村より起つて商業を
                                    營む都市になつたのが少なくない。堺、兵庫、山口、小田原及び大阪はこれである。中でも堺はその先驅でもありまた代表的なものであ
                                    る。</item></list>(三)宗敎都市(門前町)神社佛閣を中心として發達する都市をいふ。我國では武神としての八幡宮の信仰が中世武家時代以後
                            盛んになり、先づ山城の八幡町やその他諸國の八幡といふ名の町には必ず大きな八幡宮があり、その門前は立派な町となつた。奈良縣
                            の初瀬や三輪の龍田、愛知縣の豊川、關東では、香取、鹿島、大山、日光、筑波、成田、妙義、關西では宇治山田、粉川、琴平、嚴島、
                            大宰府、宇佐などは特にその地に巡禮する人のために繁昌してゐる町である。香川縣の觀音寺や善通寺、和歌山縣の御坊などは、地名
                            の示す通り大寺の所在地であり、熊本縣の宮地宇佐なども同樣である。門前町の發達は、發生的には巡禮者や參詣人相手といふやうな
                            簡單な原因ばかりでなかつた。中世の大社大寺には甚だ廣い境內が付與されてあり、境内といつても今日の境内のやうな營造物の構内
                            ではなく、むしろ直轄社領寺領でその一部は敎堂や坊舍として勿論利用されたが、ある部分は貸附けて社寺の收入とした。ために田畑
                            を作らせる農夫には屋敷地をも與へねばならない。この門前百姓は農作の傍常に商賣する機會を得るが、場合によつては始めから農民
                            を招致せずに町家を開いて市を立てさせ、專門の商工を呼寄せる社寺もあつた。かうして社寺中心の町が成立する。今日の奈良市の如
                            きは全くかうした原因による都市で、全部が與福寺と東大寺との門前町である。</p></div><div><head type="bracketed">〔發達〕</head><p>十九世紀の初めまで人口百萬を超える
                            所謂百萬都市Millionstadtは世界にもその例が甚だ乏しかつたが、いまではそれが二十有餘に上る。これ等の都市の地理的位置をみる
                            と、いづれも原料の生產地に近く動力や勞働力の供給の豊富な所、または交通運輸の要衝、販賣取引の便利の多い地點である。しかも發
                            達急激で大部分は十九世紀以後、換言すれば產業革命以後人口の增加した所である。ニューヨークも十九世紀の始めまでは人口六萬內
                            外の小都會、ロンドンの歷史は二千年を算ふるに拘はらず、人口の五分の四は十九世紀になつてから增加したものである。またパリは
                            一八〇〇年から見ると人ロが五倍に膨張し、ベルリンも十七世紀半には入口八千に過ぎなかつた。今日人口七十萬のシカゴの如きは十
                            九世紀の初めは一軒の人家とてもなかつた。近代的商工業の發達がかく急激な大都市の發達を促したので、產業發達の急速な國ほど都
                            市の發達も急激であつた。故に都市の急激發達は植民地に於て殊に甚しい。その最も著しい例は北アメリカ合衆國である。卽ち十九世
                            紀の始めまで人ロ八千以上の都市は僅に六箇で、その人口合計二十一萬餘、これを當時の全米人口に比較すれば、百分の四にしか當つ
                            てゐないが、その後百二十年の今日では人口八千以上の都會殆ど一千に近く、全米入口の過半數は都市生活をしてゐる。オーストラリ
                            ヤなども人口二十萬以上の都市六箇で全人口の約四五％を占むるほど人口が都市に集中してゐる。次に主なる國の都市人ロ (人口二千
                            人以上の都市)をみるに(一九二九)ドイツでは全ドイツ人口の七〇％に當り、イングランド＝ウェールスでは七九％、ベルギーが七
                            八％、スウィスは六一％、フランスでは五四％、デンマークでは四三％、日本では二二％に當る。</p></div><div><head type="bracketed">〔形態〕</head><p>市街路が直交して將棋盤式Schach-
                            brettförmigに規則正しいのと、都市の中心から數多の街路が放射線狀Strahlenformigに走つてゐるのとに二大別される。前者に屬する
                            のは支那古代の首都及びその影響を受けた我が平城京、平安京がその例で、ドイツではマンハイムが標式的であり、アメリカの都市は
                            みなこれに屬し、街衢整然として幾何學的統一を保つてゐる。後者はドイツのカールスルーエを以て代表され，都市の中央にある宮殿
                            を出發點として、市街全部がその影響を受けて宮殿本位の設計であるから、官僚的都市計畫の市街と呼ばるべきものである。しかし兩
                            者とも缺點があり、近代では兩形式併用の都市形態が各國に採用されてゐる。卽ちオーストラリヤ聯邦の首都キャンべラの如きはその
                            代表的一例である。</p></div><div><head type="bracketed">〔都心〕</head><p>Civic centre 都市の核心となるべき場所。ギリシャ入建設の都市は都心を丘陵に置き、都市はその麓につくられた。これを學
                            んだローマ人の建設した都市もまた丘陵中心につくられ、國都ローマは七つの丘をめぐつて建設された。今日イタリーに山上都心の多
                            いのもかうした關係からである。中世以後では都市の中心廣場に市場を開設し、この經濟的中心が都心となり、遂には政治的中心まで
                            もそこに集中された。</p><byline>(佐々木)</byline></div><div><p><hi rend="bold">トジ</hi>刀自(一)婦入の通稱。後には轉 じて年老いたる女子のことをいふ。(二)中
                            世に於ては禁中御廚子所や御膳宿、或は內侍所に奉仕する女房にもこの名稱を用ふ。さて前者(一)はその名の起因詳かでないが、『日
                            本書記』允恭天皇二年二月已酉條に、雞鬪國造が皇后の忍坂大中姫を指して「壓乞戶母(いてとじ)其
                            蘭一莖焉(壓乞此云(二)異提(一)、戶母此云覩(二)自(一))」といつたと書かれてゐるのを初見とし、 この時
                            皇后は未だ御生家にあらせられた御時のこと
                            であるから、若年の女子をも刀自の名稱で呼んだことは明かである。また『日本靈異記』狐爲妻(レ)令生子(レレ)緣第二條に「彼大之子、毎向家(二)
                            室(一)、而期剋睚眥皥吠(中略)家室二合、伊戸乃止之｣と見え、これに對して『倭訓栞』は「日本紀に壓乞戶母などいへるは、稱人(レ)の辭也、戶母
                            は戶主(じ)の意也、靈異記には家室をいへのとじとよめり」といふも、必ずしも戶主の意とのみ解するのは前揭の『書記』の事實より見て
                                當を得たものとはいへない。また『萬葉集』(卷四相聞)大伴坂上郎女の贈れる歌に「吾(わが)兒乃刀自(このとじ)」と、また<hi rend="red">同書卷六雜歌石上乙麿卿</hi>の歌に「妣(はは)刀自(とじ)」などと見えてゐるから、上
                            代に於ては老若共に刀自と婦人を稱したものであつたらう。然るに『倭名類聚抄』に「負俗作刀自（中略）今按俗人謂老(二)女爲負(一レ)字從貝也、
                            今訛以貝(レ)爲自(レ)歟今按和名刀自」と見えてゐるから、源順が『倭名抄』を著はした時代には旣に老女を刀自と稱する習慣となつてゐたものと考
                            へられる。次に後者(二)は、禁中に於ける刀自には御廚子所、御膳宿などの御用を勤める者があつて、『禁祕御抄』には「刀事御膳宿(おものやど)、
                            臺戶各別也、衣唐袴也、結中(レ)、但近代只衣結(レ)中著唐(二)衣(一)、是一向御膳役者也」と、また『侍中群要』に「御廚子戶別當、御持僧御乳母等
                            戯物、只上刀自取之(レ)持參」などと見え、枕 草子』にも「臺盤所のとじといふもののともなりける」、『紫式部日記』にも「おものや
                            どりの刀自をよびいれたるに」などと害かれてゐる。その他『榮華物詰』の藤壺、若枝の 卷などに散見してゐる。而して以上の刀自は
                            采女の中雜用に當るものを稱したものであつたといふ。次に內侍所にも刀自があつて、『女房官品』に「とじ、これも侍の娘などまゐる。
                            とじは内侍所のまもりなり」と、また『光臺一覧』には「内侍所御守の女中は、內侍所の刀自と申七八入も有之候、塔之壇數之下行事
                            官縫殿頭が一族の女中なり(中略)其行事官が伯叔母姪抔、無夫(レ)者此刀自を勤ること也」と見え、未嫁の婦人にして內侍所の御守りを
                            する婦人を稱した。しかし『看聞御記』慶永三十二年八月二十三日條に「內侍所刀自、三 條と云物彼官人也、彼刀自が夫洞院諸大夫重
                            季」などと見えるのは例外といふベきものであつたらう。その他、禁中の例に傚つて攝政家や武家に於ても刀自の名が見え、近代に至
                            つては下卑の職なる後世の御末などといひ女房と稱しがたいものをも稱したといふ。</p></div></div><byline>(土居)</byline></div></body></text></TEI>