<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="education">ガクシュ—</head><head type="alt">學習</head><head type="alt"><seg type="furigana">がくしふ</seg></head><head type="alt">Learning</head><div type="article"><div><head type="bracketed">〔狭義の學習と廣義の學習〕</head><p>多くの精神現象の名稱はそれ が有意的意識的に行はれる場合に先づ適用せ られ、後に段々さうでない場合にも廣く適用
                            せられる。また狭義には、ある規準的活動を なし得るやうにならうとする意識的努力であ る。早く正確に答を出せるやうにならうとし
                            て計算を學び、先生のやうに上手にならうと して唱歌を學び、正しく思ひ出せるやうに本 を學ぶ(覺える)等である。但しこの語はも
                            つと廣義に用ひられることが多い。卽ち第三 者(本人でも第三者の見方)から見て、ある 者がその心身の活動によつてある規準的活動
                            をなし得るやうになつたり、またはそれに近 づいた時、そのものは學んだといふ。我々が 學ぶつもりがなかつたのにいつの間にか學ん
                            だとか覺えたとかいふ場合がそれである。動 物の學習などは大部分これに屬する。この語 はなほ別の點で廣狹ニ義に用ひられる。この
                            場合は狹義の方が普通の用例である。卽ち普 通の意味では經驗(精神的または精神生理的 活動)が素質または傾性に大小永續的な變化
                            を生じ、その結果として規準的活動に到達ま たは接近し得る場合である。ところがさうで ない場合がある。例へば單細胞動物に同様な
                            刺戟を反復して與へると、始め反應しなかつ たものが、後に反應するやうになつたり、始 め反應してゐたのに後に反應しなくなつたり、
                            或は始め甲の仕方で反應し、次には乙、その つぎには丙の反應をするといふ風に、逐次反 應の仕方を變へたりする。刺戟または反應に
                            よつてその狀態ゼンニングスの所謂生理狀態 Physiological stateが變化し、そのために同じ
                            刺戟に對して異なる反應をするやうになつた と見なければならない。これは學習の出發點 または萌芽であり廣い意味では學習といへな
                            いこともないが、普通は學習といはない。か かる單細胞動物は同樣な有害刺戟の反復また は持續に對して甲乙丙丁の反應をなし、丁で
                            これから免かれて後、暫くして再び同様な有 害刺戟に接すると、また甲乙丙丁の反應を續 發するが、さうでなしにその後は前に有效で
                            あつた丁を以て反應する傾を生すれば、初め て學んだといへる(蚯蚓などには旣にその傾 向が確められてゐる)。我々に於ける感官的
                            順應、氣乘りWarming up等も同じ意味で普 通學習とはいはれない。その外、精神的意味 でない純生理的または物的變化と目せられる
                            場合には，普通學習といふ語は用ひられない。</p></div><div><head type="bracketed">〔分類〕</head><p>學習は色々に分類せられる。第一に 規準的活動を本人なり(狭義の場合)、第三 者なり(銜義の場合)がどう解するかによつ
                            て、學習は色々に分類せられたり、色々の名 稱で呼ばれたりする。 <list><item>(一)「まねる」とし ての學習「まなぶ」は「まねぶ」、卽ち眞 似ることであると屢々いはれる。それは規準
                                    的活動が一般社會によつて、またはある他の 人によって與へられた場合である。幼兒が言 語を學ぶ、お行偽を學ぶ等はそれであり、小
                                    學生の學習は多くこれに屬する。しかしこれ は學習の一面一種に過ぎない。學習が眞似に 止まり、敎へることが廣似させることに止ま
                                    るならば、學習及び教育によつて世の進歩は 見られない。 </item><item>(二)「諳記」または「覺える こと」としての學習英語のLearningは屢々 この意味に用ひられる。これは經驗したもの
                                    の忠實正確な再生を規準とする學習である。 これは同時に上記の「まねる」ことであるこ ともあり、またさうでないこともある。狭義
                                    の學ぶ、覺える、諳記または記錄は意識的に 將來の想起、再生を目指して見聞またはその 他の絰驗をすることである。學生の所謂諳記、
                                    學科の勉强は、この意味の學習である。廣義 では、本人が意識的に再生を目指さなくとも、 第三者が再生と關係づけて、學ぶ，または覺
                                    えると呼ぶ。例へば我々は諳記の意阖なしに ただ興味に驅られて小說を讀み、講談を聞き， 名所見物をする。これは狭義の諳記または學
                                    習ではないが、見聞した所を想起し得るとこ ろからこれを廣義で「覺える」「學ぶ」とい ふことが出来る。我々はかういふ意味で毎日
                                    新聞から色々のことを學び、覺える。 </item><item>(三) 順應としての學習在來の遣ロで直ちに處理 することの出来ない境地に新しく逢著する時、
                                    動物は所謂試誤法的にこれに處することを學 ぶ。例へば戶が掛金で閉ざされてゐて通れな いとすると、犬は戶の色々の部分に跳びっぃ
                                    たり、諸方の隙間に頭を入れて見たりする。 その うちにある活動が成功を齎したとする。 例へば掛金の部分へ跳著いたことにより、掛
                                    金がはづれて戶が開き外へ出られたとする。 次にまた同じ場合に接した時には、前よりも 一層多く掛金の近くに飛びつき、一層早く成
                                    功する。かかることを反很經驗すると、遂に は直ちに掛金に向つて試行するやうになる。 我々もこれと同樣な試誤法を行ふことが稀で
                                    ないが、我々はその外に謂はぱ內的試驗法と もいふべき推理作用を行つて順應の仕方を學 ぶ。卽ち甲の仕方を考へて見、それが結局駄
                                    目であると、乙の方法を考へて見る。これも 駄目らしいとなると、丙の方法を考へる。こ れが有望らしいときまると、初めてこれを實
                                    行して見る。そしてそれで成功すれば、その 後同樣な場合に處するには直ちにこの丙を以 てする。試誤法によるにしろ，推理作用によ
                                    るにしろ、順應過程としての學習は、同時に 眞似であることもあり、さうでないこともあ る。またいつも一面に覺える。記憶するとい
                                    ふ働を含んでゐるが、併しそれ自身同時に暗 記、殊に覺えにくいものの諳記であることも あり、さうてないこともある。</item><item>(四)上達と しての學習この學習もこれを上達過程と見 ることが出來る。上達の目標は、眞似る意味
                                    の學習のやうに他から舆へられた一定の規準 であることもあり、また益々正確にとか益々 早くとかいふ風に、ただある方向に進むこと
                                    であることもある。次に述べる練習と名づけ られるものは、上達過程として見た學習の一 種である。第二にその過程、卽ちいま述べた
                                    上達過程から學習の種類別けをすることが出 來る。その一は練習と呼ばれるものである。 練習效果は一擧にして完成しないで反復によ
                                    つて段々舉けられるものであつて、これを意 識的に目指す活動を狹義の練習作業といふ。 廣義では、第三者がかかる效果に關係づけて
                                    任意の活動練習作業と呼ぶ。始めに述べた 學習の廣狹ニ義に應ずるものである。練習は 属 類似の作業を行ふことにより、ある作業
                                    が輕易になることと定義せられ、練習の始め も終も作業は同様なものであつて、ただそれ が早くなつたり正確になつたり、或は輕易に
                                    なつたりするに過ぎないやうに考へる人が多 いが、さうではない。例へば、タイプライタ
                                    ー(typewriter)の學習に就いて見ても、作業の外観及びそ の結果は終始同種で、ただ早さや正確度の差
                                    があるに過ぎないやうであるが、その實際の 過程を見ると、参加する箇々の活動に異動が ある。例へば、始めは鍵盤上の文字を探すこ
                                    とが必要であつたが、後には探すといふ作用 は不要になり、全くなくなる。また熟練した ものは、今打つてゐるところよりもずつと先
                                    の原稿の部分を見てゐて、暖昧な言句をよく 見たり、文章の連絡を考へたりしてゐる。そ れが大いに能率を高めるのであるが、初學者
                                    にはさういふ働は出来ない。次に作業の構造 が違つてくる。始めは一字一宇を打つ小單位 的活動の連續であつたものが、後には單語、
                                    最後には一句一文章全體に對して一聯の反應 を行ふといふ風に、益々大單位的活動になる。 タイプライターに經驗のない人は、語學の學
                                    習についても考へて見られたい。練習に於て も諸種の反復はある。第一に一層早く打たう とか、一層正確にしようとかいふ目的(狭義
                                    の練習の場合)、またはこれに代つて上達に導 く一定の傾向(廣義の場合)が、絕えず働か なければならぬ。かかる傾向はあらゆる學習
                                    に必要であつて、これに應じて箇々の活動と、 活動構造との合目的な推移が行はれるのであ る。第二には、ある活動、卽ちタイプライタ
                                    ーの場合でいへば、指の運動そのものの如き は反復せられる。そして、それは練習と共に 幾分早く、または輕易になるてあらう。しか
                                    しそれは練習による非常な上達に對しては僅 な貢歉をなすに過ぎない。第三に、参加する 箇々の活動の異動、及び全活動構造の變化は、
                                    練習に於ては一擧にして完成しないで、反復 的に徐々に行はれる。練習過程のこの洞察に よつてそれに二種あることが判る。
                                </item></list> (一)主 として上記の第二，卽ち参加活動そのものの 迅速正確または輕易になることによる上達。
                            (二)主として上記の第三、卽ち參加活動及 び活動構造の變化(總括して活動構造の推移 といつてもよい)による上達がこれである。
                            前者は打叩實驗に於て、一本の指の運動が練 習と共に早くなるやうな簡單な作業に見られ、 後者は、上記のタイプライターの練習のやう
                            な複雑な作業に見られる。仔細に見ると、前 者にも後者の趣があり、後者にも前者が含ま れるが、大體かく 二大別することが出来る。
                            後者の方が高級な學習であり、一層顯著な上 逹を現はす。但しそれは旣存の活動構造の强 さと、その變容の方向とに關係する。下等動
                            物は生得的本能的な强い活動構造をもつ為、 これを徹底的に變化することがむづかしく、 ただその方向に幾分の變化を與へ得るに過ぎ
                            ない。例へば、ベーテ(Bethe)はザリガニが暗所にひ そむ傾向を矯正しようとし、暗所に來る度に 明所に追返したが、これを幾度反復してもそ
                            の效果を見なかつたので、彼はかかる動物に 學習能力を否定した。しかるにヤーキス(Yerkes)は濕 地に向ふ緩かな坂が途中で二つに分岐し、一
                            方をとれば濕地に達せられ、他方をとれば袋 道に行詰るやうな裝置を作り、同種のザリガ ニ實驗したが、反複學習せしめると正路を
                            とるやうになることを見た。學習の方向が生 得的に規定せられた發達の方向に一致すると きには、效果が容易に現はれる。幼兒の歩行
                            の練習、鳥の飛ぶことを學ぶ如きはそれであ つて、練習をさせなくても發育と共に歩き、 また飛ぶやうになることが證明せられてゐる。
                            練習は歩行または飛行そのことに對してはた だ促進的影響を與へるに過ぎない。我々に於 ても、生得傾向やその發達方向に準じた學習
                            が、容易にその效果を示すことはいふまでも ないが、下等動物と比べて、我々の生得傾向 及びそのシステム(system)、その發達の方向は漠然と
                            して、後天的加工を俟つてゐる。從つて學習 により著しい變容を來すことが出来る。次に 練習と呼ばれるものよりも一層高級な上達過
                            程がある。練習の(二)は構造の一定方向へ の變容を主にするものであるが、その變容が 一層急激に行はれるものである。これに二通
                            りある。(三)知覺的洞察による學習、(四) 觀念的洞察による學習である。前者は、知覺 構造の有意義的變容による學習といつてもよ
                            い。動物が、Aなる場合に面し、Aなる知覺 印象を生じ、甲乙丙等の反應をなし、丙反應 で成功したとする。かかることを反復經驗を
                            ると、Aなる場合に對しては直ちに丙反應を するやうになる。昔の聯想心理學的解釋によ ると、それは、Aと丙反應との間に、または、A
                            と丙の記憶と丙反應との間に聯合が出来るせ いである。そして聯合の出来る理由として反 復のせい(反復の法則)、他の反應が不快感
                            を與へたり快感を與へないに反し、その反應 が快感を與へるため(效果の法則)、成功を 齎す反應がいつも最後に來り、印象が新たな
                            ため(最新性の法則)等が舉げられる。この 考へ方に於ては、Aなる場面に對してはいつ もAなる知覺が起ることが假定せられ、問題
                            は同じものの連結の補强または作爲になる。 しかし近時の研究は、客観的に同じA場面に 對しても知覺はいつもAではなく，異なつて
                            來ることを明かにした。前に舉げた犬が掛金 のかかつた戶を開く場合でも、戶は同じ戶で も、その知覺は同じでない。後には始めの頃
                            と違ひ、掛金またはその附近が犬の知覺界に 特別の意義をもつやうになると見なければな らぬ。卽ち知覺構造の變容があり、これに應
                            じて、活動の仕方が變つて來るのである。我 我自身について見ても、知覺は所謂洞察的な ものであることを知る。道を行く際、我々は
                            人や自動車を巧に避けて通るが、それは普通 知覺的に指導せられてをり、考へると却つて まごつく。目的手段的な關係を我々は知覺す
                            る。目的、手段、その關係が概念的に把握せ られるのは思考によるが、その前提または基 礎は旣に知覺にある。知覺はかく洞察的であ
                            り、そして經驗によつて洞察的にその構造を 變容する。動物でも比較的高等なものになる と、知覺構造のこの變化により、急に氣づき、
                            急激に學び得ることをケーラー(Köhler)やヤーキスが 實驗的に證明した。(四)の學習は、過去の 接驗を想起し、觀念的に遣口を發見し，學得
                            して行くもので、その最も顯著な形は推理的 學習である。練習的上達とは著しい對比をな し、理窟が判れば一躍して同種の問題の解決
                            が可能になる。動物はまだ(四)の學習に堪 へない。類人猿の如きすら僅にその萠芽を示 すに止まる。最後に、從來の學習論は聯合を
                            基礎にしたが、近頃のそれは上記のやうに構 造、組織を基礎にする。單に時空間的に接近 して經驗することそのことでなく、それが一
                            體の構造に纒り易い限りに於て、學習に效果 があり、類似はそのアスペクト(aspect)について、經 驗が構造化せられる限りに於て效力がある。
                            單なる反復、一體の構造を作らない反復は、 學習に效果がないことが盆々證明せられ、構 成の補强または變容に貢献する限りに於て效
                            果があることが認められるのである。</p></div></div><byline>(增田)</byline></div></body></text></TEI>