<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><pb n="367"/><div type="entry"><head xml:id="fragezeichen">コクグンセイド</head><head type="alt">國郡制度</head><div type="article"><p>
            大化の改新によつて設定せられた我が地方制度。唐の郡縣の制に倣ひ、全國の土地人民を收めて悉く公地公民となし、
            それを國(くに)に分ち、國を更に郡(こはり)に分ち、國にも中央政府より一定の任期を有する國司を派遣してとれを統治せしめ、
            郡には地方の豪族を郡司に任じて、これを子孫に世襲せしめる制であつた。その唐制に於て、「郡」に相當すべき上級の行政區劃を、
            我國にてはク二（國）と稱し、その下にある行政區劃のコホリに「郡」の字を當てたことは、上古以來の我が地方區劃の名稱を蹈襲したためであつた。
            我が太古に於ては、各地に豪族が私地私民を領有して、キミ（君）と稱し、その所領の地域をクニと呼んだ。
            而して漢人そのクニに當てるに「國」の字を以てした。漢書に「樂浪海中倭人あり、百餘國に分る」などあるものこれである。
            然るにこれ等の多くの國は漸次我が天皇の國家に併合せられ、その君は天皇に對して御奴(ミヤツコ)卽ち臣隸となり、クニノミヤツコ（國造）
            と呼ばれるに至り、これに對して我が天皇を、大君(おほきみ)、またはスベラギ（統る君の義）と呼び奉る。かくて天皇(すべらぎ)
            の國家たる大日本一帝國の中に、更に多くの下級なる國が二重に存在することとなつたが、なほそれ以外に、縣(あがた)主(ぬし)、
            稻置(いなぎ)、或は君(きみ)、別(わけ)などと呼ばれて地方豪族の所領もあり、別に皇室直隸の屯倉(みやけ)、或は皇族所領の御子代(みこしろ)、
            御名代(みなしろ)或は臣、連など中央政府に屬する豪族の所領があつて、互に交錯してゐた。かくて更にその上に、朝廷任命の國司があつた。
            國司これをミコトモチといふ。天皇の命(みこと)を捧持するの義である。國司の初見はすでに仁徳天皇の朝にあるが、蓋し當初は特に必要な地方にこれを置き、
            漸次一般に及んだものであらう。聖徳太子の十七條憲法に、地方官吏の收斂を戒めて、「國司國造百姓に斂する勿れ」とある。また太宰、
            國司等の任に赴く記事も屢ゝ『日本紀』に見えてゐる。太宰はオホミコトモチで、國司の大なるもの。後に筑紫に遣ったものを太宰府といふ。
            蓋し今の總督府の如きものであつた。これ等國司の管する國の範圍は勿論國造の國とは違つて、恐らく幾つかの國造、縣主の所領、
            その他屯倉以下の地を兼ね合せて設けられた特殊の行政區劃であつたものと察せられる。國造の國數は明かでない。無論時代に依て異動があつたものであらう。
            『國造本紀』には百四十四とあるが、これは恐らく文武天皇の御代に調査せられた『國造記』を本としたもので、當時國造の家を傳へたものの數であらう。
            『北史』に我國の事情を記して、當時軍尼百二十とある。これは我が推古天皇の御代の事を記したものらしく、その所謂寧尼がクニであることは疑ない。
            而してその軍尼たるや、支那に於ける刺史の如きものであるとあつて、中央政府より赴任したものであつたらしく、この記事を信ずるならば、
            當時國司の數は百二十人であつたことになる。大化の改新に際して、悉く従來の私地私民を收公し、これを國に分ち、更に國を郡に分つた。
            その國は恐らく改新前の國司所管の地方を基とし、その名稱をもそのまま蹈襲したものと思はれる。併しそれも一時に全國に施したのではなく、
            まづ以て新政を従來皇室に直隸した倭(やまと)の六縣に試み、また東方八道に國司を派遣して、これを地方に實施したのであつた。ここに東方八道とは、
            後にいふ八國で、足柄、碓氷以東の諸國である。蓋し當時未だ國といふ名稱が定まらなかつたものと解せられる。斯くてその經驗によつて、
            漸次これを全國に施したものの如く、その國數は、大寶以後はほぼこれを尋ねることが出來るが、その以前のものは殆ど知るの史料がない。
            但し『北史』の記事により、大化以前百二十國あつたものとすれば、改新後もほぼそれに近い數のものであつたであらう。持統天皇八年五月、
            『金光明經』一百部を諸國に送置し、當國の官物を布施としてこれを？讀せしむとある。これ蓋し後の國分寺の權興なるべきもので、
            ここに百部とはその大數に就いて呼んだものと思はれるが、若しこれを實數としたならば、當時國數一百に及んでゐたものといはねばならぬ。
            而もその後漸次整理が加へられて、大寶二年には六十國三島を數へたもののやうである。三島は壹岐、對馬、多褹島(たねがしま)で、
            當時に特に國の名稱を興へないのであつた。従來の普通の說では、大寶の國數五十八國三島といつてゐたが、それは石城(いはき)、石背(いはせ)の二國を以て、
            『續日本紀』の記事に従ひ、養老二年の分置と解したためで、この二國は大寶當時すでに存在した證據があるから、これを加へたものである。
            その後の廢置沿革はほぼこれを知ることが出來る。
            
            和銅五年越後より出羽を分置（六十一國三島）。
            和銅六年丹波より丹後を、備前より美作を、日向より大隅を分置（六十四國三島）。
            
            靈龜二年河内を割いて和泉監(げん)を置く。監は離宮所在地方を管する特別行政區である。大和より芳野監を分つたのもとの頃（六十四國二監三島）。
            養老二年越前より能登を、上總より安房を分置（六十六國二監三島）。養老五年信濃より諏訪を分置（六十七國二監三島）。
            
            養老五年より神龜元年の間に石城、石背二國を陸奧に併す（六十五國二監三島）。
            天平三年諏訪を信濃に併す（六十四國二監三島）。
            天平十二年和泉監を河内に併す。芳野監を大和に併せたのもこの頃か（六十四國三島）
            天平十三年安房を上總に、能登を越中に併す（六十二國三島）。
            天平十五年佐渡を越後に併す（六十一國三島）。
            天平勝寶四年佐渡を復す（六十二國三島）。
            天平寶字元年和泉、安房、能登を復す（六十五國三島）。
            <pb n="368"/>
            弘仁十四年越前より加賀を分置（六十六國三島）。
            天長元年多褹島を大隅に併す（六十六國二烏）。
            
            爾後變更なく、ただ壹岐、對馬の二島を國と稱し、六十八國を以て明治維新に及ぶ。維新後陸奧を磐城、岩代、陸前、陵中、陸奧に、出羽を羽前、
            羽後に分ち、更に北海道十一國と、琉球とを加へて、通計八十五國となつた。併しそれはやがて府縣制が布かれて、殆ど行政區劃上の意義を失つた。
            國には國司があり、四年の任期を以て派遣される。國司には守(かみ)、介(すけ)、掾(じよう)、目(さかん)の四等官があり、その下に史生がある。
            また國學の博士、醫師、國分寺の講師、讀師などもあつた。國の人口、貢賦などの多少により、大上中下小の別がありそれに應じて官人の數や位階にも差がある。
            これ等の制度は大寶令によつて定められた。然るに奈良朝以來莊園が設けられ、平安期に至つて次第に盛んになり、その末期に及んでは、
            天下の土地大抵は莊園になつてしまつたが、莊園は純然たる私有地で、その政務までも國司の手から離れるといふ次第で、
            國司の統治すベき地は殆どなくなつた場合が多く、鎌倉幕府はその統治上の必要から、國衙毎に守護を置き、また公領莊園に論なく悉く地頭を置き、
            その守護地頭には幕府配下の武士を補したがために、國司及び莊官の政務は次第に武士の手に移り、南北朝の戰亂を經て、室町時代に至つては、
            全國殆ど武士の押領するところとなつて、國郡の制度は全く崩壊してしまつた。郡はコホリで、大村の義。それに漢字の「郡」を當てたのは、
            唐に於て國の次に位する行政區劃であつたためである。改新の制、里(さと)を以て最下級の行政區となし、土地の狀況によつて四十里以下三里以上を以て郡を編制した。
            郡に大中小の三等の別があり、その大小の差の甚だ著しかつたのは、主として従來の沿革を顧慮したためであらう。蓋し多くの場合に於て、もとの國造所領の範圍が、
            そのまま郡となつたものと察せられる。かくてその郡司には、舊國造の性識淸廉にして、事務に堪ふるものを取つて大領、小領となし、
            强幹聰敏にして書算に工なるものを取つて主政、主帳に任じ、それを世襲せしめたのであつた。されば、これを明治維新の處分に比するに、
            舊大名が版籍を奉還して、新たに國家の地方官たる藩知事に任ぜられたのと、頗る相通ずるととろがある。而も明治維新に於ては、
            間もなく廢藩置縣が行はれて、舊大名は全く舊領地との關係を絶つに至つたが、大化に於てはこの事なく、
            郡司は永くその職を子孫に傳へ古來の傳統を繼承したのであつた。大寶の制によるに、郡には大上中下小の五等の別があり、
            大も二十里を超えず、小は二里以上に及ぶ。蓋し漸次整理が加へられた結果である。里は卽ち後の郷で、人家五十戸の集團であるから、
            郡は百五十戸以上、一千戸以下に限られることになつた。大寶當初の郡數は明かではない。奈良朝初期五百五十五郡、
            それから『續日本紀』に見える新郡設置の數を除いて逆算すると、五百三十八郡となる筈であるが『續日本紀』の記事に脱漏在きを保し難い。
            降つて平安期に歪り、『延喜式』收むるところ五百九十郡。この以外陸奧及び薩摩に於て、一旦置かれて『延喜式』に漏れたもの五郡。
            『和名抄』錄するところ五百九十三郡に及び、室町時代の『捨芥抄』には六百四郡を收めてある。併し郡もまた國と同じく、
            莊園の勃興と共に漸次行政區劃としての意義を失ひ、遂には地方名の如く扱はれるに至り、殊に戰國時代群雄割據の世に於ては、
            豪族恣にその勢力圈内を以て郡の境域を定め、或は分郡、置郡の事が行はれて、甚しく混亂の狀を呈した。徳川時代に至り、
            寛文四年諸大名の領知目錄を交付する際、『延喜式』の舊郡名の復舊を圖り、大いに統一整理を行つたが、中には調査粗漏にして、
            單に舊郡名のみを復して推定の位置を誤つたものも少なくない。併しともかくもこれによつて郡名の一定を得、
            明和元年靑木敦書著はすところの『郡名考』には六百三十都を錄してある。後肥後盆城郡を上下に分つて、明治初年六百三十一郡。
            北海道十一國八十六郡を加へて七百十七郡となる。その後にも分合あり、明治十三年の郡區改正の後七百九十七郡、
            琉球五郡を加へて八百二郡となる。明治二十九年以降郡の大整理あり、現今六百三十郡の名を存してゐるが、
            部制廢止の今日、行政區劃として意義を有しない。
                    </p></div><byline>（喜田）</byline></div></body></text></TEI>