<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><pb n="564"/><div type="entry"><head><term xml:id="state">コッカ</term></head><head type="alt">國家</head><div type="article"><p> 國家は種々の方面から研究することが出來る。社曾學的に見れば一定の土地の上に結合分離して生活してゐる人類の團體生活現象であり 、政治學的に見れば統治の行はるる狀態であつて、一定の治者と被治者との對立相關關係である。しかしこれ等を國家と呼ぶのは法律現象としての
                        國家と紛亂する處があるから、なるべく他の稱呼を用ひるがよい。ここには法律現象としての國家を說明するのである。 </p><div rend="inline"><head rend="bracketed">【國家の語原】</head><p><!-- no idea what all those brackets stand for --> 西洋に於て國家に相當する語はstate、état、staat等でラテン語のstatusから來た。ギリシャ語のπόλιςラテン語のcivitas、republicaも
                            國家の語であるが市府國家を意味した。stateの語が國家の義に用ひられた最初の國はイタリーで (stato)、十六世紀頃から廣く各國に傳はつたとされてゐる。
                            我國でもこれ等の語を譯すときには國家といつてゐるけれども、國家の用語は新造語ではない。國家の語は古くから用ひられたが初めから今日の
                            如き意義に用ひられたのではない。もとより支那から傳はつた語で、支那に於ては、今日の用例での國家の意義には古くは「天下」の語が用ひられた。
                            天子には「天下」といひ、諸侯には「國」といひ卿大夫には「家」といふのが慣例であつた。『大學』に「家齊而后國治、國治而后天下平」、 『孟子』に「天下之本在國、國之本在家、家之本在身」とある。國家なる熟語を用ひる場合でも諸侯と卿大夫と二つの別のものを指すこともあり、
                            或は稍ゝ漠然と國と同義に用ひられることもあつた。<cit><bibl>『中庸』に</bibl><quote>「凡為天(二)下國家有(一)九(二)經(一)」</quote><quote>「天下國家可均(レ)也」</quote></cit>とあるは前者の例で、
                            『孟子』に「國家間暇及此(二)時明其(一二)政刑雖大(一二)國必(一)畏之(レ)矣」、『大學』に「長國(ニ)家而(一)務財用者必自小(二)人矣(一)」
                            とあるは後者の例である。我國の用例に於ては「國」といふ語は土地の區域の意味に用ひられたのであつて、大八洲國、豐草原瑞穂國の如く日本全國を指すものと、
                            出雲國、筑紫國、日向國の如く或る一地域を指す場合とある。國造、國司、國領、國主、準國主の如きはこれである。國家の熟字は封建時代に將軍または大名の
                            領國について用ひられた。天子についていふ場合には「天が下知ろしめす天皇」である。明治元年の御宸翰に「何を以て天下に君臨せんや」 「烈祖の天下を失はしむるなり」等天下の語が用ひられた。しかし天子の領國全體の義に國家の語が用ひられた例もある。
                            『日本書紀』履仲天皇の條に「共謀逆(レ)將傾國(レ二)家(一)」、繼體天皇の條に「以國(二)家世(一)々盡忠(レ)」 、安閑天皇の條に「國家殷富朕甚欣焉」とあり、聖徳太子憲法に「百姓有體(レ)國家自治」とあるなどがこれである。
                            これらは略ゝ今日の國家と同義に用ひられた例である。明治時代以後、天下の語は殆ど廢れて、國家の語だけが用ひられることとなつた。 これ封建制度廢れて國か統一されたのと、我國も世界各國中の一國たることの認識が發達したためである。 </p></div><div rend="inline"><head rend="bracketed">【國家の意義】</head><p> 國家とは一定範圍の土地の上に一定の統治組織を有して繼續的に統合して多數の人類が共同生活をなすものをいふ。 </p></div><div rend="inline"><head rend="bracketed">【國家の要素】</head><p><!-- normale aufzählung --> 國家に三要素がある。</p><list><item n="1"> （一）國民 繼續的結合團體生活をなす多數の人類全體を國民といひ國家成立の要素である。 國民は一方家族と異なり他方民族と異なる。國民の人數は大國と小國で非常な差があるが、少なくとも單純な家族の範圍を超えた
                                多數の人々が結合してゐるのでなければ國家とはいへない。學者中に我國は一大家族國であると說くものもあるが、 國家をなすには單なる血縁關係の外に政治的に結合してをらねばならぬから譬喩としては格別、
                                正當ではない。民族なるものは共通の文化要素を有し、共同の歷史的經過を有し自ら一體たることを自覺 してゐる多數の人々であつて、稀には一民族一國民をなす國家もあり得るけれども、通常數民族一闘民をなしてゐる。 我が國民の如きも數民族から成つてゐる。 </item><item n="2"> （二）領土 荀くも客観的に一國家ををすものは地球上の一定地域を占領し 、その上に國民が定住してゐる。この地域はその國家の支配權の行はるる範圍であつて、また外國の支配權の行 はるることを排斥するところである。領土は國家の構成要素である。 </item><item n="3"> （三）統治組織 土地の上に多數の人類があるだけでは未だ國家ではない。 法的に國民を支配し得る權力を有するものがあり、國民はこれに服従する關係にあるものでなければならぬ。
                                その支配權者の組織、その支配の方法、服従の程度等は時代に依り、國に依り、大いに差異あるが、支配權の存在は國家成立に不可缺の要素である。 これなきときは無政府狀態で國家とはいはない。この權力を法學上主權または統治權といふ。 </item></list></div><div rend="inline"><head rend="bracketed">【國家の起原】</head><p> 人類の共同生活が如何にして國家なる生活形態にまで進展したかに就いては種々の說明がある。 神意說、家族發達說、契約說、征服說、實力說、心理說等これである。思ふに統治組織の成立には實力の必要なこといふまでもないが、
                        その國家たるには社曾心理に於いて法として認識せらるることを要するから、實力と心理と <pb n="565"/> は國家を成立せしむる二大因素である。 </p></div><div><head rend="bracketed">【國家の本質】</head>
                        <!-- aufzählung nach alter art, wie markieren? --><p>然らば國家の本質は如何に解すべきか。これに就いても、</p><list rend="inline"><item>（イ）强者の實力に依り弱者を支配する狀態（征服狀態說）、</item><item>（ロ）人類の道徳の最高發現の形式（道徳說）、</item><item>（ハ）社曾的有機體である（有機體說）、</item><item>（ニ）國民の合同的力に依り存在する制度 （合力說）、</item><item>（ホ）國民の全體を以て構成せらるる團體的單一體であつて、團體としての意思力生活力を有するもの （團體說）となす等諸說がある。</item></list><p>團體說を以て正當とする。國家は人類の單なる集合體でなくして、永續的の單一體を構成し一の意思の主體である。 地域團體であると共に一の組織體であり、統治權を有するものである。而して今日のところ最高の團體である。 </p></div><div><head rend="bracketed">【國家の法人格】</head><p>國家が一の組織ある團體であつて意思の主體であるとすれば、法律上一の人格と目すべきことは明かである。
                           これを國家の法人格といふ。法人たる以上意思能力を有し、目的を有し權利義務の主體である。或は君主國に於ては統治權は君主に屬し國家に屬せず、 従つて法人として說明するは當らないとの說もあるが、君主は決して個人的權利として統治權を保有するものでなく、
                           全國家の目的のために保有するものであるから法人否認論は正當でない。國家法人の特色はその最高法人たる點にある。 従つて國家の意思力は國内に向つて最高であり、國外に向つて獨立である。主權は唯一不可分最高であるとはこの意味である。
                           國家は法人なるが故に諸種の機關を有する。直接機關（原始的直接機關‐君主の如き、代表的直接機關‐國會、大統領の如き） 間接機關（必要的間接機關‐國務大臣、裁判所の如き、任意的間接機關‐諸ゝの行政官廳の如き）、統治機關、參與機關 、選定機關等の如きである。</p></div><div><head rend="bracketed">【國際法上の國家の地位】</head><p> 國家は國際間に認めらるる國際社曾の一員たる團體であるから、 國際法上に一定の地位を占める。自ら國家なりと主張するも國際法上必ずしも國家ではない。
                        一定の領土國民ある外に單なる交戦團體の域を脱して確立したる政府あること、及び國際法の基本原則を承認すること等が國際法上の國家たるには必要の條件である。 國際法上一員と認められたる國家は國際法上の國家の基本的權利を有し義務を負ふ。 </p>
                        <!-- ＊國家基本權(コッカキホンケン)--></div><div><head rend="bracketed">【國家の結合及び國際法上の結合】</head><p> 國家の結合は合同國として現はれる。 國家は他國家と繼續的包括的法律關係を生ずることがある。その形態は次の如くである。 <!-- aufzählung, displays weirdly with the ending sentence--><list><item n="1">（一）行政上の協同關係 二以仁の國家相互間に特定の行政作用を共同に處理することを約する關係をいふ（郵便、電信等）、 </item><item n="2">（二）攻守同盟、</item><item n="3">（三）保護國關係、</item><item n="4">（四）同君國關係、</item><item n="5">（五）國家聯合、</item><item n="6">（六）國際聯盟</item></list>これである。 </p></div><div><head rend="bracketed">【國家の種類】</head><p><!-- alte aufzählung --> 國家は種々の見地から分類される。 <list><item n="1">（イ）單純國、合同國（君合國、政合國、聯邦、合衆國等）、</item><item n="2">（ロ）君主國、民主國（共相國）、</item><item n="3">（ハ）専制國、立憲國、</item><item n="4">（ニ）保護國、被保護國等。</item></list></p></div></div><byline>（鈴木）</byline></div></body></text></TEI>