<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="credit">シンヨー</head><head type="alt">信用 </head><head type="alt">Credit</head><div type="article"><div><head rend="bracketed">〔概念〕</head><p>将来に於て反対給付がなされるという約束に基づき現在に於て一方的な給付が在されることを信用取引という。而して一般に、信用とは取引当事者の一方が相手方の誠意及び将来に於ける支払能力を信ずることと解され、従って、現在に於て給付をなす者は信用授興者、将来に於ける反対給付を約束する者は信用受領者といわれる。また、商品が渡されてその代金支払が延期されるとすれば、一定期間だけ貨幣(代金)が信用されたという。しかし経済学的には右の如き説明は妥当でない。第一に経済学は個々人の心理へまでは遡らず、社会的現象、大量現象を研究するものであるから、信用といえば直ちに信用取引が考えられる。第二に、若し信用取引が心理問題としての信用の上にのみ成立するものとすれば、担保を請求することは信用の概念と矛盾する。よって経済学的には信用と信用取引とを先づ同義語と解して宜しい。印ち信用の本質は給付と反対給付とが時間的に一致せぬという点にある。</p></div><div><head rend="bracketed">〔分類〕</head><div><head>(一)通説の教へる分類</head><p>（イ）現在の給付が実物で在されるか貨幣でなされるかに従い実物信用と貨幣信用に分つ。（ロ）給付を受ける者が担保を取られるか否かに従って対物信用と対人信用に分つ。前者は担保附信用であり、これが更に担保の性質に従って動産信用と不動産信用に分れる。（ハ）期限約束の有無に従って期限附信用と無期限伝用に分ち、前者は単に長期信用と短期信用に分つ。（ニ）取引の一方乃至両方が公人であるか否かに従って公的信用と私的信用とに分つ。後者は両方が私人である場合である。（ホ）給付される貨幣その他が生産の目的に使用されるか否かに従って生産信用と消費信用に分かち、前者を更に事業の種別に従って農業信用、工業信用、営業信用等に分かつ。</p></div><div><head>（二）実質的な分類</head><p>
                                一に分類すベきは非資本主義的信用と資本主義的信用である。前者は信用組合に於ける如く営利を度外視する信用であり、従って経済学的分析の対象となり得ない。第二に分類すベきは生産信用と消費信用である。営利的消費信用の代表的なものは貧民対高利貸の取引であるが、かかるものもまた経済学的分析の対象とはならない。よって我々の注目すべきものは生産信用だけである。生産信用は、それが商品の移転を媒介するか資本の移転を媒介するかに従って流通信用と資本信用とに分かれる。面して後者はまた、流動資本(原料・燃料・労働力等)に転ずべき資金の取引たる場合には経営信用と呼ばれ、固定資本(機械、建物等)に転ずべき資金の取引たる場合には設備信用といわれる。経営信用は短期信用である設備信用は長期信用になる。</p></div></div><div><head rend="bracketed">〔流過信用〕</head><p>資本の流通行程はW1―G―W2の形式をとる。産業資本家は白己の生産した商品W１を売って貨幣Gに換え、その貨幣を以て次の生産に必要なる商品W２(原料、燃料、労働力等)を買う。利潤の問題を暫く措けば、この場合のGはW1とW2との単なる仲介者印ち流通手段(購買手段)たるに過ぎない。今、資本家Aの商品か実現(貨幣化)されるまでに三箇月を要するものと仮定し、次の仕入のための予備金在きものとすれば、彼は三筒月の間、生産を休止するであろうか。ことに流通信用が必要となる。若し、第二の資本家B（生産者または商人）がさしあたり生産続行に必要なる原料なり燃料なりを信用資りしてくれるなら、Aは次の生産のために労銀だけを工面すれば足る（労働者に手形を渡すわけには行かないから）こととなり、Bに対しては三個月後に支払をするという証文即ち手形を交付すれば足る。これで信用取引は成立した。それと共に、三箇月後に支払はるべき貨幣は最早購買手段でなくて支払手段となる。かく、産業資本家並に商業資本家相互間に於ける商品移転を媒介することによって貨幣を購買手段から支払手段へ転ぜしめるところのものを流通信用（または支払信用、商品信用）という。さてAの交付した手形をBが支払期日まで大切に城っておくならば、それは単なる借用証文に過ぎない。しかし若し第三の資本家Cがその手形と引き換えにBに対して商品を売るときは、Aの振り出した手形は一種の貨幣となる。かかるものを信用貨幣という。信用貨幣の流通が一般的になると、現金は産業資本家並に商業資本家の相互開係に於ては流通手段としての職能を完全に否定され、先づ純然たる支払手段となる。この貨幣職能の転化は重大な結果を脅す。仮に、商品と引き換へに「現金」一万円がAよりBに渡り、更にCへ渡つとき、Dは別の現金一万二千円を以てAから商品を買ったとすれば、仮令その後になってCからDへ現金一万円が廻って来るとも、ABCDなる資本群の必要とする現金は二万二千円である。然るに、一万円に対する請求権を代表するとこるの「手形」がAよりBへ、更ににCへと渡つとき、Dはまた別の手形一万二千円をAに興へ、ほど経てCより(Aの振り出した)一万円の手形を受けるとすれば、DはAに対して一万円の請求権を、AはDに対して一万二千円の請求権を有することとなり、結局、相殺した残りの二千円のみがABCDなる資本家群のために必要在る現金というととになる。かくの如く流通信用は資本家相互間の商品移転を基礎として発生し、第一に現金を節約することにあって金属貨幣の流通空費を排し、第二に生産休止を排することによって資本回転速度の弛緩を(従って利潤率の低下を)防ぎ、第三に貨幣資本を節約せしめることによって、産業資本家の手に現在握られている貨幣資本を以て行い得る以上の大規模な生産を可能ならしめるものである。</p></div><div><head rend="bracketed">〔資本信用〕</head><p>資本主義の発達に伴って側々の資本家は盆～多くの休息貨幣究本を、即ち生産に使用さるべくして未だ使用されぬ貨幣をもつようになる。この休息貨幣資本は発生する。（甲）単に時機到来を待つもの二種。（イ）迫加貨幣資本
                            例えば資本の一回転期間を九箇月と仮定し、そのうち六箇月を生産行程に、三箇月を流通行程に費すものとし、また、生産行程六筒月の費用を六千四とすれば、流通信用の問題を度外視する限り、流通行程三箇月間の生産休止を避けんためには生産者は最初の生産費六千円のほかになほ三箇月分の追加貨幣資本を改め準備しなければ在らない。無論、第二回の生産にも六筒月を要し、従って六千円を要するのであるが、若手して三箇月たてば第一回の商品の代価が手に入るわけであるから、第二回のために予め準備すべき貨幣資本は三箇月分である。但しこの三筒月分は必ずしも三千円でない。第一回の生産に要する六千回のうち三千円は最初から一度に支出さるべき額とし、残りの三千円が六筒月に互って五百円づつ支払はれるものと仮定すれば、初めの三箇月には四千五百円が必要であるから、生産者が予め準備すべき額は一万五百円となる。この追加貨幣資本四千五百円は七筒月目に至って初めて生産に使用されるもの、最初の六個月間は休息貨幣資本（利潤を産まぬ貨幣資本）として見るものである。（ロ）労銀
                            右の如く一回の生産に必要なる六千円のうち三千円が労銀としてい毎月五百円づつ支払はれるものとすれば、二箇月目には二千五百円が、三箇月目には二千円が休息貨幣資本として遊んでいることになる。（乙）小額在るために使用し得ぬもの二種。（イ）固定資本更新のための積立金。（ロ）生産規模拡大の可能ならしむべき額に達するまで積立てられて行く利潤。さてかかる休息貨幣資本は筒々の資本家EFG等の手にある限り生産に使用し得ないが、若しHなる資本家がEFGの休息貨幣資本を借り集めるならば、これを立派に活動的貨幣資本（作用貨幣資本）とすることができる。かく、資本の移転を媒介するととによって休息貨幣資本を作用貨幣資本に転ずるところのものを資本信用と呼ぶ。流通信用は支払を延期せしめるととによって消極的に生産規模の拡張に役立ったが、資本信用は資本の移転を媒介することによって積極的に生産規模を拡大せしめる。但し後者は貨幣を節約せず、既に存在する貨幣（現金たると信用貨幣たるとを問わず）を掻き集めるに過ぎをい。面して貸興する者の側から見れば、その貨幣は貸附資本であり、その信用取引は貸附信用である。よって資本信用は、貸附信用たるの側面と生産信用たるの側面をもち、前者の資格に於ては貸主に利子を賢し、後者の資格に於ては借主に利潤を属すということになる。</p></div><div><head rend="bracketed">〔銀行信用〕</head><p>（甲）資本信用が実際に成立し得るためには銀行の力を借りねばならぬ。何となれば箇々の休息貨幣資本を掻き集めてそれを生産に充用し得るだけの額に達せしめ、これを適当なときに、適当な人に融通するところの機関が必要だからである。銀行の介在によって前記の資本家EFGは単なる預金者となり。銀行がHに対する貨幣安本貸興者となる。銀行はHから利子を受け、EFGは銀行から少しく割の悪い利子を受ける。而してこの両利子の差が銀行の企業利潤となる。かく、銀行が一方の信用取引当事者として現れるとき、我々はその取引を銀行信用と呼ぶ。よって銀行信用は資本信用の一現象形態であるといい得る（但し唯一の現象形態ではない。保険会社等も金融費本家としての勢力を広大しつつある）。（乙）しかし一般に銀行信用なる言葉は銀行の有する社会的的信用の意味にも用いられる。手形信用（流通信用）は産業資本家並に商業費本家相互間の商品移転から発生する。よって概念的には一切の事務がその当事者群の間で遂行され得べきものであるが、実際にはそれができない。第一に、若し資本家AがCの財政状態を知らず、DがAのそれを知らなければ、AはCの振り出した手形をBから受けるととに躊躇し、DはAの手形をCから受けることに躊躇するであろう。第二に、数多くの手形を突き合せて相殺決済するためには特別な機関が必要となる。第三に、手形は額面が大き過ぎたり端数がついていたりして信用貨幣として流通せしめるに不便である。これ等の事情から銀行の力を借りる必要があり、また、端数のない銀行券を以て手形に置きかえる必要がある。銀行券とは何か。銀行が振り出す約束手形である。端数のないことと大なる信用を背景とすることとによって、普通の手形より遥かに大なる流通力を有する信用貨幣である。Aの手形を受けたBはこれを銀行へ提出して割引して貰う。そして彼は現金の代りに銀行券を受け取る。郎ち、世間によく知られていないAの信用が、広く知らておる銀行信用によって置きかえられたのである。よって銀行信用は手形信用の転化形態でもある。ところでこのことは（甲）に述べたことと何等矛盾するものではない。手形が割引されるということは流通信用が資本信用へ進展したことを意味する。AはBから商品を買うに必要な貨幣をもたなかった。現金ももたず信用貨幣ももたなかった。そのため手形を振り出して信用貨幣を創造したのであるが、その手形がBの手を経て銀行の許で銀行券に換えられるということは、最初からAが銀行より貨幣資本（Bより商品を買うための貨幣資本）を借りたのと何の差異もない。郎ちAとBとの取引がAと銀行との取引に転化するのである。手形の満期日にAより支払を受ける者は最早Bでなくて銀行である。而してこの貸附に対する利子は、割引の際に銀行が天引している。（丙）上述の如く銀行信用は資本信用の一現象形態であり、また、手形信用の転化形態でもある。しかし手形は割引されて初めて資本信用へ転化するのであるから、割引されぬ手形は銀行券と並んで流通する筈である。而してこの場合にも産業資本家乃至商業費本家は銀行信用を利用することができる。例えばAは十分なる支払能力を有するのであるが、世間がそのことに疑いをもつときはAの手形は通用しない。そこで彼は銀行に支払方を引受けて貰う。満期日に支払をなす者がAではなくて銀行ということになれば、Aの振り出した手形は銀行信用を興えられ（額面が大き過ぎたり端数がついていたりするために庶民階級の方へまでは流通しないが）、少なくとも資本家相互の間では恰もそれが銀行券であるかの如く信頼されて流通する。この場合、資本信用への転化は起っていない。それにも拘わらず銀行信用が確かに乗り出しているのである。（丁）最後に、銀行信用は庶民階級へも働きかける。銀行は現金の代りに信用貨幣（銀行券）を全国に流通させるととができる。なほまた銀行信用は資本家の手にある休息貨幣資本のみならずあらゆる階級の所得をも掻き集めるととができる。換言すれば、銀行は休息貨幣資本を作用貨幣資本に転ずるのみでなく、庶民階叙の手にある単なる休息貨幣（これは決して資本ではない）をも作用貨幣資本に転ずるととができるのである。</p></div><div><head rend="bracketed">【信用の発達】</head><p>（一）物々交換時代にも信用の成立は不可能ではない。しかしそれが大量現象として発達するためには貨幣経済を土台とする必要がある。貨幣経済は古代社会に於ても発達し、その土台の上に信用は消費信用として発達した。借金返済のできぬ者はローマ時代に於ては自由民から奴隷へ落された(借金奴隷制)。降って中世に於ても、信用は殆ど消費信用に限られ、高利貸が幅を利かせた。農民は固より、貴族さへ高利貸の前には頭が上らなかった。さて十六世紀に至って、消費信用に公的信用の形態が興えられた。近代国家が自己完成の必要上、民間から公債を募ったのである。そしてここに最初の有価証券が現われた。（二）生産信用の発達は十六七世紀以後のことに属する。それは先づ流通信用として現われ、次第に資本信用へ進展し、株式会社の出現へ導いた。銀行は最早各企業者の出納係たるのみではなく産業資本家にとっての金貸となり、預金者にとっての債務者となった。預金者はあらゆる階級から成る。銀行はその強大なる信用を利用して預金を促し、かくて、掻き集めた貨幣を貨幣資本として生産資本家に貸しつける（保険会社や大蔵省預金部なども同様のことを行う)。庶民階級は僅かの利子にだまされて敵なる階級に搾取手段と提供していることになる。資本家階級にとって、他階級の所得を利用することは、金融逼迫の際に特に必要である。不況時に、資本家階級の代言人たる為政者が声を高うして庶民階級に節約を、預金を勧めるのはこの理由に基づく。（三）分類のところで述べたやうに資本信用は二つの形式をとる。一は経営信用であり、他は設備信用である。銀行の発達に伴ってその受入れる預金は盆～大となり、そのうち、不断の出し入れによって影響を受けぬ部分、即ち常に銀行の手許に留まるべき部分が盆～大となる。この部分は長期の貸附に宛てることができる。かくて信用は、流通信用から資本信用へ進展した如く、経営信用から設備信用へと進展する。設備信用は貸附資本の回収を長びかせることによって銀行（及びその他の金融資本家）と借主たる産業資本家との間に腐れ縁を成立せしめる。後者が破産すれば前者は大なる損失を蒙る。そこで金融資本家は産業の経営方針に口を出すやうになる。また、産業資本家の資本は貨幣形態に止まることができず、生産手段になったり商品になったりする。若し商品資本が適当なる期間内に貨幣資本に転化しないと、次の生産に必要在る労銀も払えない。そうなれば生産手段も資本としての活躍をしなくなる。然るに金融資本家は常に貨幣形態に於ける資本を、戦闘準備の出来ている資本をもつ。よって、産業資本家はどうしても金融資本家の助を借りなければならないという弱味をもつ。金融資本家はこの弱味につけ入り、設備信用を通じて産業資本家を抑へつけるようになった。（四）信用の発達は資本の移転を可能ならしめる。このことは一方に於て資本の集中へ、独占資本主義へ、金融資本の制覇へ、金融寡頭政治ヘ導き、他方に於て平均利潤率、利子率の決定へ導く。資本はこの平均利潤率、利子率を一国内で決定するのみならず国際的規模に於ても決定せんと欲し、利潤卒、利子率の低い国から高い国へと、即ち先進国から後進国へと逃避、侵入する。而してとの運動を妨害せんとする者に対しては資本は武力を振ふ。独占資本主義と帝国主義とが別のものでないことは、かくて容易に理解し得るであろう。</p></div></div><byline>(情水)</byline></div></body></text></TEI>