<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="history">シガク</head><head type="alt">史學 </head><div type="article"><p>史學は社會的存在としての活動に於ける人間の空間的、時間的發展の事實を因果關係に於て研究する科學である（べルンハイムの『史學方法論』による）。 <list><item>（一）史學の概念と任務
                                上揭の定義を分析して說明すれば、第一、史學は「社會的存在」としての人間の活動を研究の對象とする。人間は動物の一として動物學的に研究され得るし、人種の見地から人種學的に研究され得るが、史學の對象としての人間は「社會的存在」として活動したところの人間である。第二に史學は「空間的、時間的發展の事實」としてその材料を把握する。箇々の事實の調査は綜合して發展の事實を闡明するためであつて、發展の事實を解明するに役立たない事項は無用である。しかし「發展」とは直ちに進歩または向上と解すべきではなく、事實上立證し得べき作用の？關と考へられる。故に例へば國家の隆興の如きが發展であると同時に、その衰亡もまた發展である。第三に史學は人間の發展の諸事實を「因果關係に於て」研究する。かかる研究方法を採用することに依つてのみ史學は一箇の科學として成立し得る。</item><item>（二）史學の歷史
                                歷史敍述の歷史を囘顧すれば、三段の變化を見ることが出來る。最も早く發達したのは說話的歷史であつて、天變、地異、戰爭、媾和、主權者の交迭の如き社會百般の大事件を後世に傳へるために作られた。その敍述形式は主に編年體で、記事は多く荒唐無稽の分子を含み、正確を旨とするものは少ない。これに屬するものは無數にあるが、我國の戰記物語はその好例である。次に發達したのは實用的歷史で、單に史實を記すに止まらず過去の事實より先例、敎訓を得る目的を以て敍述されたもので、ギリシャのツキヂデス、ローマのポリピウス等の史書、魯の『春秋』、司馬溫公の『資治通鑑』等が代表的なものである。我國の史家は明治に至るまでこの二つの立場を離れてゐない。最後に發達したのは發展的歷史である。歐洲に於ては巳に十三四世紀頃のルネッサンス時代にあつて、歷史敍述は旣に上述の說話的及び實用的歷史の立場より離れんとし、現實の社會的存在を敍述の對象として來た。その後に來つた十八世紀の啓蒙時代の歷史敍述はこの現實的傾向を更に强め、ヴォルテールに始まる所謂文化史を生むに至つた。この歷史敍述は理性の勝利の中に人間の進歩を認めたため、社會の認識はある程度まで遂行されたが、まだ反歷史的であつて、發展の概念を把握することは出來なかつた。啓蒙時代の次に來たのが十九世紀初頭のロマン主義の歷史敍述であつて、その中に於て始めて發展の概念が明確にされ、ここに眞の發展的歷史が成立した。我々はドイツに於てニーブール、ランケその他の光輝ある巨匠を見出すことが出來る。他方近世國家の十九世紀に於ける隆盛は人々の關心を民族、國家、黨派等一層現實的なものに向けたため、ここにロマン主義の歷史研究の方法を採用せる所謂政治史家が輩出した。シスモンディのルッソー主義、ギゾーのイギリス主義、ミシュレー、グロートの民主主義、ゲルヴィヌス、ドロイゼン、ニッチュ、ジーベル、トライチケ等のドイツ帝國統一の理想主義等による歷史敍述である。十九世紀の末年以來列國が漸次帝國主義を採ると共に、歷史敍述は多かれ少なかれその影響を蒙つた。ドイツのデルブルュックはその一人である。他面歷史敍述は益ゝ現實的傾向に向つて進み、經濟史、社會史、法制史、その他の研究が大規模に行はれるやうになつた。また列國に於ける各種社會運動の影響は歷史敍述に及んだが、就中、所謂唯物史觀の立場に立つ歷史敍述は代表的のものである。</item><item>（三）歷史の區分
                                史學は上述の如く社會的存在としての活動に於ける人間の空間的、時間的發展の事實を研究するを任務とするが、人類を一體として上古以來の社會的發展を研究するのは至難の業である。世に世界史といふものが存在するが、まだ世界人類を一體としてその發展を明かにしたものなく、多くは古來文化の進歩せる箇々の國家の歷史を竝列的に敍述したものにすぎぬ。これは寧ろ列國史であつて、眞の世界史ではない。またアーリヤ民族を唯一の歷史的民族とし、他の諸民族を非歷史的なりとし、單にアーリヤ民族のみを敍述して世界史といふのは歐米人の一僻見である。世界史の研究は史學の窮極の目的ではあるが、その困難のため、史學は時と所によりて歷史を分割して研究を進める。まづ時からいへば、西洋史學に於ては一般に上古（エジプト、バビロニヤ時代よりローマ帝國の滅亡まで）、中古（ゲルマニヤ民族の大移動よりアメリカ大陸發見まで）、近古（宗教改革より北米合衆國の獨立まで）、近世（フランス大革命よりドイツ帝國統一まで）、最近世（ドイツ帝國の勃興より現代まで）の五期を置く。國史學に於ては神代、神武天皇以後大化改新以前の時代、奈良時代、平安時代、鎌合時代、南北朝時代、足利時代、戰國時代、徳川時代、明治以後の時代等に時代を區分する。併し時代區分は一般に研究上の必要から起つた便宜的のものであつて、必然的に規定されたものではない。何となれば社會の發展は不斷であり、且つ複雜であつて、如何に急激な變化ある時期に於ても、社會の狀態が或年を以て全然一變することはあり得ないからである。所による歷史の區分には大小の局限はない。一國、一郡、一村、一市、大にしては一大陸若しくは數大陸を連ねる歷史を敍述することが出來、或は民族を本位として歷史を編纂することが出來る。時と所を局限する上に更にその研究對象を局限すれば、その歷史的研究は益ゝ精細になる。例へば某時代に於ける某國の某文化象と對象を規定するが如きである。具體的にいへば我國奈良時代の美術史、若しくはイギリスのエリザベス女王時代の通商史の如きものである。これ等の組合せは史家が任意に行ふことが出來る。</item><item>（四）史學の研究法 史家は他の諸科學と同じく證據物件に基づいて研究しなければならぬ。これを史料といふ。史料は三種に分れる。 <list><item>（イ）遺物
                                        或る史的事實と同時に存在せる事物が偶然に現今まで残存したものであつて、その事實を後世に傳へんとする意志の含まれてゐないものである。例へばエジプトのテーベ、ギリシャのオリンピヤの如き史上著名なる土地の遺跡、またはローマに於ける皇帝の宮殿の廢墟、支那の萬里の長城、我國の法隆寺の如き古建築、または過去の法令、詔勅或は會議の決議文、その他の文書の如きより古來の風俗、習慣、言語、文字の如きものである。</item><item>（ロ）記念物
                                        その表はす時代と同時のものは、第一と同様であるけれども、當時の人が或る事實を後世に傳へる目的を以て製作した點で第一の史料と異なる。記念碑、記念牌、碑銘の如きはこれである。これ等は古代東方諸國卽ちエジプト、バビロニヤ、アッシリヤ等の研究に於て至大の裨益を與へた。併し記念物には往々事實を誇張する處があるから、無意識な遺物が吾人に直接の知識を與へるのとは異なつて、記念物は往々吾人を欺く場合がある。故に史料としての價値は遺物には及ばない。</item><item>（ハ）記錄（史籍）
                                        これは一度人の頭腦を經過して吾人に過去の事實を物語るものであるから、史家はこれを證據物件として取扱ふには細心の注意を必要とする。史家は記述者の立場及び性質、記述の時期、目的、その材料の出所等を明確にして、その記事の可信性を決定しなければならぬ。何となれば同一の事實も觀察者の如何に依つて全く異なつて見えることもあり、また記述者の目的如何によつて表裏相反する敍述を見ることも屢ゝ存在するからである。</item></list>
                                史家はこれ等多種の史料を調査してその價値を定めねばならぬ。そのために批判の必要がある。批判の第一の任務は史料の眞僞の決定、卽ち與へられた史料はその自ら稱するものに相違なきや否やの決定である。史料の中には僞物が甚だ多い。例へば好事家の嗜好に投ぜんがために作られた古代の遺物、家門を尊うせんがために作られた僞系圖、領土を擴めんがために作られた僞文書、その他僞物の種類は無數存在する。若し史家が史料の眞僞を決定し得なければ、これに基づく史實の論斷は架空の樓屋の如くに無根據である。史料の眞物たることが明確にさるれば、次にその史料としての價値卽ち可信性の程度を決定しなければならぬ。但しこれは記念物、記錄の場合のみである。かかる價値の決定を解釋といふ。旣に解釋が終れば、次にその明確となつた諸事實を心的、物的因果關係に於て追及し、その全體を綜合しなければならぬ。併し如何に史料が完備した場合でも、史料だけで自然に完全な綜合ができるのは甚だ稀であるから、史家は類例、假說を以てその缺陷を補足し、史料を活用しなければならぬ。これを正當に遂行するのは史家の技倆である。綜合を終れば史家の研究は完了するが、その結果を公表するのはまた史家の任務であつて、それが表現である。表現は冷靜にして事實を抂ぐることなく、しかも生氣躍々として過去の事相を眼前に髣髴たらしめる才筆を以てすることは最も望ましいことである。</item><item>（五）史學の補助科學
                                史家は史料の蒐集、批判、解釋、綜合を遂行するためには史學と關係ある他の諸科學の知識を必要とする。一般には人類地理學、人類學、人種學、社會學、經濟學、統計學、政治學等が最も關係が深いが、就中、人類地理學の知識は史實を決定する有力な地理的要素を把握するために必要である。なほ某時代または某國の歷史のみに就いて特に必要を感ずる科學がある。例へば記錄の缺乏せる上古の時に就いては遺物の研究を任務とする考古學は特に必要である。また言語學、古代文字學、史料學、印章學、古泉學、系譜學、年代學、地理學等何れも狹義の補助科學に屬する。これ等の補助科學の數は史學の研究が進歩するに従つて益ゝ增加せんとしてゐる。</item></list></p></div><byline>（村川）</byline></div></body></text></TEI>