<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="education">キョーイク </head><head type="alt">敎育</head><head type="alt">けういく</head><div type="article"><div><head rend="bracketed">【語義】</head><p>敎育といふ熟 語は「孟子」に「得ニ天下英<unclear>才</unclear>一而敎ニ育之」とあるが始めであるといはれてゐる。それ以前に
                            も敎といふ字と育といふ字とが使用されてゐた。「孟子」にある敎育といふのは、今日一般に使用されてゐる敎育と大體同一であるが、
                            その內容は儒敎的敎養を與へることを意味してゐたのであらう。而して「敎」と「育」との語義に關しては種々の說がある。敎は「說
                                文」に據れば<unclear>级</unclear>で<unclear>吝</unclear>(カウ)と攴(ボク)と
                                の合字である。<unclear>吝</unclear>は效で，<unclear>儆</unclear>に通じ，下が上
                            の示すところの模範に倣ふ義である。攴はトと又とより成り、トは朴で卽ち棒を意味し、又は手であるから、攴は手に棒を持てる貌で
                            あるとする說が尤もらしい。「育」に關しても諸說あるが，「說文」によれば育は<unclear>玄</unclear>で子
                                を養つて善ならしむる義である。<unclear>古</unclear>は子の字
                                を倒にせるもので、<unclear>凡</unclear>は肉であるといふ。しかしながら、敎育といふ熟語は我國でも明治
                            以後に廣く使用せられるやうになつたので、その意味は寧ろ西洋語の飜譯として解釋すべきである。英語では敎育をエデュケーション education
                            といふ。その語原はラテン(Latin)語のエドゥカーレ Educare であつて「引き出す」意味である。蓋し敎育とは人間に敎養を與へ
                            てその本性を發揚することを意味したものであらう。敎育は必ずしも「引き出す」ことのみでなく、指導し、矯正し、敎授することな
                            どであるが、西洋の語原の意味は右の通りである。</p></div><div><head rend="bracketed">〔槪念〕</head><p>教育の槪念は學者によつて一定してゐない。そのわけは學者は自己の學說を本として敎育の意味を任意に定めるからである。
                            一般社會に於ける用語としても教育といふ語の意味は區々になつてゐる。而してその根本は未成熟者をして立派な人間とならしめるや
                            うに敎へ導くことである。教育とは「人を人にまで導くことである」といふのはこの意味である。これを稍々學問的にいへば、人間と
                            して價値を增進することが敎育である。ただ如何にして人間としての價値を增進することを敎育といふべきかに關して見解が分れる。
                            かくして狹義の教育と廣義の敎育とが出來るのである。狹義の教育といふ概念に最もよく該當するものは學校敎育である。學校敎育は
                            立派な人間にまで導くこと、卽ち人間としての價値を增進することを目的とし、それに適合する手段方法を講ずることである。また學
                            校にはそのために敎師といふ専門家があり、その敎を受くる特定の生徒がある。かくして確乎たる目的のもとに計畫的に手段方法を立
                            て、組織的に生徒の人格價値を增進せんとするのが學校敎育であるから、これを最も厳密なる意味の敎育または最も狹き意味の敎育と
                            いふのである。しかしながら學校敎育の如く計畫的組織的でなくとも人格價値の增進といふ作用は存在する。社會敎育とか家庭敎育と
                            かは、その種類に屬する。人間は決して學校敎育のみにてその人格價値を十分に增進し得るものではない。學校敎育を受けたるものに
                            ても、その後に於て修養を怠る時は價値なき人間となるし、たとひ不完全なる學校敎育しか受けぬものでも、家庭及び社會に於ける感
                            化と影響と、また自己自身の心掛とによつて立派な人格となる例が多い。敎育といへば學校教育のみを意味したのは過去の弊風であつ
                            て、敎育の槪念を偏狹に規定せるものといふべきである。廣義の敎育は必ずしも敎師と生徒の間に行はれるのではない。また必ずしも
                            計畫的組織的に行はれるのではない。人間が何等かの刺戟により立派な人格にまでその價値を增進するのが敎育と解すべきである。こ
                            れを廣義の敎育といふのである。前者は形式的敎育といふベく、後者は非形式的敎育といつてもよい。人間は狹義の敎育と廣義の敎育
                            との兩者によつて、始めて立派な價値を實現し得るものである。</p></div><div><head rend="bracketed">〔目的〕</head><p>敎育の目的を如何に定むべきかは占來嚣しく論議せられたところであるが、多くは敎育を論ずる學者の任意の意見である。敎
                            育は人間の價値增進を意味するから、人間の價値を如何に規定するかによつて、意見が異なるのは當然のことである。しかしながら事
                            實として行はれる敎育に於ては古來殆どみな敎育の目的を一定してゐる。それは各時代の社會に於て價値ありと一般に認められるとこ
                            ろの文化を體得することである。これ卽ちその時代に於て人格價値を增進する所以であるからである。古來、その國の社會の文字文章
                            の學習を敎育の任務となしたのは、その時代の價値ある文化は文字文章によつて書き現はされてゐると考へたためである。近世に至つ
                            て、文字文章以外に文化價値が存在するやうになつて、始めて敎育の仕事がその範圍を廣めるやうになつたのである。作業、勤勞、實
                            習、職業等が、敎育のうちに取入れられるに至つたのは、その證據である。而してこれが人格の價値を增進するのであつて、人間の本
                            具する性能を啓發する所以となるのであるから、この見地よりする時は敎育は人間の性能を伸ばすことを目的とするといふことも出來
                            る。但し價値ある文化を體得せざるものは敎育ある人間といふことは出來ない。</p></div><div><head rend="bracketed">〔區分〕</head><p>敎育を分ちて知育、德育、體育とすることは、久しく一般に行はれたところである。これ知と德とは精神生活の主要價値であ
                            り、體育とは身體を價値的に發達せしめることであるからてある。然るに人間の精神には知、情、意の三方面があるから、それぞれの
                            價値を增進することを精神的敎育となし、これを知育、情育、意育と區別し、これに身體的敎育としての體育を加へる見方も成立し得
                            るのである。而していづれの場合に於ても、敎育目的に照して、價値增進の規範を決定するのである。以上は主として敎育せられる人
                            格につき、價値增進の對象によつてなされた區分である。この外に狹義の敎育卽ち學校敎育の實行上よりなされた區分がある。それは
                            敎授、訓練、養護といふ三分法であつて、これを敎育方法の三大部門となすのである。こ
                            の區分はドイツ(Germany)の敎育學者へルバルト(Herbart)が敎育 方法を管理、敎授、訓練となしたのに基づい
                            たもので、後に管理と訓練とを合して一となし、それに養護を加へたものである。教授とは各敎科卽ち敎授材料を生徒に授けることで
                            あり、訓練とは敎師と生徒との人格的接觸によつて德性を涵養することである。而して養護とは身體の發育を助長することであるから
                            體育に相當する。これを理論的にいへば、敎授材料中には知育の外に德育及び美育に關係するものもあるのであるが、多く知識を通し
                            てなされるが故に、敎授とは專ら知育卽ち知識敎育の如く解せられるやうになつた。殊にへルバルトの心理學說は一切の心的現象を觀
                            念卽ち表象の集散離合によつて說明するところより、愈々かかる誤謬を生ずるに至つた。正確には教授の中に知育、德育、美育も含ま
                            れるのみならず、體育もまた或る部分はそれに含まれるものと解すべきである。所謂敎授衞生などいふ問題は敎授と體育との關係を論
                            ずるものである。訓練といふものにも知育に屬する部分、體育に屬する部分等をも含むものであるのみならず、敎科目を授ける際にも
                            行はるべきものであつて、これを德性涵養卽ち品性陶冶とのみ限るべきではない。へルバルト学派が敎授と訓練を知育と德育の如く解
                            するのは決して適當なものではない。へルバルト派の敎育學說による學校敎育が知育に偏する傾向のあるのは、かかる理論的缺陷に基
                            づくものである。但し敎授、訓練、養護の三分法は恰も知育、德育、體育の如く、それぞれの主耍なる敎育部門に應ずる手段方法と見
                            做すときは、大なる不都合がない譯であるが、各敎科を授ける際に知育のみを顧慮して十分なりと考へるは大なる誤謬であつて、敎育上
                            また大害を持ち來すことを兒遁してはならぬ。</p></div><div><head rend="bracketed">〔敎育の力〕</head><p>敎育は果して如何ほどの力を持つものなるかに關しては古來種々の說がある。孔子も『論語』衞公第十五に「有レ敎無レ類」と
                            いひ、同じく陽貨第十七に「性相近也、習相遠也」ともいつてゐる。西洋にても十七八世紀時代の學者には敎育の萬能を信じてゐたの
                            が多い。これ等はみな人の本性を善なるものと定め、その本性を發達することが教育と見て、敎育さへ正しければ人はみな善なる人間、
                            卽ち價値ある人格となり得ると考へたのである。しかるに十九世紀以後、生物的遣傅の研究が發達すると共に、人間の性質もまた遣傳
                            的素質によつて制限せられることを發見し、如何に敎育だけが完備しても、惡しき素質を有する人間を、善き性質のものとなすことが
                            出来ぬと論ずるに至つた。甚しきに至つては、敎育は殆ど無力のもので、人間の性質は專ら遣傳によつて決定せられると説くに至つた。
                            犯罪學者、優種學者等にはかかる論者が少なくない。この外に環境卽ち周困の自然的社會的事情の影響が大なる勢力を有するもので、
                            學校敎育の如きは人格の陶冶に關しては極めて微力なものであると主張する。しかしながら、過去及び現在の事實に徵すれば、敎育の
                            無力に非ざることは知育に關して最も明白であり、德育及び體育に關してもこれを證明することが出來る。ただ敎育によつて遣傳的素
                            質を變更し、環境の影響を阻止し得るや否やは疑問である。要するに敎育とは素質と環境を條件として、その範圍內に於て人格價値の
                            增進をなすことであり、しかもその範圍と力とは頗る大なるものがあるのである。</p></div></div><byline>(吉田)</byline></div></body></text></TEI>