<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Annuaire encyclopédique 1859</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication information: publié par les directeurs de l'Encyclopédie du XIXe siècle,
          1859-1860.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Source: Gallica Bibliothéque numérique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="entry" subtype="asia">
                <head>
                    <term xml:id="asia">ASIE</term>
                </head>
                <div type="article">
                    <p> Ces derniers temps ont été signalés par des événements d'une haute importance en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Asia">Asie</name>: notre pavillon a
            flotté victorieusement dans les mers de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Cochinchina">Cochinchine</name>; on a obtenu, pour le
            commerce européen, l'ouverture des ports de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/People's_Republic_of_China">Chine</name>, par le
            traité de <name type="place">Tbien-Tsin</name>, malheureusement si mal observé par les
              <name type="people">Chinois</name>. Le <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Japan">Japon</name>, demeuré jusqu'ici fermé a notre
            commerce, s'est enfin décidé à nous ouvrir plusieurs de ses ports; l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/India">Inde</name> anglaise, naguère encore en
            convulsion, parait se pacifier à peu près, domptée plus par la persévérance que par la
            puissance matérielle du gouvernement britannique. La <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russia">Russie</name>, renonçant en apparence a ses
            projets ambitieux en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Europe</name>, s'est insensiblement agrandie en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Asie</name>; le pays des <name type="people">Kirghiz</name> et une partie du <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Turkestan">Turkestan</name> lui appartiennent; elle
            s'avance hardiment vers le midi, et se propose peut-être de menacer un jour l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/India">Inde</name>. Du côte de l'extrême
            orient, les rives du fleuve <name type="place">Amour</name> ne sont plus, sur un certain
            espace, qu'une faible barrière qui la sépare du <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Tianxia">Céleste- Empire</name> sur un autre, ces
            rives sont mémo franchies. L'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Europe</name>, en un mot, serre l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Asia">Asie</name> par le nord et par le sud, et
            s'efforce de la faire sortir de sa longue atonie et de la vivifier par la civilisation. </p>
                    <p> Retraçons maintenant le tableau rapide des événements qui intéressent la géographie,
            sur ce vaste continent qui fut le berceau du genre humain. </p>
                    <p> Dans la <name type="place">Turquie d'Asie</name>, des tremblements de terre ont
            continué à troubler la sécurité des habitants terre ont continué à troubler la sécurité
            des habitants les épouvantables désastres de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Rhodes">Rhodes</name> et de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Bursa">Brousse</name>, en 1856, ont trouvé leur
            pendant, en 1859, dans le sinistre qui a frappé la ville d'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Erzurum">Erzeroum</name>: le 2 juin, plusieurs
            milliers de maisons se sont écroulées, en écrasant dans leur chute un grand nombre
            d´individus. </p>
                    <p> La<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">France</name>, à peu
            prés à la même époque, a vu s'inaugurer, sous son haut patronage, la route qui relie
            aujourd'hui <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Beirut">Beyrouth</name>
            à <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Damascus">Damas</name>: une de nos
            compagnies prit l'initiative de cette importante communication, et, grâce à son
            activité, les travaux furent menés rapidement et avec un plein succès, la route franchit
            le <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Lebanon">Liban</name>, passe à
            travers, la plaine de <name type="place">Bk'aa</name>, et nous ne doutons pas qu'avant
            peu des diligences ne sillonnent cette magnifique voie, emportant avec elles le progrès,
            dont les habitants de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Turkey">Turquie</name> semblent malheureusement encore peu soucieux.</p>
                    <p> L'affaire de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Jeddah">Djeddah</name>, déjà loin de nous, a laissé dans les esprits une triste impression;
            la justice a sévèrement puni les assassins de notre malheureux consul <name type="person">M. Éveillard</name>. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Arabian_Peninsula">L'Arabie</name>, ou se trouve ce
            port, nous invite tout naturellement à dire que les <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/English_language">Anglais</name> n'ont pas cessé de
            tourner leurs regards inquiets du côté de la <name type="place">mer Rouge</name>, qui
            pourrait devenir un jour ou l'autre, grâce au <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Suez_Canal">canal de Suez</name>, la route la plus
            directe pour aller aux <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Indies">Indes</name>. Jalouse des tentatives de la compagnie dirigée par <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Ferdinand_de_Lesseps">M. de Lesseps</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">l'Angleterre</name> a cherché
            depuis longtemps à entraver l'entreprise de la canalisation de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Suez">Suez</name> et à lui susciter des difficultés
            de tous genres, elle-même paraissait avoir le projet d'établir une communication entre
              <name type="place">l'Aasi</name> ou <name type="place">Oronte</name>, tributaire de la
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Mediterranean_Sea">Méditerranée</name>, et l'<name type="place">Euphrate</name>, tributaire du <name type="place">golfe Persique</name>; mais aujourd'hui les ingénieurs ont suspendu leurs
            travaux. La <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Great_Britain">Grande-Bretagne</name>, du moins, a voulu rester maîtresse absolue du détroit de
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Bab-el-Mandeb">Bab-el-Mandeb</name>, en prenant possession des petites <name type="place">Iles de
              Périm</name> et de <name type="place">Camaran</name>. (V, ces mots.) Au mois de juin
            1859, la pose du fil électrique à travers la <name type="place">mer Rouge</name> fut
            terminée d'une manière satisfaisante. L'<name type="place">Ile de Perim</name> est
            maintenant le siége de la principale station télégraphique. </p>
                    <p> Des découvertes archéologiques ont été faites au <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Sinai_Peninsula">Sinaï</name>. Les inscriptions qu'on
            y a trouvées ont été envoyées à Londres, et appartiennent aujourd'hui au Musée
            britannique.</p>
                    <p> Transportons-nous au centre de l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Asia">Asie</name>. Les frères <name type="person">Schlagintweit</name> (<name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Hermann_Schlagintweit">Herrmann</name>, <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Adolf_Schlagintweit">Adolphe</name> et
              <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Robert_Schlagintweit">Robert</name>), voyageurs et naturalistes bavarois qui out accompli des missions si
            périlleuses dans l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/India">Inde</name>, l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Himalayas">Himalaya</name>, le <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Tibet">
              Thibet</name>, le <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Turkestan">Turkestan</name>, se sont attiré un juste tribut d'éloges et une réputation bien
            méritée de savoir et d'audace. La, réussite de leur oeuvre est incontestable: on leur
            doit des descriptions orthographiques très-précieuses, et particulièrement des données
            toutes nouvelles sur les monts <name type="place">Karakoroum</name> et <name type="place">Kouen-lun</name>; ils ont établi que ces montagnes formaient deux chaînes
            bien distinctes, ce qui n'avait jamais été compris avant eux. (Voir, pour la biographie
            de ces voyageurs, l'article Schlagintweit.)</p>
                    <pb n="1"/>
                    <p> L'orographie de l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Asia">Asie</name> centrale s'est encore enrichie d'une observation bien importante: le
            colonel <name type="person">Waugh</name>, en 1856, a fait connaître que le pic le plus
            élevé de l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Himalayas">Himalaya</name> est, non le <name type="place">Kitchitchinga</name>, comme on l'avait
            pensé quelque temps, ni le <name type="place">Dhaoulagiri</name>, qui avait passé
            longtemps pour le point culminant du monde, mais le pic <name type="place">Everest</name>, qu'on a ainsi appelé en l'honneur d'un savant géographe anglais, et
            qui atteint 8,840 mètres.</p>
                    <p> A peu de distance de l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Indochina">Indo-Chine</name>, les <name type="place">îles Andaman</name>, qui sont devenues
            récemment une possession anglaise, ont été le lieu d'exil du <name type="person">roi de
              Delhy</name>. Le gouvernement britannique y envoie un grand nombre de prisonniers, qui
            sont principalement relégués dans quelques petites îles voisines de la <name type="place">Grande Andaman</name>. Il y a quelques années, plusieurs déportés
            hindous, qui avaient vécu constamment à fond de cale durant la traversée, et qui, par
            conséquent, n'en avaient pas pu apprécier l'étendue, crurent, en apercevant les rives de
            la <name type="place">Grande Andaman</name>, n'être qu'à quelques milles de leur
            mère-patrie; ils conçurent le dessein de s'évader, et mirent à exécution leur projet;
            mais ils furent reçus à coups de poignard par les habitants, très-farouches, et qui sont
            même, dit-on, cannibales; ils se virent dans la nécessité , s'ils voulaient échapper à
            la mort, de reprendre humblement leurs fers.</p>
                    <p>Si les <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/English_people">Anglais</name> s'étendent au sud, les <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/Russians">Russes</name> menacent encore plus
            sérieusement le nord, où ils s'avancent à grands pas aux dépens du vaste empire <name type="people">Chinois</name>. Grâce au fleuve <name type="place">Amour</name>,
            aujourd'hui la moitié de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Manchuria_(region)">Mandchourie</name> se trouve
            enclavée dans les possessions des <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/Russians">Russes</name>; des forteresses et des
            stations de <name type="people">Cosaques</name> ont été établies le long des rives du
            même fleuve, et des ingénieurs s'occupent du tracé de routes stratégiques destinées à
            les relier entre elles. Enfin les <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/Russians">Russes</name> s'avancent déjà dans la <name type="place">Dzoungarie</name> jusqu'au lac <name type="place">Issik-Koul</name>, qui
            est compris tout entier dans leur territoire. Dans le <name type="place">Turkestan
              occidental</name>, la <name type="place">mer d'Aral</name> leur appartient; ils
            tiennent le <name type="place">Khanat de Khiva</name> sous leur suzeraineté, et ils ont
            obtenu le droit exclusif de faire remonter le <name type="place">Djihoun</name> par
            leurs bâtiments. D'un autre côté, ils sont maîtres presque entièrement de la grande
              <name type="place">île de Sakhalien</name>. (Nous renvoyons, pour d'autres détails
            concernant l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Asia">Asie</name>, aux
            articles <name type="place">Chine</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Japan">Japon</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/India">Inde</name>, <name type="place">Siam</name>,
              <name type="place">Barmananie</name>, <name type="place">Perse</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Siberia">Sibérie</name>, <name type="place">Anour</name>, <name type="place">Caucase</name>, <name type="place">Kirgitz</name>.)</p>
                    <byline>Richard Cortambert</byline>
                </div>
            </div>
            <div type="entry" subtype="europe">
                <head>
                    <term xml:id="europe">EUROPE</term>
                </head>
                <div type="article">
                    <p> Nous n'avons pas à mentionner pour cette partie du monde des découvertes géographiques
            telles que celles que nous offrent les autres régions du globe; tout y est á peu près
            connu géographiquement; mais la topographie est encore l'objet de nombreuses
            améliorations: les cartes topographiques ne sont pas complètes ne beaucoup près. La
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">France</name> a terminé le
            levé, mais non la publication de cette grande et belle carte en 258 feuilles, dite de
            l'étal-major; plusieurs pays <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">d'Allemagne</name> ont leurs cartes
            topographiques achevées ou fort avancées; parmi les plus importantes, sont celle du
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Hanover">Hanovre</name>, oeuvre du
            savant <name type="person">Papen</name>, dont la science déplore la perte récente; celle
            de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Bavaria">Bavière</name>, en
            112 feuilles, qui n'est pas tout à fait complète; celles du grand-duché de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Hesse">Hesse</name>, du <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Württemberg">Würtemberg</name>, du
            grand-duché de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Baden">Bade</name>,
            entièrement terminées; celles de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Hesse-Kassel">Hesse-Électorale</name>, du royaume de
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Saxony">Saxe</name>, qui le sont à
            peu près. La <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Prussia">Prusse</name>
            avance beaucoup la carte de son état-major, et a même achevé toutes ses provinces
            occidentales (<name type="place">Rhin</name> et <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Westphalia">Westphalie</name>). <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Austria">L'Autriche</name> possède les cartes de
            presque toutes ses provinces, par les soins de son <name type="institut">Institut
              militaire géographique</name>; elle a même fait lever par lui <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Italy">l'Italie</name> septentrionale et centrale
              (<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Lombardy">Lombardie</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Veneto">Vénetie</name>, <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Papal_States">États de l'Église</name>,
              <name type="place">Toscane</name>, <name type="place">Parme</name> et <name type="place">Modène</name>). Le royaume de <name type="place">Sardaigne</name> a donné
            une grande partie de sa belle carte en 91 feuilles. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Netherlands">Les Pays-Bas</name> avancent leur
            admirable monument topographique en 62 feuilles. La <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Belgium">Belgique</name> a sa grande carte de <name type="person">Van der Maelen</name>, en 250 feuilles, oeuvre énorme et gouvernemental,
            qu'a pu faire un simple particulier. La carte de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Switzerland">Suisse</name>, sous la direction du
            général <name type="person">Dufour</name>, est près d'être terminée; le canton de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Canton_of_Geneva">Genève</name>, publié
            sur une plus grande échelle que le reste, est un des plus charmants dessins
            topographiques dont s'enorgueillisse notre époque. </p>
                    <p>Les <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/British_Isles">Iles
              britanniques</name> sont représentées dans le plus grand détail par <hi rend="italic">
              l'Ordnance Map</hi>. <name type="place">L'Irlande</name>, en 1,907 feuilles, est
            terminée: <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">l'Angleterre</name> et <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Scotland">l'Écosse</name>, publiées sur une échelle moins considérable, ne sont pas tout à fait
            achevées. La carte topographique du <name type="place">Danemark</name>, par l'état-major
            de ce pays, ne compte encore qu'un petit nombre de feuilles. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Sweden">La Suède</name> a commencé une carte
            topographique par loen (préfectures), qui remplacera avec avantage les anciennes cartes
            provinciales <name type="person">d'Hermelin</name>. La <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Norway">Norwége</name> en aura une par <hi rend="italic">amt</hi> (bailliages), plus détaillée que la carte, bonne cependant, de
              <name type="person">Munch</name>. On ne saurait croire combien les cartes les plus
            estimées, celles, par exemple, des meilleurs géographes allemands, sont encore fautive
            pour une foule de positions, pour une quantité de détails, de fleuves, de lacs, de
            fiords, dans une grande partie de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Scandinavian_Peninsula">péninsule scandinave</name>:
            les cartes topographiques qui se préparent seront donc de la plus grande utilité pour
            l'amélioration de la géographique générale de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">l'Europe</name>. <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Spain">L'Espagne</name> et <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Portugal">le Portugal</name> n'ont pas encore de
            travail propre à remplacer la carte trèsdéfectueuse de <name type="person">Thomas
              Lopez</name>; cependant l'état-major espagnol a commencé en 1856 sa triangulation pour
            l'exécution d'une grande carte topographique qui doit s'étendre à toute la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Scandinavian_Peninsula">Péninsule</name>; don <name type="person">Francisco Coello</name> a donné plusieurs
            bonnes cartes de provinces, et il continue avec succès son estimable oeuvre de
            topographie, qui fera attendre avec patience le grand travail dont nous venons de
            parler. </p>
                    <p>La <name type="place">Russie d'Europe</name> a besoin d'une topographie plus complète
            et plus exacte que celle des généraux <name type="person">Souchtelen</name> et <name type="person">Opermann</name> (1812) et du général <name type="person">Schubert</name>
            (1837). La <name type="institute">Société géographique de Russie</name> s'occupe avec
            activité de tout ce qui peut amener la connaissance complète du pays: elle a donné des
            cartes détaillées de plusieurs parties, entre autres, du gouvernement de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Tver">Tver</name>; elle a décidé, en
            1857, l'exécution d'une carte topographique de tout le territoire russe européen et du
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Caucasus">Caucase</name>, à
            l'échelle de 1/1680000; le docteur <name type="person">Hoffmann</name> vient de publier
            ses observations d'altitude sur une grande partie des monts <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Ural_Mountains">Ourals</name>; les altitudes de la
              <name type="place">Finlande</name> ont été l'object de travaux récents de <name type="person">MM. Gylden</name> et <name type="person">Struve</name>. Des
            reconnaissances topographiques encore plus récentes, par <name type="person">MM.
              Popiel</name>, <name type="person">Ivanov</name> et <name type="person">Nasarov</name>, ont fait voir que le <name type="person">Manitch</name>, qu'on croyait
            tributaire seulement du Don, a un autre écoulement vers la mer <name type="place">Caspienne</name>, à laquelle il arrive par une traînée de lacs près de l'embouchure
            de la <name type="place">Kouma</name>.</p>
                    <p> La <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Turkey">Turquie</name> est le
            pays <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">d'Europe</name> dont la
            topographie est le moins connue; la géographie générale el1e-méme y offre de grandes
            lacunes: les voyages de <name type="person">MM. Boué</name> et <name type="person">Viquesnel</name> ont avancé cependant, dans ces dernières années, la connaissance des
            parties centrales, spécialement de la <pb n="1"/>
                        <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Thrace">Thrace</name>, de la <name type="place">Macédoine</name> et de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Albania">l'Albanie</name>; l'orographie et la
            géologie leur doivent surtout beaucoup; plus récemment, <name type="person">M.
              Lejean</name> a éclairé quelques points de la géographie de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Bulgaria">Bulgarie</name> et du <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Montenegro">Montenegro</name>; <name type="person">M.
              Hecquard</name> a donné sur la haute <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Albania">Albanie</name> des renseignements tout à
            fait neufs; M. le docteur <name type="person">Poyet</name> a décrit le territoire <name type="place">d'Islimnia</name> et d'autres parties encore peu connues du voisinage du
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Balkans">Balkan</name>. Des
            commissions françaises, topographiques et sanitaires: envoyées dans la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Dobruja">Dobroudja</name> à la suite de
            l'expédition militaire de 1854-1855, et dont faisaient partie <name type="person">MM.
              Lalanne</name>, <name type="person">Michel</name>, <name type="person">Allard</name>,
            etc., ont rectifié bien des idées erronées sur cette presqu'île remarquable, <name type="place">le delta du Danube</name> a été étudié avec plus de soin par les
            ingénieurs européens; beaucoup de renseignement nouveaux ont été donnés sur la <name type="place">Moldavie</name> et la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Wallachia">Malachie</name>, devenues des principautés
            unies et les <name type="people" key="http://dbpedia.org/resource/Austrians">Autrichiens</name> ont levé la carte de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Wallachia">Malachie</name>. Les <name type="people">Serbes</name> s'occupent de faire celle de leur principauté.</p>
                    <p>
                        <name type="person">M. Basile Nicolaïdy</name>, Grec plein d'enthousiasme pour son
            pays, a fait, dans ces derniers temps, un excellent voyage en <name type="place">Macédoine</name> et en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Thessaly">Thessalie</name>, et en a publié la relation en français sous le titre de <q>Les
              Turcs et la Turquie contemporaine</q>. <name type="institut">l'école française
              d'Athènes</name> continue à nous éclairer sur les points les moins connus de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Greece">Grèce</name>: parmi les plus
            importants de ses derniers travaux géographiques, on peut remarquer la description de
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Acarnania">l'Acarnanie</name> et
            de la <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Thessaly">Thessalie</name>.</p>
                    <p>En dépit des vastes plans de remaniements que nous présentaient naguère certaines
            publications cartographiques, entourées d'un moment de vogue, le commencement de cette
            année 1860, qui devait voir tant de changements dans la carte d' <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">l'Europe</name>, ne trouve pas cette partie
            du monde très différente de ce qu'elle était en 1856, avant le traité de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Paris">Paris</name>. Les seules
            modifications dans la carte politique sont: la cession du territoire entre le <name type="place">Danube</name> et le <name type="place">Val de Trajan</name>, faite par la
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Russia">Russie</name> à la
            principauté de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Moldova">Moldavie</name>; le <name type="place">delta du Danube</name> remis tout entier à la
              <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Turkey">Turquie</name>; <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Lombardy">Lombardie</name>, enfin,
            enlevée à <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Austria">l'Autriche</name>
            par les préliminaires de <name type="place">Villafranca</name> et le traité de <name type="place">Zurich</name>, et transférée au royaume de <name type="place">Sardaigne</name>.</p>
                    <p>Nous résumons dans le tableau suivant la situation politique et statistique de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">l'Europe</name> au commencement
            de 1860.</p>
                    <byline>E.Cortambert</byline>
                </div>
            </div>
            <div type="entry" subtype="asia">
                <head>
                    <term xml:id="orientalisme">ORIENTALISME</term>
                </head>
                <div type="article">
                    <p>Nous avons expose sous ce litre, dans le Supplément de l'Encyclopédie, l'état actuel
            des études orientales. Nous allons donner ici un aperçu des publications de mémé nature
            qui ont été faites en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Europe</name> dans le courant de l'année 1859, en y comprenant celles qui, à notre
            connaissance, ont été faite dans certaines parties de l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Orient">Orient</name>.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head> Langues sémitiques</head>
                    <p>Les langues sémitiques continuent à être l'objet de la prédilection de la plupart des
            orientalistes. L'un des plus infatigables éditeurs de textes arabes est <name type="person">M. Wüstenfeld</name>, de <name type="place">Goettingue</name>, qui a
            publié <hi rend="italic">l'Histoire de la vie de Mahomet</hi> en <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Arabic_language">arabe</name>, par <name type="person">Jbn Is'hak</name>, composée dans la première moitié du ne siècle de
            l'hègyre. Il a aussi donné un ouvrage sur <hi rend="italic">la Mecque</hi>, par Azraki,
            aux frais de la <name type="institution">Société orientale de l'Allemagne</name>, dont
            le siége est à <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Leipzig">Leipzig</name>. <name type="person">MM. Dozy</name>, <name type="person">Dugat</name>, <name type="person">Krehl</name> et <name type="person">Wright</name> ont
            continué la publication de leurs textes arabes relatifs à <hi rend="italic">l'Histoire
              et à la littérature des Arabes d' Espagne</hi>. En <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">France</name>
                        <name type="person">M. Barbier de Meynard</name> fait imprimer un frag-<pb n="1"/>ment,
            relatif à la Perse, de la grande <hi rend="italic">Géographie</hi> de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Yaqut_al-Hamawi">Yakout</name>, qui
            vivait au commencement du <name type="period" key="http://dbpedia.org/resource/13th_century">XIIIe siècle</name> de notre ère. Si
            l'histoire arabe est toujours très-cultivée, la poésie n'est pas négligée. <name type="person">M. Engelmann</name> a publié à <name type="place">Leyde</name>, en <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Arabic_language">arabe</name>, avec
            une version <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Latin">latine</name>
            et des notes, le <hi rend="italic">Divan</hi> de <name type="person">Hadirah</name>,
            poète contemporain de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Muhammad">Mahomet</name>. <name type="person">M. Dieterici</name>, à <name type="place">Berlin</name>, a continué la publication des poésies de <name type="person">Motenabbi</name>, avec le commentaire de <name type="person">Wàhidi</name>. <name type="person">M. W. Wright</name>, professeur d'arabe à <name type="place">Dublin</name>, a publié à <name type="place">Leyde</name> quelques opuscules arabes
            curieux, relatifs à la métrique et à la poésie. Le même savant a aussi fait paraître la
            première partie d'une traduction <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/English_language">anglaise</name> de la grammaire
              <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Arabic_language">arabe</name>
            de <name type="person">Caspari</name>, publiée originairement en <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Latin">latin</name>, et dont une traduction <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/German_language">allemande</name>
            complète vient aussi de paraître à <name type="place">Leipzig</name>. <name type="person">M. Wright</name> y a ajouté d'excellentes notes et de nombreux
            rapprochements avec les formes similaires de <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Hebrew_language">l'hébreu</name>, du <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Syriac_language"> syriaque</name> et
            de <name type="language">l'éthiopien</name>. <name type="person">M. G. Flüegel</name> a
            livré au public son septième et dernier volume (in-4°) du grand <hi rend="italic">Dictionnaire bibliographique et encyclopédique de Hadji-Khalfa</hi>, dont le <hi rend="italic">
                            <name type="institution">Comité des traductions</name>
                        </hi> de <name type="place">Londres</name> a fait les frais. Enfin, <name type="person">M.
              Munk</name> a donné un volume intitulé <hi rend="italic">Mélanges de philosophie juive
              et arabe</hi>, qui comprend les différents articles qu'il avait publiés auparavant
            dans le <hi rend="italic"> Dictionnaire des sciences philosophiques</hi>, mais complétés
            et enrichis de nombreux documents qui donnent à cette publication une valeur toute
            scientifique.</p>
                    <p>La langue <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Syriac_language">syriaque</name> a donné lieu encore à de nombreux travaux. <name type="person">M.
              Lagarde</name> a publié à <name type="place">Leipzig</name> des <hi rend="italic">Analecta syriaca</hi>; <name type="person">MM. W. Cureton</name> et <name type="person">Payne-Smith</name> ont fait paraître en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/England">Angleterre</name> plusieurs nouveaux
            fragments de traductions <name type="language">syriaques
              key="http://dbpedia.org/resource/Syriac_language"</name> du Nouveau Testament.</p>
                    <p>Les tentatives de déchiffrement des inscriptions assyriennes continuent aussi avec plus
            ou moins de succès. <name type="person">M. Ménant</name> a fait paraître à <name type="place">Caen</name> deux <hi rend="italic">Mémoires</hi> sur les inscriptions
            assyriennes et les briques de <name type="place">Babylone</name>. <name type="person">M.
              Jules Oppert</name> a achevé la publication (à l'imprimerie impériale) du deuxième
            volume de <hi rend="italic">l'Expédition scientifique de la Mésopotamie</hi>, exécutée
            par ordre du gouvernement français. Ce second volume comprend le <hi rend="italic">Déchiffrement des inscriptions cunéiformes</hi> recueillies pendant l'expédition ou
            tirées d'autres sources. Si la publication de <name type="person">M. Oppert</name> n'est
            pas la première en date, c'est au moins le premier traité systématique sur cette partie
            nouvelle et très-hardie de la linguistique orientale; et si un certain nombre des
            importants résultats auxquels l'auteur croit être arrivé ne sont pas confirmés par les
            travaux ultérieurs, les bases de la science du déchiffrement des inscriptions
            cunéiformes, assyriennes et babyloniennes, nous paraissent reposer désormais sur de
            solides fondements.</p>
                    <p>L'étude des hiéroglyphes égyptiens, cultivée par un petit nombre d'adeptes, confirme de
            plus en plus le système d'interprétation fondé par Champollion, mort à la peine. <name type="person">M. Bunsen</name> a fait paraître le 3e volume de son édition <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/English_language">anglaise</name> de
              <hi rend="italic">La place de l'Égypte dans l'histoire universelle</hi>. <name type="person">M. Brugsch</name> a publié en <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/French_language">français</name> le premier volume de
              <hi rend="italic">l'Histoire de l'Égypte ancienne</hi>, que lui a commandé le <name type="person">pacha d'Égypte</name>; <name type="person">M. Mariette</name> continue,
            au nom du même pacha, l'exploration des antiquités pharaoniques qui couvrent encore le
            sol de <name type="place">http://dbpedia.org/resource/Ancient_Égypte"&gt;l'antique
              Égypte</name>, et chaque jour de nouvelles découvertes viennent enrichir les trésors
            de la science. Enfin, <name type="person">M. Lepsius</name> à <name type="place">Berlin</name>, <name type="place">M. Birch</name> à <name type="place">Londres</name>, et <name type="person">M. le vicomte de Rougé</name> à <name type="place">Paris</name>, continuent avec un succès bien démontré l'interprétation de
            ces mystérieux caractères dont on ne croyait jamais pouvoir dérober les secrets à la
            tombe. La traduction annoncée du grand <hi rend="italic">Rituel funéraire</hi>, par
              <name type="person">M. Birch</name>, et l'exposition de la religion et de la
            philosophie des <name type="people">Égyptiens</name>, 600 ans avant <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Moses">Moïse</name>, par <name type="person">M. de
              Rougé</name>, viendront bientôt confirmer d'une manière définitive toutes les
            promesses de la science.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>Langues Arie</head>
                    <p>La littérature sanskrite semble vouloir se ranimer en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/France">France</name>. <name type="person">MM.
              Oppert</name>, <name type="person">Emile Burnouf</name> et <name type="person">Rodet</name> ont publié chacun des <hi rend="italic">Grammaires sanskrites</hi>
            élémentaires destinées à faciliter l'étude de cette langue savante aux commençants. Un
              <hi rend="italic">Dictionnaire sanskrit-français</hi>, dont nous manquons encore, est
            aussi annoncé en caractères européens. Un glossaire sanskrit de mots spéciaux a été
            édité à <name type="place">Bonn</name> par <name type="person">M. Aufrecht</name> (<hi rend="italic">Udjdjvuladatta's commentary on the unâdisâtras</hi>). Le même indianiste
            a fait paraître à <name type="place">Oxford</name> la première partie de son Catalogue
            des ouvrages sanskrits de la Bibliothèque bodléienne. <name type="person">M.
              Kosegarten</name> poursuit ses travaux indiens; il a publié la première partie du <hi rend="italic">Pantchatantra</hi>, rédaction moderne du plus ancien recueil de fables
            indiennes, dont il avait déjà publié la rédaction ancienne. <name type="person">M.
              Sadous</name> a donné au public une traduction <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/French_language">français</name> des <hi rend="italic">Lectures sur la littérature indienne</hi> de <name type="person">A.
              Weber</name>; il est à regretter que le traducteur ait conservé presque partout, dans
            sa traduction, l'orthographe <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/German_language">allemande</name> des noms sanskrits,
            rendus souvent ainsi méconnaissables. <name type="person">M. Max Muller</name> a aussi
            fait paraître, à <name type="place">Londres</name>, une <hi rend="italic">Histoire de
              l'ancienne littérature sanskrite</hi>, dans laquelle on retrouve le profond savoir de
            l'éditeur du <hi rend="italic">Rig-veda</hi>. <name type="person">M. James R.
              Ballantyne</name>, de retour de <name type="place">l'Inde</name>, où il était
            principal du collège de <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Varanasi">Bénarès</name>, a mis à profit ses longues études: nous lui devons un <hi rend="italic">Essai</hi>, en quatre livres, sanskrit et <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/English_language">anglaise</name>, sur le <hi rend="italic">Christianisme comparé à la philosophie indienne</hi>, dont il a édité,
            dans <name type="place">l'Inde</name>, la plupart des systèmes. Cet essai prouve chez
              <name type="person">M. Ballantyne</name> une grande connaissance de ces systèmes et de
            la langue dans laquelle ils ont été exposés. A <name type="place">Londres</name> aussi
            on a accueilli très-favorablement le premier volume des <hi rend="italic">Textes
              originaux sanskrits, sur l'origine et le <pb n="2"/> développement de la religion et
              des institutions de <name type="place">l'Inde</name>
                        </hi>, recueillis par <name type="person">M. Muir</name>; il est à souhaiter qu'il en donne bientôt la suite. Ces
            textes, toujours accompagnés d'une traduction <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/English_language">anglaise</name>, sont d'une haute
            importance pour les études sanskrites.</p>
                    <p> La langue de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Zoroaster">Zoroastre</name> n'est pas négligée en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Allemagne</name>: <name type="person">M.
              Spiegel</name> a publié à <name type="place">Vienne</name> le deuxième volume du texte
            de l'<hi rend="italic">Avesta</hi>, comprenant le <hi rend="italic">Vispered</hi> et le
              <hi rend="italic">Yaçna</hi>, accompagné de la traduction <hi rend="italic">huzvaresch</hi>; et, à <name type="place">Leipzig</name>, le second volume de sa
            traduction allemande du texte <hi rend="italic">Zend</hi>, plus littérale et plus exacte
            que celle d'<name type="person">Anquetil Duperron</name>, laquelle, cependant, restera
            toujours un monument glorieux de dévouement à la science. <name type="person">M. Martin
              Haug</name> a inséré dans les <hi rend="italic">Mémoires pour la science de
              l'Orient</hi>, édités à <name type="place">Leipzig</name> par la <name type="insituion">Société orientale allemande</name> (n° 3), la première partie des <hi rend="italic">Gâthâs</hi> ou <hi rend="italic">Hymnes</hi> de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Zoroaster">Zoroastre</name>, avec une traduction
              <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Latin">latine</name> et un
            commentaire. Enfin, on attend toujours le grand travail de <name type="person">M.
              Westergaard</name> sur les livres de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Zoroaster">Zoroastre</name>, lequel travail doit
            comprendre une traduction <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/English_language">anglaise</name>, une grammaire et
            un dictionnaire zends comparés.</p>
                    <p> Il n'est venu à notre connaissance, en fait de publications persanes, qu'un volume
            publié à <name type="place">Calcutta</name> par <name type="person">M.
              Nassau-Lees</name> et intitulé <hi rend="italic">Les vies des Soufis</hi>, par <name type="person">Djami</name> (en <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Persian_language">persan</name>), et une traduction
              <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/English_language">anglaise</name> des <hi rend="italic">Mémoires</hi> de <name type="person">Mahmoud le
              Ghaznévide</name>, par <name type="person">M. Reynolds</name>, publiée à <name type="place">Londres</name>. En <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Germany">Allemagne</name>, <name type="person">M.
              Hermann Brockhaus</name> continue sa belle édition des <hi rend="italic">Poésies de
              Hafiz</hi>, avec le <hi rend="italic">Commentaire</hi>
                        <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Persian_language">persan</name>)
            de Soudi, et <name type="person">M. Vullers</name> le second volume de son <hi rend="italic">Dictionnaire</hi>
                        <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Persian_language">persan</name>-<name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Latin">latin.</name>
                    </p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head> Langues <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Chinese_language">chinoise</name> et <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Japanese_language">japonaise</name>
                    </head>
                    <p>L'extrême <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Orient">Orient</name>
            paraît entrer enfin d'une manière plus active dans le mouvement européen; toutefois, les
            publications qui y sont relatives sont toujours rares, du moins celles qui ont un
            caractère sérieux et scientifique, car nous ne parlons pas ici des productions plus
            légères qu'un même jour voit naître et mourir. <name type="person">M. Stanislas
              Julien</name> a publié un choix de fables traduites du <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Chinese_language">chinoise</name>, mais d'origine
            indienne, qu'il a intitulées <hi rend="italic">Avadânas</hi>, pour rappeler cette même
            origine. <name type="person">M. Edkins</name>, missionnaire anglais, a fait imprimer à
              <name type="place">Londres</name> un petit traité sur la <hi rend="italic">Condition
              religieuse des Chinois</hi>, à l'usage des gens du monde. <name type="name">M. Th.-F.
              Wade</name>, secrétaire-interprète du gouvernement anglais en <name type="place">Chine</name>, a donné, à <name type="place">Hong-Kong</name>, un ouvrage en trois
            parties in-folio destiné aux interprètes et intitulé le <hi rend="italic">Livre des
              épreuves ou essais (Book of experiments)</hi>, pour se former à la prononciation de
              <name type="place">Pé-king</name>, qui est celle de la cour; cet ouvrage ne peut guère
            dispenser de l'enseignement oral des indigènes. Ce même sinologue avait inséré en 1851,
            dans le <hi rend="italic">Chinese repository</hi>, publié à <name type="place">Canton</name>, trois Mémoires importants sur l'armée chinoise: the <hi rend="italic">Army of the chinese empire; Its two great Divisions, the Rannermen or national guard,
              and the green Standard or provincial troops; their organization, locations, pay,
              condition, etc.</hi>, by <name type="person">T.F. Wade</name>, que <name type="person">M. le capitaine Dabry</name> a traduits récemment avec quelques modifications et
            additions, sous le titre <hi rend="italic">d'Organisation militaire des <name type="people">Chinois</name>, ou la <name type="place">Chine</name> et ses armées
              par <name type="person">M. Dabry</name>, capitaine d'infanterie, attaché à
              l'état-major du corps expéditionnaire de <name type="place">Chine</name>.</hi>
                        <name type="person">M. Dabry</name> a fait paraître presque en même temps le <hi rend="italic">Guide des armées alliées en Chine</hi>, dont le texte chinois a été
            rédigé par un jeune Chinois qui avait accompagné á <name type="place">Paris</name> le
            vicaire apostolique d'une province de <name type="place">Chine</name>. L'impression de
            ce petit livre est très-incorrecte.</p>
                    <p>La nouvelle expédition anglo-française a inspiré à <name type="person">M. le marquis
              d'Hervey Saint-Denis</name> une publication sérieuse intitulée: la <hi rend="italic">
                            <name type="place">Chine</name> devant <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Europe</name>.</hi>
                    </p>
                    <p>L'auteur de cette notice a aussi publié lui-même une <hi rend="italic">Histoire des
              relations politiques de la <name type="place">Chine</name> avec les puissances
              occidentales depuis les temps les plus anciens jusqu'à nos jours.</hi> Quant au <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Japanese_language">japonais</name>,
            il n'est arrivé à notre connaissance que la <hi rend="italic">Bibliographie
              japonaise</hi> de <name type="person">M. Léon Pagès</name>, qui prépare la publication
            d'un <hi rend="italic">Dictionnaire <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/Japanese_language">japonais</name>
                            <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/French_language">français</name>
                        </hi>, dont on comprend l'utilité dans les circonstances actuelles,
            et le <hi rend="italic">Manuel de la Lecture japonaise à l'usage des voyageurs</hi>, par
              <name type="person">M. Léon de Rosny</name>
                    </p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>Travaux aux des sociétés orientales</head>
                    <p>La <hi rend="italic">
                            <name type="institution">Société asiatique</name>
                        </hi> de <name type="place">Paris</name>, la première qui ait été fondée en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Europe</name>, poursuit ses travaux. Outre la
            publication de son <hi rend="italic">Journal</hi>, qui en est au tome 14 de sa 5<hi rend="superscript">e</hi> série, elle continue l'impression d'un choix de <hi rend="italic">Textes orientaux</hi>, accompagnés d'une traduction <name type="language" key="http://dbpedia.org/resource/French_language">français</name>.
            Elle a sous presse les <hi rend="italic">Prairies de Masoudi</hi>. La <hi rend="italic">
                            <name type="institution">Société asiatique</name>
                        </hi> de <name type="place">Londres</name> publie aussi, indépendamment de son <hi rend="italic">Journal</hi>,
            qui paraît régulièrement, des textes orientaux en différentes langues, mais sans être
            accompagnés de traductions, ce qui les rend d'un usage moins général. La <hi rend="italic">
                            <name type="institution">Société orientale</name>
                        </hi>, d'<name type="place">Allemagne</name>, la plus jeune des trois, est aussi la plus active.
            Outre la publication de son <hi rend="italic">Journal</hi> très-substantiel, elle fait
            paraître ou encourage des travaux importants sur différentes branches de l' <hi rend="italic">Orientalisme</hi>. Les <hi rend="italic">
                            <name type="institution">Sociétés asiatiques</name>
                        </hi> de <hi rend="italic">
                            <name type="place">Calcutta</name>
                        </hi>, de <hi rend="italic">
                            <name type="place">Bombay</name>
                        </hi>,
            de <hi rend="italic">
                            <name type="place">Madras</name>
                        </hi> ont repris leurs travaux,
            momentanément ralentis par la révolte de l'<name type="place">Inde</name>. Celle de <hi rend="italic">
                            <name type="place">Hongkong</name>
                        </hi>, qui avait déjà publié <hi rend="italic">cinq</hi> numéros de ses <hi rend="italic">Mémoires</hi>,
            presqu'inconnus en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Europe</name>, et qui paraissait dissoute, s'est réorganisée et remise à l'œuvre;
            elle peut contribuer beaucoup à augmenter nos connaissances sur la <name type="place">Chine</name>, qui est son domaine spécial. Une Société jumelle s'est récemment formée
            à <hi rend="italic">
                            <name type="place">Chang-haï</name>
                        </hi>, siége actuel des grandes
            autorités consulaires de l'<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Europe</name>; elle a déjà publié deux numéros de ses <hi rend="italic">Mémoires</hi>, qui paraissent destiné à se suivre plus rapidement que ceux de la
            société de <hi rend="italic">
                            <name type="place">Hong-Kong</name>
                        </hi>, car le 3 <hi rend="superscript">e</hi> nu-<pb n="3"/>méro est sous presse et renferme la <hi rend="italic">Relation</hi> par <name type="person">M. Wells Williams</name>, de
            l'ambassade du ministre américain, <name type="person">M. Ward</name>, à <hi rend="italic">
                            <name type="place">Pé-king</name>
                        </hi>. Enfin, la <hi rend="italic">
                            <name type="institution">Société orientale</name>
                        </hi> des <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/United_States">États-Unis</name>, dont le siège est à
              <name type="place">New-Haven</name>, a déjà publié et continue à publier dans son
            Journal d'excellents <hi rend="italic">Mémoires</hi> qui dénotent en <name type="place">Amérique</name>, comme en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">Europe</name> et en <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Asia">Asie</name>, un mouvement sérieux d'études actives pour pénétrer tous les mystères de
            l`antique <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Orient">Orient</name>.</p>
                    <byline>G. Pauthier</byline>
                </div>
            </div>
            <div type="entry" subtype="philosophie">
                <head>
                    <term xml:id="philosophy">Philosophie et Science politique</term>
                </head>
                <div type="article">
                    <p> Ce n'est pas de l'année 1859 que date le mal profond dont la philosophie est atteinte,
            et dont elle ne se relèvera guère sans quelque remède héroïque. Consultez la plupart des
            oeuvres philosophiques publiées depuis dix ou vingt ans, même celles que le public a
            accueillies avec le plus de bienveillance et qui ont joui de tous les honneurs du
            succès, vous n'y verrez que 1es reflets affaiblis de systèmes qui ont jeté dans leur
            temps une vive lumière, mais dont te cours des années et la marche incessante de
            l'esprit humain ont bien terni l'éclat. Notre philosophie moderne ne se compose que de
            réminiscences. Réminiscences de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Plato">Platon</name>, de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/René_Descartes">Descartes</name>, de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Gottfried_Wilhelm_Leibnitz">Leibnitz</name> pur les uns, de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Immanuel_Kant">Kant</name>, de <name type="person" key="http://dbpedia.org/resource/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">Hegel</name>, pour les
            autres, même de Locke, de Lamettrie, du baron d'Holbach pour quelques-uns. Il semblerait
            que tout a été dit sur cette science universelle qui embrasse Dieu, l'homme et la
            nature, que cet immense terrain n'offre plus aucune découverte à faire, aucun germe à
            féconder, et que toute la tâche des philosophie de nos jours doive se borner à copier le
            passé. Et pourtant XIXe siècle a reçu son mot, le grand mot auquel ont abouti tous les
            efforts intellectuels du siècle précédent, et qui renferme dans sa vaste compréhension
            toute la rénovation des sciences: le <hi rend="italic">Progrès</hi>! Cette puissante
            idée contient en germe une métaphysique nouvelle, un théodicée nouvelle, une psychologie
            nouvelle; elle doit transformer radicalement la logique, 1'ontologie et la moral et
            Maisqui s'occuperait à exploiter cette mine dont à peine les premiers abords sont
            ouvert? Le principe du progrès se comporte mal avec la fixité des idées innées qui fait
            le fond de la philosophie cartésienne ou éclectique; il constitue pour cette philosophie
            un élément étranger, que, malgré toute sa bonne volonté, elle ne s'assimiler. Quant au
            panthéisme allemand, il noie ce principe dans le flot nuageux des transformations
            incessantes de l'être. Quoique répété par p1usieurs voix, parties de points fort opposés
            de l'horizon, le mot du dix-neuvième siècle n'a pu se faire entendre, et les seuls sons
            que nous percevions sont les échos monotones du passé. <pb n="1"/> En France, le vent
            souffle au hégélisme. M. Vacherot a reproduit naguère les conclusions de Hegel dans
            l'oeuvre de philosophie la plus importante qui ait été publiée en 1858. La <hi rend="italic">Revue germanique</hi> les propage mensuellement avec ardeur, et dans la
            préface de la nouvelle édition de ses <hi rend="italic">Eudes sur la philosophie
              contemporaine</hi>. M. Taine fait adhésion ouverte à la méthode hégélienne. Chose
            singulière, cette philosophie ne compte plus que quelques anciens et rares adhérents en
            Allemagne; la grande réputation dont elle y a joui pendant quelques années, s'est
            évanouie au moment où des disciples trop hardis en ont dévoilé toutes les conséquences,
            et c'est à ce moment que le courant hégélien s'épanche sur la France et qu'on importe
            chez nous un produit que le pays producteur a condamné! Un autre littérateur encore, M.
            Renan, qui trouve le mots de Dieu, de Providence d'immortalité un peu lourds pour notre
            temps, se plaint, dans la préface de ses <hi rend="italic">Essais de morale et de
              critique</hi>, de ne pas avoir été bien compris, et se défend des opinions
            anti-spiritualistes qu'on lui a prêtées. Mais, en somme, M. Renan n'avoue pas plus
            franchement ses opinions dans cette préface que dans ses écrits antérieurs, et ses
            conclusions sont assez vagues pour faire croire qu'il obéit à ce même souffle de
            panthéisme et de matérialisme qui nous vient d'Allemagne. Vis-à-vis de cette invasion
            des doctrines étrangères qui jette le trouble dans les esprits et l'hésitation dans les
            consciences, on est heureux de voir les derniers représentants de l'école éclectique
            rester fermes dans la défense des doctrines communes à tous les spiritualistes et
            opposer au panthéisme les armes qui l'ont toujours vaincu. C'est ce qu'a fait encore M.
            Saisset dans son <hi rend="italic">Essai de philosophie religieuse</hi>, qui est le plus
            important des ouvrages de philosophie proprement dite publiés dans l'année.</p>
                    <p>On peut reprocher à M. Saisset d'avoir mal choisi son titre. Il fait confondre en effet
            son livre avec ces <hi rend="italic">Essais et mélanges</hi> nombreux dont nos
            littérateurs en vogue sont si prodigues, et qui sont destinés à transmettre à la
            postérité les articles que ces messieurs ont publiés dans les journaux et les revues. M.
            Saisset lui-même a donné en 1859 des <hi rend="italic">Mélanges d'histoire, de morale et
              de critique</hi> de ce genre. Son travail sur la philosophie religieuse a une plus
            haute portée. C'est la question de la personnalité de Dieu qui constitue évidemment le
            point fondamental de toutes les discussions métaphysiques que le panthéisme a soulevées.
            Du sein de toutes les écoles où se concentre le travail des intelligences, partout des
            courants d'idées contraires, idées écossaises, idées allemandes, idées de provenance
            catholique, idées d'origine protestante, idées sceptiques, panthéistes, matérialistes,
            ultramontaines, piétistes, que sais-je? et toutes ces idées concourent à obscurcir et à
            effacer dans les âmes l'idée naturelle, l'idée sainte d'un Dieu personnel, créateur
            libre et intelligent de l'univers, juge et père du genre humain. <q>M. Saiset, vis-à-vis
              de ces agitations et de ces luttes, s'est demandé où allait notre siècle; il n'a pu
              croire que les nobles élans par les quels le dix-neuvième siècle a commencé, la
              renaissance victorieuse du spiritualisme qui en a signalé les premières années, ne
              doivent conclure qu'au plus triste avortement. Il a donc recommencé le cours de ses
              études antérieures, il a soumis à une nouvelle vérification les résultats qui lui
              paraissaient le plus incontestablement acquis, et ces nouvelles recherches n'ont fait
              que le confirmer dans ses premières convictions. Il expose lui-même ainsi le plan de
              son livre: J'ai suivi dans l'écrit qu'on va lire un ordre très-simple, l'ordre même de
              mes études et de mes réflexion. Ayant commencé par me remettre devant les yeux les
              grands philosophes, j'ai raconté quelles impressions j'ai ressenties en conversant
              avec eux, en leur proposant mes difficultés et mes doutes. J'ai laissé de côté les
              anciens, comme trop éloignés de nos habitudes, de notre langage et de toute notre vie
              moderne. Parmi les penseurs des deux derniers siècles, je ne crois avoir omis aucun
              homme de génie. J'ai consulté Spinoza, Kant, Hegel, avec autant de scrupule et de
              respect que Descartes, Malebranche, Newton et Leibnitz. Je n'ai écarté aucun grand
              problème, dissimulé aucun doute, éludé sciemment aucune objection. J'ai pensé que le
              seul moyen de me faire pardonner la témérité de mon entreprise, c'était l'ardeur de la
              recherche et sa parfaite sincérité. Il n'a paru aussi qu'à une recherche sincère, la
              forme qui convenait le mieux, c'était la plus simple, la plus dégagée de tout appareil
              d'école et de science. Je ne me suis pas adressé à un cénacle de métaphysiciens; j'ai
              écrit pour tous ces esprits généreux et cultivés qui, sans se piquer de métaphysique,
              veulent en matière religieuse, comme en toute autre, faire usage de leur
            raison.»</q>
                    </p>
                    <p> M. Saisset a parfaitement tenu ses promesses. Il a exposé dans un style clair,
            élégant, un peu académique, les problèmes débattus par la philosophie moderne sur la
            personnalité de Dieu. Son livre est divisé en deux parties. Dans la première, intitulée
              <hi rend="italic">Études historiques</hi>, il passe successivement en revue les
            systèmes des sept philosophes nommés plus haut. Dans la seconde partie il entre, sous le
            titre de <hi rend="italic">Méditations</hi>, dans le fond même de la question. Y a-t-il
            un Dieu? Dieu est-il accessible à la raison, sinon dans son essence absolue, dans sa
            perfection infinie, du moins dans les puissances de son être, la pensée, l'amour, la
            vie, par lesquelles il se communique à nous? Peut-il y avoir autre chose que Dieu, et le
            fini ne saurait-il exister en dehors de l'infini? Dieu a-t-il librement créé le monde?
            Le monde <pb n="2"/> est-il éternel et infini? La nature et l'homme ne sont-ils pas les
            témoins vivants de la providence divine? Quel est, dans cette harmonie universelle, le
            rôle du mal et de la douleur? Tels sont les problèmes que l'auteur agite successivement
            et qu'il résout dans le sens spiritualiste; il conclut par un chapitre sur la religion,
            qu'il proclame universelle et impérissable, et qu'il reconnaît pour légitime et sainte
            sous toutes les formes qu'elle a pu revêtir, la diversité des symboles lui paraissant
            peu importante. En somme, ce livre n'ajoute que peu de chose aux arguments qui ont été
            donnés maintes fois pour prouver l'existence de Dieu; mais il les rappelle, ce qui n'est
            pas inutile dans notre temps d'oubli et d'ignorance et il a le mérite nouveau de réfuter
            parfaitement les objections les plus récentes qui ont été dirigées contre cette ancienne
            conviction du genre humain, notamment par l'école allemande. </p>
                    <p>Sous le titre de <hi rend="italic">Philosophie positive</hi>, le chef actuel de l'école
            positiviste, M. Littré, a publié un petit manifeste qui paraît destiné surtout à
            indiquer quelques points de dissidence entre le fondateur de l'école et son principal
            disciple. L'école positiviste est une de celles qui ont pris leur point de départ dans
            la grande idée du progrès posée avec tant de force au commencement de ce siècle; mais
            elle a coupé la tête à la science en lui interdisant la recherche des causes, et n'en a
            laissé subsister que le tronc matériel, privé de dé la conscience de ses mouvements. (V.
            l'article comte dans le <hi rend="italic">Supplém. de l'Encyclopédie du XIXe
              siècle.</hi>) Les idées particulières que M. Littré ajoute au fond qu'il a trouvé chez
            Auguste Comte ont peut-être une certaine importance pour l'économie intérieure du
            système positiviste; mais elles n'en altèrent pas les données générales. M. Littré admet
            toujours que la philosophie n'a pas à s'occuper des causes; elle ne doit se permettre
            aucune affirmation sur l'origine et la fin des êtres: à ce titre, elle repousse même
            l'athéisme, car l'athée est encore, à sa manière, une espèce de théologien qui a son
            explication de l'essence des choses. Voyez cependant : un des points sur lesquels M.
            Littré insiste le plus, c'est l'<hi rend="italic">immanence</hi> des lois de l'univers.
              <q> Quelque solution individuelle dit-il, que l'on donne aux insolubles questions,
              d'origine et de fin, le fait est que l'univers nous apparaît présentement comme un
              ensemble ayant ses causes en lui-même. Le long conflit entre l'immanence et la
              transcendance touche à son terme: la transcendance, c'est la théologie ou la
              métaphysique expliquant l'univers par des causes qui sont en dehors de lui;
              l'immanence, c'est la science expliquant l'univers par des causes qui sont en
              lui.»</q> Évidemment, en écrivant ces paroles, l'honorable auteur a oublié son
            principe général. La question des causes immanentes ou extérieures! mais c'est
            précisément le grand problème qui s'agite entre le panthéisme et le matérialisme d'un
            côté, et le spiritualisme de l'autre. M. Littré tranche la difficulté sous prétexte de
            ne pas s'en occuper et sans paraître se douter qu'il justifie complètement ainsi le
            reproche de matérialisme souvent adressé à l'école positiviste. La principale
            modification que l'auteur apporte à la doctrine d'Auguste Comte, c'est qu'il substitue à
            la série sociologique de ce savant à la succession des états théologique, métaphysique
            et positif, une série nouvelle d'après la quelle l'histoire se partage en quatre âges
            fondamentaux: le premier, où l'humanité est sous l'empire prépondérant des besoins; le
            second, où <hi rend="italic">le moral</hi> se développant suscite les premières
            créations civiles et religieuses; le troisième, ou âge du sens du <hi rend="italic">beau</hi> ou de l'art, et le quatrième, ou âge de la <hi rend="italic">science</hi>.
            M. Littré se garde bien aussi d'admettre les conclusions religieuses si singulières où a
            abouti Auguste Comte et l'idéal social de son maître. Suivant lui, le grand résultat de
            la civilisation a été un <hi rend="italic">changement dans la conception du monde</hi>,
            changement dont la philosophie positive est l'expression, et quant à la religion, elle
            ne doit être que <q>«l'ensemble de dogmes et d'institutions qui conforment à la
              conception du monde l'éducation et la morale.</q>
                    </p>
                    <p>En dehors des ouvrages que nous venons de citer, nous ne trouvons pas en France
            d'autres travaux dogmatiques. M. l'abbé Bautain a donné une nouvelle édition de <hi rend="italic">Psychologie expérimentale</hi>, 2 vol. in-8e. Nous ne pouvons compter
            parmi les oeuvres philosophiques <hi rend="italic">l'Essai sur le naturalisme
              contemporain</hi> de dom Guéranger. L'auteur est un des disciples les plus fougueux de
            cette école catholique qui voudrait faire croire que la religion est incompatible avec
            le bon sens et convertir la société en un couvent régi passivement par ses supérieurs.
            Ce livre est dirigé contre un autre écrivain catholique, M. Albert de Broglie, dont la
            sincère orthodoxie n'est douteuse pour personne et qu'on ne saurait accuser d'être
            révolutionnaire ou socialiste. Mais M. de Broglie ne croit pas aveuglément à tous les
            miracles, à tous tes les légendes, et c'est assez pour qu'on lui lance l'anathème. Nous
            ne pouvons davantage considérer comme un livre de philosophie <hi rend="italic">Paris,
              Rome et Jérusalem</hi> (2 vol. in-8e), de M. Salvador israélite convaincu, qui rêve la
            reconstitution du judaïsme, d'un judaïsme revu et corrigé, il est vrai, et où les idées
            rabbiniques sont singulièrement mêlées de doctrines puisées chez les panthéistes
            modernes, de métempsycose, etc. M. Salvador, qui rappelle des hallucinations qu'il a
            eues, nous semble être sous l'empire d'une grande illusion; car, certes, si l'humanité
            devait abandonner le christianisme, ce n'est pas au judaïsme qu'elle retournerait.</p>
                    <p>C'est toujours en travaux historique, en rééditions, en traductions, que la génération
              philoso<pb n="3"/>phique formée par l'éclectisme est la plus féconde. Nous avons à
            citer sous ce rapport la 2e livraison des <hi rend="italic">Mélanges de philosophie
              juive et arabe</hi>, de M. Munk, traduction en français de fragments des écrits de
            Salomon ibn gebirol (Avicebron); le 2e et dernier volume de l'édition des <hi rend="italic">Oeuvres complètes d'Abailard</hi>, par M. Cousin, in-4e; <hi rend="italic">Hugues de Saint-Victor</hi>, nouvel examen de l'édition de ses oeuvres,
            par M. Hauréau, 1860, in-8e la traduction en français du <hi rend="italic">Traité
              politique de Spinosa</hi>, par M. Prat; le premier volume des <hi rend="italic">Oeuvres de Leibnitz</hi>, par M. Foucier de Careil; et le <hi rend="italic">upplément
              aux Oeuvres de Descartes</hi>S, du même; <hi rend="italic">Stahl et l'animisme</hi>,
            mémoire lu à l'Académie des sciences politiques et morales, par M. Alb. Lemoine; une
            nouvelle édition des <hi rend="italic">Oeuvrês de Bonald</hi>, publiée par l'ahbé Migne;
            enfin la traduction, par M. Barni, des <hi rend="italic">Considérations destinées à
              rectifier les jugements sur la Révolution française</hi>, de Fichte, et celle de la
              <hi rend="italic">Logique de Hegel</hi>, par M Véra (2 vol in-8e).</p>
                    <p> En Allemagne aussi, le mouvement philosophique s'est beaucoup ralenti. Le grand
            édifice panthéiste que Hegel avait construit avec les matériaux élevés par Kant, Fichte
            et Schelling, a été battu en brèche par ses propres disciples, et il n'en reste plus
            aujourd'hui que les ruines abandonnées. Ceux qui sont restés fidèles à l'inspiration du
            maître sont les mêmes qui, à l'époque où le système a jeté son plus grand éclat, en
            étaient les propagateurs les plus ardents: tel est M. Michelet, de Berlin; tel est M.
            Rosenkranz, qui, du reste, s'est toujours distingué par quelques points de vue
            particuliers et qui a publié, cette année, le 2e volume de sa <hi rend="italic">Science
              de l'idée logique (Wissenschaft der logischen Idee</hi>, Koenigsberg, in-8e). En
            somme, la disparition du système hégélien a fait un grand vide dans la philosophie
            allemande. Les esprits sont dispersés; on cherche sans trouver. Quelques personnes se
            sont ralliées à une sorte de spiritualisme tout empreint des idées qui ont eu cours en
            Allemagne dans la première moitié de ce siècle. Les principaux représentants de cette
            doctrine semi-idéaliste, qui offre d'ailleurs de grandes diversités dans ses expressions
            individuelles et diffère beaucoup du spiritualisme de France, issu de Descartes et de
            Leibnitz, sont MM. Fichte jeune, Ulrich et Maurice Carrière. Ce dernier a publié en 1859
            un traité complet d'<hi rend="italic">Esthétique</hi> ou l'<hi rend="italic">Idée du
              beau dans sa réalisation par la nature, l'esprit et l'art</hi>, Leipzig, 2 vol. in-8.
            M. Fichte continue à publier son <hi rend="italic">Journal de philosophie
              spéculative.</hi> Il a donné en outre, en 1859, un petit volume complémentaire de son
              <hi rend="italic">Anthropologie</hi> (1856), <hi rend="italic">Sur la question de l'
              âme</hi> (<hi rend="italic">Zur Seelenfrage</hi>, Leipsig, in-8°). Cette question de
            l'âme a été vivement agitée en Allemagne il y a quelques années. L'école matérialiste,
            fondée par MM. Vogt et Molesdoit, l'a portée sur le terrain de la physiologie où les ont
            suivis avec succès non-seulement des philosophes comme M. Fichte, mais des
            physiologistes tels que MM. Wagner et Lotze. Le problème, tel qu'il était posé, méritait
            la plus haute attention, et certainement c'est un de ceux qui préoccuperont le plus les
            philosophes et les physiologistes dans l'avenir. Du moment, en effet, qu'on sera sorti
            de l'ornière des idées innées, qu'on aura regardé en face les grands faits
            physiologiques dont le matérialisme se fait aujourd'hui une arme si puissante, on se
            verra forcé de s'enquérir enfin des véritables rapports de l'esprit avec le cerveau, de
            rechercher la part pour laquelle ils contribuent l'un et l'autre aux phénomènes de
            l'intelligence et de la volonté. Naturellement la question n'a pu être résolue, malgré
            la quantité de livres et de brochures qu'elle a fait éclore. Le combat a cessé par
            lassitude; cependant, quelques traînards lâchent encore quelquefois leur dernier coup de
            feu. Ainsi, nous avons à noter cette année deux petits volumes, éclos de cette grande
            querelle, tous deux dirigés contre l'école matérialiste: l'un de M. Gloss, <hi rend="italic">Qu'est-ce que la science naturelle a découvert jusqu'ici?</hi> (<hi rend="italic">Wie viel entdeckte</hi>, etc., Brunsw., in-8°), et l'autre de M. Reclam,
              <hi rend="italic">Geist und Koerper</hi>, etc. (l'Esprit et le corps dans leurs
            re1ations réciproques, Leipsig, in-8°). M. Neugeboren a fondé une revue trimestrielle
            consacrée spécialement à cette question de l'âme (<hi rend="italic">Vierteljahresschritt
              zur Seelenlehre</hi>, Herrmannstadt, in-8°).</p>
                    <p> Il n'est pas étonnant que, dans le désordre intellectuel qui est résulté de cette
            grande variation de doctrines dont l'Allemagne a été le théâtre, quelques esprits
            sentent vivement le besoin d'une conciliation entre les vues opposées. Nous trouvons en
            effet en 1859 deux ouvrages où cette tendance est manifeste: l'un de M. Weissenborn, <hi rend="italic">Leçons sur le panthéisme et le théisme </hi>(<hi rend="italic">Vorlesungen</hi>, etc., Marb. in-8); le second de M. de Quandt, <hi rend="italic">Le
              savoir et l'être</hi> (<hi rend="italic">Wissen und Seyn</hi>), <hi rend="italic">dissertation réaliste en vue de la conciliation du spiritualisme et du
              matérialisme</hi> (Dresde, in-8e). D'autres écrivains cherchent à ramener le public
            aux doctrines chrétiennes; tel est M. Reinke, qui, dans un livre sur <hi rend="italic">La création du monde</hi> (Munster, in-8e), tend à prouver que la seule cosmogonie
            rationnelle est celle de Moyse. Enfin, de même qu'en France, faute d'idées dogmatiques,
            on se rejette sur l'histoire. C'est ainsi qu'à l'imitation de M. Haym, qui a exposé, il
            y a deux ans, le développement intellectuel par lequel Hegel est arrivé à la formule
            définitive de son système, M. Noack a publié un ouvrage semblable sur la doctrine de
            Schelling, sous le titre de <hi rend="italic">Schelling, ou la philosophie
              romantique</hi> (<hi rend="italic">Phil. der Romantik</hi>), dont le 2e et dernier
            volume a été publié en 1859, Berlin, in·8. Les fils de Schelling continuent, du reste, à
            publier l'édition des oeuvres complètes de leur père, et le 4' volume de la 1er série a
              paru<pb n="4"/> dans la même année. M. Schmid (de Schwartzenberg) a donné une
            monographie sur Descartes (<hi rend="italic">René Déscartes et sa réforme de la
              philosophie</hi>, Naerdlingen, in-8°). M. Feuerlein a esquissé rapiment en deux
            volumes l'histoire générale des doctrines morales (<hi rend="italic">Die philosophische
              Sittenlehre</hi>, Tubingen, in-8°); M. Stoekl a publié le 2e volume de son ouvrage sur
            l'histoire de l'anthropologique (<hi rend="italic">Die spekulative Lehre vom Menschen u.
              ihre Geschichte</hi>, Wurtzh., in-8e), comprenant l'époque des pères de l'Église;
            enfin, M. Zeller continue la 2e édition de son histoire estimée de la philosophie
            grecque (<hi rend="italic">Die Philosophie des Griechen in ihrer geschichtlichen
              Entwickelung</hi>, Tubingen, in-8°), dont le second volume a paru cette année.</p>
                    <p> Nous n'avons parlé jusqu'ici que des travaux dont l'objet est du domaine philosophique
            proprement dit. Mais la science sociale aussi, dans ses principes généraux, appartient à
            la philosophie; car, bien que, dans ses applications, elle puisse donner lieu à diverses
            sciences particulières, elle constitue la partie essentielle de la morale et renferme
            toutes les conclusions pratiques de l'enseignement philosophique. Nousavons à signaler,
            dans cette branche de la science, plusieurs travaux remarquables et avant tout deux
            ouvrages de premier mérite sur la liberté: l'un, du plus éminent économiste de
            l'Angleterre dans le temps présent, John Stuart Mill l'autre, de M. Jules Simon, le
            représentant le plus illustre de l'école fondée par M. Cousin. On ne saurait être étonné
            de voir l'attention se porter sur cette grande question de la liberté. L'homme bien
            portant s'inquiète peu de la maladie; mais, quand elle vient l'atteindre, il regrette
            amèrement le temps où il disposait pleinement de toutes les facultés de son esprit et de
            son corps, et toute sa préoccupation se concentre sur ce point. Il en est de même quand
            la liberté s'affaiblit dans la société: on est heureux alors d'en signaler la fécondité
            et la puissance et de rappeler aux générations oublieuses les bienfaits dont elle les a
            dotées. Nous n'analyserons pas ici l'ouvrage de John Stuart Mill, dont on a fait
            connaître l'esprit à l'article Grande-Bretagne (<hi rend="italic">littérature</hi>). M.
            Jules Simon, qui s'est proposé depuis quelque temps de traiter les questions pratiques
            de la philosophie, a abordé directement, dans son livre actuel, la première partie de la
            science sociale, dont un second livre sur l'association doit dans sa pensée être le
            complément nécessaire et jusqu'à un certain point le correctif. Nous ne sommes pas du
            même avis que le savant écrivain en métaphysique et en psychologie, et nous ne pouvons
            admettre toutes ses conclusions historiques; mais, dans la généralité des conséquences
            pratiques et sur le terrain de la morale reconnue par toutes les sociétés modernes, il
            ne saurait y avoir de divergence entre les hommes qui désirent le progrès, à quelque
            nuance philosophique qu'ils appartiennent. Dans une première partie qui sert en même
            temps d'introduction à tout l'ouvrage, M. Jules Simon établit les conditions morales de
            la liberté; il insiste avec raison sur la nécessité de reconnaître le libre arbitre hors
            duquel la liberté individuelle n'est qu'un vain mot; il nous parait moins heureux: en
            traitant de la loi naturelle, qu'il trouve dans la déclaration des droits de 1789; la
            plus grande partie de cette introduction est consacrée, du reste, à l'exposé historique
            des phases qu'ont subies la liberté et l'autorité en France dans les trois derniers
            siècles, et à un examen critique des divers systèmes qui ont été émis sur l'autorité.
            Abordant directement ensuite la question qui fait le sujet de son livre, l'honorable
            auteur considère successivement la société domestique ou la famille: liberté du foyer,
            liberté du capital, liberté de l'atelier; la société politique ou l'état: liberté
            civile, liberté publique; la société religieuse ou la science: liberté des cultes,
            liberté de penser. Il nous est impossible ici de reproduire toutes les solutions qu'il
            propose sur les innombrables questions de détail que soulèvent ces importants problèmes.
            Bornons-nous à dire que, dans le chapitre de la famille, il se prononce pour
            l'indissolubilité du mariage; qu'en traitant de la propriété, il combat énergiquement le
            communisme; qu'en politique, il résume toutes les conditions de la liberté politique
            dans ces trois principes: <q> «le premier, que la loi écrite prenne partout la place de
              la volonté arbitraire; le second, que la loi consacre et respecte les droits naturels
              et imprescriptibles de l' homme, et le troisième, qui se confond presque avec le
              second, c'est que le gouvernement ne se regarde jamais comme ayant un droit et un
              intérêt propre, mais qu'il agisse en toute occasion comme le serviteur et le ministre
              de l'intérêt général.» </q> En matière religieuse, enfin, M. Jules Simon est pour la
            tolérance et la liberté de penser la plus absolue. Nulle part, du reste, il ne s'est
            confiné dans le pur domaine de la théorie, et presque toujours il a rappelé et invoqué
            les enseignements de l'histoire. En somme, les idées de M. Jules Simon sont celles de la
            première assemblée constituante; il a peu ajouté aux doctrines de 89 et a même jugé
            sévèrement, trop sévèrement peut-être, les déviations que, sous l'empire des
            circonstances, la convention s'est permises à leur égard. Mais ces doctrines, il les a
            exposées avec le style brillant et élégant qui distingue tous ses écrits et les a
            revêtues ainsi d'une forme nouvelle propre à les graver dans le coeur des générations
            présentes, dans tout ce qu'elles ont d'excellent et de définitif. </p>
                    <p> A côté de cet ouvrage, un autre eût demandé une analyse détaillée où la critique se
            serait mêlée à l'éloge: nous voulons parler de la <hi rend="italic">Démocratie</hi> de
            M. Vacherot. Mais les tribunaux, par leur intervention, ont clos la bouche à l'ap-<pb n="5"/> préciation scientifique. Nous devons donc nous borner à mentionner ce livre.
            Deux autres ouvrages accusent des tendances politiques analogues à celles de M. Julès
            Simon; ce sont les <hi rend="italic">Essais de littérature et de politique</hi> de M.
            Prevost Paradol, où l'on remarque des études intéressantes sur le régime parlementaire,
            et la <hi rend="italic">Femme</hi>, de M. Michelet, qui, à la vérité, appartient plus à
            la littérature et à l'éducation qu'à la politique et à la philosophie.</p>
                    <p> Il nous reste à parler enfin d'un ouvrage qui se présente avec tout l'appareil de la
            philosophie scolastique, l'<hi rend="italic">Essai sur le pouvoir public</hi>, du père
            Ventura. Ici nous trouvons transportés dans un monde tout différent de celui de MM.
            Julès Simon et Vacherot. Nous rentrons en plein moyen âge, dans les théories de saint
            Thomas et les institutions politiques de l'époque féodale. Le père Yentura, qui avait
            l'apparence d'un grand révolutionnaire en 1847, a malheureusement prouvé depuis qu'il
            n'avait jamais rien compris aux idées modernes. Qu'on invoque l'autorité de saint Thomas
            pour démontrer que des catholiques très-orthordoxes ont enseigné la souveraineté du
            peuple, le droit d'insurrection et même le droit des nations de juger et condamner les
            tyrans: rien de mieux; mais reprendre la question politique au point où l'ont laissée
            les théologiens du XIIIe siècle ou les révolutions municipales de l'Italie du XVIe c'est
            se placer tout à fait en dehors des données de la seience. Direction des sociétés par
            les pouvoirs nés des circonstances historiques, respect et obéissance à ces autorités
            tant qu'elles ne font pas le mal absolu, libertés locales, municipales, provinciales,
            corporatives, telles sont en somme les conclusions du père Ventura. Ce qui constitue la
            vie politique moderne, le développement des sentiments nationaux, la liberté
            individuelle, la tendance à l'égalité, la presse, les assemblées représentatives,
            l'influence toute puissante qu'exerce l'opinion publique même sur les pouvoirs les plus
            absolus, tous ces grands faits ont passé devant les yeux du père théatin sans le
            toucher. Son idéal est derrière lui comme celui de M. Salvador. Est-ce là comprendre le
            christianisme? Est-ce comprendre l'humanité, qui marche toujours vers un idéal futur et
            qui, malgré des défaillances passagères, ne recule jamais?  </p>
                    <byline> A. OTT</byline>
                </div>
            </div>
            <div type="entry" subtype="history">
                <head>
                    <term xml:id="history">HISTOIRE</term>
                </head>
                <div type="article">
                    <p>De toutes les sciences qui ont pour objet l'homme et la société, l'histoire et ses
            branches accessoires sont celles dont le mouvement s'est le moins ralenti pendant ces
            dernières années. La grande impulsion donnée aux esprits par la révolution s'est fait
            sentir dans les études historiques plus que partout ailleurs, et ces études, reprises
            avec une vigueur nouvelle au sortir des guerres du premier empire, ont abouti à des
            résultats qui dépassent de bien loin les aquisitions du dernier siècle. On a compris, en
            effet, de notre temps, que des liens étroits rattachent les destinées de la société
            actuelle à celles des sociétés antérieures, l'histoire est devenue un des éléments de la
            science politique, et si les uns ont cherché à justifier le présent par le passé, pour
            d'autres l'étude des progrès accomplis jusqu'ici par l'humanité, malgré tant d'obstacles
            et des retours en arrière, est restée une source de vives espérances d'avenir. Chaque
            année apporte ainsi son tribut de travaux et de recherches à la constatation définitive
            des lois et des faits de l'histoire et l'année 1859 n'a pas été moins féconde sous ce
            rapport que les précédentes. Dans cette revue rapide, nous nous bornerons à l'histoire
            proprement dite, les sciences accessoires, telles que la géographie, l'archéologie, la
            numismatique, ayant été traitées dans des articles spéciaux.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>Histoire générale</head>
                    <p> L'histoire générale, qui coordonne les faits sous des points de vue philosophiques, et
            l'histoire universelle, qui résume dans une narration plus ou moins détaillée tout
            l'ensemble événements historiques, n'ont pas donné lieu cette année à des travaux
            importants. Nous ne pouvons citer sous le premier rapporteur que l´<hi rend="italuc">Essai sur l´histoire de l'humanité</hi> volume de 300 pages publie en français, à
            Leipzig, par un savant russe, sous le pseudonyme de Michael Antonides. L'auteur parait
            s'être inspiré avant tout de saint Augustin et de Bossuet, tout en tenant compte des
            civilisations orientales qui tout récemment dans le domaine historique. Il devise
            l'histoire universelle en deux grandes périodes, savoir, l'ère antérieure à
            Jesus-Christ, qui a conduit l'humanité dans le passé, ne l'abandonnera pas non plus dans
            l'avenir, et la parole de Jesus-Christ: Jésus-Christ: <q>Il n'y aura qu'un pasteur et
              qu'un troupeau,</q> se réalisera sans aucun doute. C'est aux <hi rend="italic">japhétides de l'occident</hi> qu'est dévolu l'accomplissement de cette haute mission.
            Le seul ouvrage de 1a seconde espèce que nous ayons à mentionner est la 8 édition du <hi rend="italic">Manuel d'histoire universelle</hi>, de Weber, (en allem., 2 vol. in-8e).
            Ce même auteur a publié, du reste, en 1857 et 1858, le commencement d'une histoire
            universelle plus étendue et qui formera une douzaine de volumes. D'autres publications,
            si elles n'ont pas l'histoire générale pour objet direct, en recueillent les matériaux.
            Telles sont les <hi rend="italic">Biographies universelles</hi>, dont les plus
            importantes se publient en France, savoir: la nouvelle édition de la biographie Mi
            chaud, qui est arrivée à son 22e volume (klu-lal), et la biographie Didot, qui en est à
            son 38 (koegl-lah); telles sont aussi les revues, qui embrassent l'histoire générale en
            tout ou en partie. L' Allemagne a vu paraître deux recueils de ce genre en 1859: la <hi rend="italic">Revue historique </hi>(<hi rend="italic">Hist. Zeitschrift</hi>),
            publiée à Munich par M. de Sybel, avec la collaboration des principaux historiens de
            l'Allemagne, en livraisons trimestrielles, et la <hi rend="italic">Revue de psychologie
              des peuples et de linguistique</hi> (<hi rend="italic">Zeitschrift für
              Voelkerpsychologie und Sprach-Wissenschaft</hi>, Berlin), publiée par MM. Lazarus et
            Steintal et dont l'objet, quoique plus spécial, présente néanmoins un grand intérêt
            historique. En France, la <hi rend="italic">Revue d'ethnographie orientale et
              américaine</hi>, dirigée par M. Léon de Rossy, consacre d'intéressantes notices aux
            peuples de l'Asie et même de tout le monde musulman, et aux question américaines.</p>
                    <p> A ce même ordre d'études se rattache un ouvrage allemand du plus haut intérêt, l'<hi rend="italic">Anthropologie des peuples de la nature</hi>, de M. Théod. Waltz,
            professeur de philosophie à Marbourg, et dont il n'a paru jusqu'ici que le premier
            volume, sous le titre spécial: <hi rend="italic">Sur l'unité de l'espèce humaine et
              l'état de nature de l'homme</hi>. Ce volume est consacré <pb n="1"/> tout entier à
            l'examen de la grande question de l'unité de l'espèce; qui y est discutée sous toutes
            ses faces avec toute l'érudition que comporte ce vaste sujet. La majeure partie du livre
            n'est qu'un tissu de faits et d'exemples parfaitement classés et tirés de tous les
            auteurs qui se sont occupés de la question, physiologistes, zoologistes, historiens,
            voyageurs; mais il laisse désirer quelquefois plus de netteté et de décision dans les
            opinions propres à l'auteur, qui d'ailleurs conclut très-positivement à l'unité du genre
            humain et en fournit la démonstration évidente. Une première partie est consacrée à
            l'examen de la question sous le rapport de l'histoire naturelle. L'auteur discute les
            diverses définitions qui ont été données de l'espèce; il insiste sur le principe de la
            fécondité posé par Buffon comme caractère spécifique, et sur celui de Blumenbach de
            l'analogie de l'homme avec les animaux sous le rapport des variétés et des différences
            considérables qui peuvent se produire dans une même espèce. Ces principes concluent tous
            deux à l'unité de l'espèce humaine, sinon à la provenance de tous les hommes d'un même
            couple primitif, l'auteur paraissant admettre la création d'un certain nombre de couples
            à la fois et en plusieurs lieux. La première de ces conclusions se trouve corroborée par
            des recherches étendues sur la nature et la grandeur des modifications dont l'homme est
            susceptible sous le rapport physique et des causes qui les produisent. Ces causes sont
            réduites à quatre classes: 1e le climat et le milieu physique; 2° la nourriture et la
            manière de vivre; 3° la culture intellectuelle: l'auteur constate par des exemples
            nombreux la ressemblance générale qu'offrent entre eux, chez les races peu civilisées,
            les individus d'une même peuplade, tandis que la diversité des traits et de l'expression
            de la physionomie paraît être l'apanage presque exclusif des peuples policés; il
            constate en même temps les grandes variations qu'offre la forme du crâne au sein d'une
            même population; 4° la naissance spontanée et l'hérédité des caractères physiques. Ce
            chapitre contient des faits fort curieux, par exemple, celui de générations de chiens et
            de chevaux sans queue ou à oreilles coupées, provenant d'individus qu'on avait ainsi
            mutilés. Considérant ensuite dans leur ensemble les différences principales que
            présentent les races humaines, l'auteur fait voir que toutes ces différences, celles du
            crâne, de la peau, de la forme du squelette et des membres, sont variables dans la même
            race; et que, d'autre part, la chaleur interne, l'époque de la puberté, le rapport des
            naissances masculines et féminines, la force musculaire, digestive, les maladies, etc.,
            offrent des variations identiques dans des races fort opposées. Un appendice étendu est
            consacré à la l'réfutation de l'opinion que les races américaines et polynésiennes ont
            une tendance naturelle à s'éteindre. Après avoir examiné la question du mélange des
            races et avoir opposé à l'opinion de M. Gobineau, qui ne voit dans le mélange qu'une
            cause d'abâtardissement, celle de M. Serre, qui considère la fusion des peuples comme
            éminemment favorable au progrès de la civilisation, il revient à la question générale de
            l'unité de l'espèce, et prouve à cette occasion qu'il est impossible de faire provenir
            l'homme du singe. Cette partie se termine enfin par l'exposé des travaux qui ont été
            entrepris sur la classification des races humaines au point de vue de l'histoire
            naturelle, de la linguistique et de l'histoire. - Il ne suffisait pas de démontrer
            l'unité physiologique du genre humain vis-à-vis des écrivains qui proclament
            l'infériorité naturelle et irrémédiable de certaines races sous le rapport moral et
            intellectuel; il fallait considérer aussi la question à ce dernier point de vue. Cette
            recherche fait l'objet de la seconde partie. Dans un premier chapitre, l'auteur examine
            quels sont les caractères généraux qui distinguent l'homme de l'animal, savoir: 1° la
            conservation des connaissances acquises par l'expérience et le pouvoir sur la nature qui
            en résulte; 2° les sentiments intérieurs de l'homme, leur expression par la parole; 3e
            le droit et la propriété, une vie sociale plus complète; 4° des idées religieuses: ces
            caractères se retrouvent dans toutes les races. Existe-t-i1 outre ces propriétés
            d'autres caractères spécifiques qui distinguent les races entre elles? Cette question
            conduit à la recherche de ce que pouvait être l'homme à l'origine, avant les
            développements de la civilisation, dans ce qu'on peut appeler son état de nature. Or, à
            en juger par les peuples qui s'en rapprochent le plus, cet état offre pour caractères
            généraux: une dépendance complète du milieu extérieur, une grande paresse de corps et
            d'esprit, la violence effrénée des passions et des désirs, l'incertitude de la volonté
            et le défaut de buts suivis. Or, ces particularités sont communes aux peuplades incultes
            de toutes les races, et l'auteur prouve par de nombreux exemples que, sous aucun de ces
            rapports et notamment sous celui de la férocité, les blancs ne sont supérieurs aux
            noirs. Un dernier chapitre enfin est consacré 1t la réfutation de l'objection qu'on a
            tirée si souvent, contre le principe de l'unité de l'espèce, du fait que beaucoup de
            races n'ont pu s'élever dans le cours de tant de siècles au-dessus des premiers
            rudiments de la civilisation. L'auteur examine à cette occasion les diverses causes qui
            peuvent porter obstacle au développement des sociétés ou le favoriser , il s'étend sur
            l'action du climat, de la manière de vivre, des circonstances géographiques, des
            migrations, des guerres, des mélanges de peuples, de la densité de la population, de
            l'agriculture, des institutions politiques, du commerce, de la religion. Tout en
            admettant la plupart des faits constatés dans ce dernier chapitre, nous aurions désiré
            une démonstration plus <pb n="2"/> concluante et basée sur des idées philosophiques plus
            arrêtées; car la question est bien facile à résoudre, quand on se place au point de vue
            du progrès. La condition essentielle du progrès, en effet, c'est la transmission, à
            travers les générations, de toutes les connaissances acquises, de toutes les vérités
            constatées, de toutes les améliorations accomplies. On comprend donc facilement que la
            civilisation la plus avancée n'ait été que le partage des peuples qui ont pu profiter de
            tout le travail antérieur de l'humanité, tandis que telle société, une fois engagée dans
            une fausse direction, ne puisse plus en sortir et reste fatalement dans un état
            d'infériorité jusqu'à ce que les idées progressives venues du dehors lui permettent de
            prendre son élan. Mais, à part ce défaut, qui tient peut-être au désarroi général de la
            philosophie allemande, et quelques omissions, par exemple, l'examen des maladies propres
            à chaque contrée et de l'influence qu'elles peuvent exercer sur les races, la
            dégénérescence, etc., le livre de M. Waitz est un excellent ouvrage qu'on ferait bien de
            traduire en français.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>ANTIQUITÉ</head>
                    <p>L'histoire primitive de l'humanité fait l'objet depuis quelques années d'études
            trèsintéressantes, qui ont déjà été tentées dans les siècles passés, mais qui ne
            pouvaient conduire alors à aucun résultat positif. Nous voulons parler des recherches
            basées sur les rapports linguistiques, qui ont été si fructueuses depuis que les langues
            de l'Inde et de la Perse anciennes ont été dévoilées. L'appréciation des travaux, même
            historiques, qui se fondent uniquement sur des rapprochements d'idiomes, appartient à la
            philologie. Nous nous contenterons donc de mentionner ici l'important ouvrage dont M.
            Pictet, de Genève, a publié cette année le premier volume: <hi rend="italic">les
              Origines indo-européennes ou les Aryas primitifs</hi>, in-8°, et la savante <hi rend="italic">Étude</hi> de notre collaborateur, M. Vivien de Saint-Martin, <hi rend="italic">Sur la géographie et les populations primitives du nord-ouest de
              l'Inde</hi>, in-8°. Nous rappellerons à ce sujet que M. Pott fait paraître en ce
            moment une seconde édition, complètement transformée, de ses <hi rend="italic">Recherches étymologiques</hi> sur les langues indo-germaniques (<hi rend="italic">Etymologische Forschungen</hi>, 3 vol. in-8°). Nous devons passer également à côté
            d'un autre champ d'investigations fécondes, attenant à celui que nous venons d'indiquer:
            les travaux relatifs aux études orientales, auxquels sera consacré un article spécial
            (V. Orientalisme). Mais nous dirons quelques mots des recherches dont la mythologie
            générale continue à être l'objet, surtout en Allemagne, et dont le principal résultat,
            jusqu'ici, a été de constater de la manière la plus positive l'identité des plus
            anciennes traditions mythologiques de la Grèce avec celles de l'Inde primitive. L'idée
            dominante des mythologues allemands est toujours celle d'un naturalisme primitif. Si
            l'on n'admet plus avec Dupuis que tous les systèmes religieux se basaient exclusivement
            sur l'adoration du soleil, si on a même beaucoup modifié le symbolisme de Creuzer, on
            suppose toujours que l'homme a commencé par attacher le caractère divin aux grandes
            unités qu'il apercevait dans la nature; qu'il a adoré d'abord le soleil, la terre, les
            eaux, l'air atmosphérique, le feu, etc.; que peu à peu il a attribué à ces phénomènes
            naturels une pensée et une volonté semblables à celles de l'homme, et que définitivement
            il les a personnifiés sous une forme humaine. Sans contester le rôle que les forces de
            la nature ont joué dans les religions primitives, il nous paraît impossible de démontrer
            historiquement cette genèse des idées religieuses, et les mythologues, qui s'inspirent
            des doctrines chrétiennes nous semblent beaucoup plus près de la vérité, en admettant
            l'existence d'un monothéisme primitif qui n'excluait pas la croyance en des esprits
            inférieurs, directeurs des phénomènes de la nature, et dont sont sortis tous les dieux
            du paganisme. Les conclusions de cette partie de la science allemande ont été
            parfaitement résumées par un érudit qui les partage, M. Alfred Maury, dans sa savante
              <hi rend="italic">Histoire des religions de la Grèce</hi>, dont le 3' et dernier
            volume a paru en 1859. On les trouvera aussi dans l'<hi rend="italic">Essai de
              mythologie comparée</hi> (brochure traduite de l'anglais, in-8), par M. Max Muller,
            orientaliste allemand établi à Londres. Elles sont enfin exprimées plus ou moins
            clairement dans les ouvrages publiés cette année sur la mythologie en Allemagne: la
            livraison du tome 2 de la <hi rend="italic">Mythologie grecque</hi> (<hi rend="italic">Griechische Goetterlehre</hi>), du savant archéologie Welker; la <hi rend="italic">Symbolique et la Mythologie de la nature</hi>, de Friedrich; l'<hi rend="italic">Essai sur la symbolique des tombeaux des anciens</hi>, de Bachofen; les Douze dieux
            des Grecs, au point de vue de la philosophie de l' histoire, par Eug. de Schmidt,
            ouvrage qui se fonde en partie sur les idées mythologiques de Schelling; Kuhn, <hi rend="italic">la Descente du feu et de la boisson divine</hi>; Gruppe, <hi rend="italic">Minos</hi>. L'opinion opposée est représentée, jusqu'à un certain point,
            dans le discours sur le <hi rend="italic">monothéisme</hi> de M. Wallon, prononcé au
            sein de l'Académie des inscriptions, dans la discussion contre M. Renan (V.
            Institut).</p>
                    <p>L'histoire de la Grèce et de Rome n'a donné lieu, en 1859, à aucun ouvrage notable. On
            a publié une seconde édition d'un ouvrage qui a produit une certaine sensation l'année
            dernière, et dont l'auteur est mort depuis: <hi rend="italics">Italiques et grecs; le
              latin est du grec</hi>, dans lequel M. Bosz soutenait l'opinion, assez paradoxale, que
            le latin était une transformation du grec, toute semblable à celle qui avait fait
            dériver du latin les langues romanes modernes, et que, par suite, les populations
            italiques provenaient des Grecs. M. G.-Fr. Schoemann, qui est connu, même de ceux qui ne
            savent pas l'allemand, par son excellent ouvrage <hi rend="italic">Antiquitates
              jurispublici Groecorum</hi>, a donné le 2e vol. <pb n="3"/> de ses <hi rend="italic">Antiquités grecques</hi> (en allemand). Ce second et dernier volume traite des
            antiquités du droit public et du culte. Les origines obscures de l'Italie ont été, en
            outre, l'objet des recherches de M. Max. de Ring <hi rend="italic">Histoire des peuples
              Opiques,</hi> in-8. Sur Rome nous ne pouvons que citer les <hi rend="italic">Studia
              romana</hi>, d'un jurisconsulte distingué, M. Zumpt, et une nouvelle brochure de M. A.
            Mommsen, sur la <hi rend="italic">Chronologie grecque et romaine</hi> (en allemand), au
            sujet de laquelle il se trouve engagé dans une discussion assez vive avec son frère
            Théodore, le savant auteur de l'<hi rend="italic">Histoire romaine</hi>. Même pénurie
            sur l'histoire des juifs. Sur les juifs anciens, nous n'avons à citer que la deuxième
            partie du <hi rend="italic">Manuel d'archéologie biblique</hi> (en allemand), de M.
            Keil, et une dissertation de de M. Schultz, <hi rend="italic">Das Deuteronomium</hi>. M.
            Jost, auteur d'une histoire étendue des Juifs depuis les Macchabées, a publié la
            troisième partie de son <hi rend="italic">Histoire du judaïsme</hi> (<hi rend="italic">Gesch. des Judenthums</hi>). M. Bidarde a donné: <hi rend="italic">Les Juifs en
              France, en Italie, en Espagne, depuis la dispersion jusqu'à nos jours</hi>, in-8.-
            Enfin les premières migrations des peuples qui ont formé en partie l'Europe moderne, ont
            fait l'objet d'un nouveau travail de M. Bargmann: <hi rend="italic">les Gètes ou la
              filiation des Scythes aux Gètes et des Gètes aux Germains et aux Scandinaves</hi>,
            Strasbourg, in-8°. (V. au <hi rend="italic">Supplie</hi>. de l'Encyclopédie du XIX'
            Siècle, l'article Scandinaves du même auteur.)</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>ÉGLISE</head>
                    <p> Nous ne pouvons nous empêcher, en abordant l'histoire ecclésiastique, d'exprimer le
            regret que la France manque toujours d'une bonne histoire générale de l'Église fondée
            sur les recherches modernes. Nous en sommes toujours à Fleury, et sans contester le
            moins du monde le mérite de cet éminent historien, on déplore, vis-à-vis de la quantité
            de documents et de travaux qui ont vu le jour depuis la fin du 17e siècle, qu'il n'ait
            trouvé dans le clergé français aucun imitateur. Malheureusement l'érudition solide de
            l'écrivain gallican fait défaut aussi bien que sa critique judicieuse, et, sous ce
            rapport aussi, on revient aux traditions du moyen âge. En Allemagne, où les travaux ne
            manquent pas sur cette matière, l'abbé Alzog vient de terminer la 7e édition de son <hi rend="italic">Histoire universelle de L'Eglise</hi>, qui est d'ailleurs connue en
            France par une bonne traduction. M. Laemmer a commencé à Schaffouse la publication d'une
            nouvelle édition du texte grec de l'<hi rend="italic">Histoire ecclésiastique
              d'Eusèbe</hi>, revu sur tous les manuscrits des bibliothèques d'Italie et d'
            Allemagne, et accompagné de la traduction latine de Henri de Valois. En fait de
            monographies, nous citerons en premier lieu la <hi rend="italic">Vie de Jésus</hi> (<hi rend="italic">die Geschichte Jesu</hi>, Brunswick, in-8°), et la 2e édition,
            augmentée, de l'<hi rend="italic">Histoire des Apôtres</hi> (<hi rend="italic">die
              Apostol. Geschichte</hi>, Brunswick, 2 vol. in-8°), de M. Baumgarten, professeur à
            Rostock, qui, tout en admettant la vérité de l'histoire évangélique, et en rejetant la
            plupart des conclusions du rationalisme, n'en a pas moins été l'objet d'attaques
            véhémentes de la part des luthériens orthodoxes. D'autre part, le chef de l'école de
            Tubingue, M. Baur, a publié une histoire de l'<hi rend="italic">Église chrétienne du 4e
              au 6e siècle</hi> (<hi rend="italic">die Christliche Kirche</hi>, etc., Tubingue,
            in-8°), faisant suite à son histoire des trois premiers siècles, publiée en 1853, et
            dans laquelle il expose les vues générales de son école sur le développement religieux
            pendant la période en question. L'école de Tubingue, dont les doctrines ont été exposées
            en détail dans la <hi rend="italic">Revue germanique</hi>, a complètement renouvelé
            l'histoire primitive de l'Église. On est surpris au plus haut point quand on lit le
            récit qu'elle en fait, et on se demande quels sont les documents nouveaux, les sources
            inconnues qui ont transformé si complètement la narration des Apôtres et autorisé une
            version si absolument différente de la leur. Mais on est bien plus étonné encore quand,
            se reportant au bas des pages, on voit que ces documents sont ceux qui se trouvent entre
            les mains de tout le monde, que ce sont les Évangiles et les Épîtres mêmes des Apôtres,
            et que tous ces résultats nouveaux ne sont dus qu'à une interprétation ingénieuse, à une
            critique tellement profonde du texte que le texte même y disparaît. Nous doutons que
            l'école de Tubingue fasse jamais beaucoup de prosélytes, excepté parmi ceux qui lui sont
            acquis d'avance et de parti pris; car il faut une foi plus robuste pour admettre ses
            hypothèses que pour croire à tous les miracles de l'Ancien et du Nouveau Testament.
            C'est dans un esprit tout différent qu'est écrit l'ouvrage dont M. Albert de Brogile
            vient de donner le 3e et le 4e volumes: l'<hi rend="italic">Eglise et l'Empire au IVe
              siècle</hi>. Les deux premiers volumes qui ont paru en 1856 embrassaient le règne de
            Constantin; les deux volumes actuels comprennent le règne des fils de Constantin et ceux
            de Julien et Jovien. M. Albert de Broglie appartient à l'école catholique modérée, dont
            le <hi rend="italic">Correspondant</hi> est l'organe. Il s'est placé à peu près au point
            de vue de Chateaubriand dans l'<hi rend="italic">Esprit du christianisme</hi>. C'est
            dire que; tout en reconnaissant es bienfaits dont le christianisme a doté jusqu'ici
            l'humanité, il est bien éloigné de voir, dans les aspirations de notre temps vers la
            liberté et l'égalité politique, les effets du même sentiment qui a relevé la femme et
            aboli l'esclavage. Ce livre semble même avoir été commencé sous une préoccupation assez
            singulière, savoir, qu'au IVe siècle, l'Église se trouvait vis-à-vis de la société
            païenne dans la même situation que l'Église de notre temps vis-à-vis des institutions
            nées de la l'évolution; comme si le gouvernement parlementaire, la liberté individuelle,
            la liberté de conscience, l'égalité civile, l'indépendance de la propriété, le partage
            égal des successions, tout enfin ce que la révolution a essayé d'établir de solide et de
            durable, n'était pas infiniment plus conforme à la morale de l'Évangile que l'absolu-<pb n="4"/> lisme gouvernemental, la distinction des classes, le régime féodal, qui
            subsistaient avant. Cette préoccupation, heureusement, disparaît dans le courant du
            livre, où l'on ne retrouve plus que l'historien fidèle et consciencieux. Se fondant sur
            une étude attentive des sources, initié à tous les travaux modernes dont cette période
            de l'empire romain a été l'objecte, équitable même envers les adversaires de l'Eglise,
            n'admettant pas, avec d'autres écrivains catholiques de notre temps, qu'on ne saurait
            croire à trop de miracles, et sachant faire la part de la légende, M. Albe. de Brogli a
            présenté sous une forme facile, élégante, quelquefois un peu monotone, le récit presque
            toujours intéressant des grandes luttes religieuses que souleva l'arianisme sous les
            fils de Constance, des tentatives réactionnaires de Julien, des guerres défensives de
            l'empire sur le Rhin et l'Euphrate. Du quatrième siècle nous sautons au onzième, à
            l'histoire du <hi rend="italic">pape Grégoire VIl et de son temps</hi> (<hi rend="italic">Pabst Gregorius VII und sein Zeitalter</hi>. Schaffouse) par M. A.-FR.
            Gfroerer, écrivain fécond et qui s'est fait connaître particulièrement par sa conversion
            éclatante au catholicisme. Son nouvel ouvrage paraît devoir prendre des dimensions très
            étendues, car les premiers volumes (il en a paru 4) s'occupent exclusivement des
            affaires antérieures à l'avènement de Grégoire VII au pontificat, des rapports du
            saint-siège avec tous les pays de l'Europe et notamment avec l'Allemagne, et enfin de la
            situation religieuse et politique de ces pays mêmes. Ils sont accompagnés de cartes
            spéciales destinées à faire connaître les divisions ecclésiastiques et politiques des
            divers États européens au XIe siècle. Les autres ouvrages sur l'histoire de l'Église,
            qu'il nous reste à citer, sont: le tome II, historiens occidentaux du <hi rend="italic">Recuetl des historiens des Croisades</hi>, publié par l'Académie des inscriptions,
            in-4°; il contient la fin de la chronique de Guillaume de Tyr, et de ses continuateurs;
              l'<hi rend="italic">Histoire de la première croisade</hi>, par M. A. Peyré, 2 vol.
            in-8°; <hi rend="italic">les Croisades de saint Louis</hi>, par M. Ern. Gervais, 1856,
            in-8e; le 2e volume de l'<hi rend="italic">Histoire des jésuites</hi>, par l'abbé
            Guettée, in-8°, et divers ouvrages sur méle le calvinisme dont nous parlerons à propos
            de l'histoire de France.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>EUROPE JUSQU'À LA RÉVOLUTION</head>
                    <p>Nous n'avons à mentionner aucun ouvrage comprenant l'histoire générale de l'Europe, si
            ce n'est la continuation de l'<hi rend="italic">Histoire générale des traités de
              paix</hi> du comte de Garden (t.14 ). Mais les histoires particulières sont d'autant
            plus nombreuses, et nous rappellerons à ce sujet qu'il se publie chaque année une foule
            de travaux relatifs à l'histoire locale des provinces, des villes, des abbayes, de
            personnages secondaires, et même de nombreux recueils périodiques locaux destinés à
            mettre au jour des documents et des pièces historiques. Nous serons malheureusement
            forcé d'omettre ces publications qui abondent notamment en France, en Allemagne, en
            Angleterre et en Italie, et qui souvent offrent des ressources précieuses à l'historien.
            Nous devrons nous borner à faire connaître les ouvrages qui intéressent l'histoire
            générale des nations modernes.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>France</head>
                    <p> Les seuls grands travaux historiques qui paraissent avoir un débit assuré en France,
            sont les livres qui embrassent toute l'histoire de la nation française. C'est un
            très-bon signe sans doute pour le sentiment national des classes qui cherchent à
            s'instruire, mais un indice très-fâcheux pour les classes instruites ou qui devraient
            l'être, et une preuve qu'en France le goût des études sérieuses disparaît de plus en
            plus. N'est il pas affligeant de voir, dans un pays qui a été pendant trois siècles à la
            tête des sciences historiques, une foule de travaux remarquables avorter faute
            d'éditeurs ou de lecteurs? Croirait-on que le traducteur d'un ouvrage allemand d'une
            importance majeure, l' <hi rend="italic">Histoire de France</hi> au XVIe et au XVII
            siècle, de Ranke, a dû s'arrêter au troisième volume, les acheteurs faisant défaut?
            Rendons grâce aux savants qui ne se laissent pas rebuter par l'indifférence ou
            l'ignorance du public, et souhaitons à tous le succès des historiens généraux de France.
            En effet, à côté du nombreux public acquis à l'<hi rend="italic">histoire de France</hi>
            de M. Henri Martin, qui est définitivement la meilleure qu'on ait publiée, et à celle de
            M. Michelet, où les qualités et les défauts sont mêlés d'une manière si originale, il se
            trouve des lecteurs pour l'histoire pittoresque de MM. Bordier de Charton (2 vol.), pour
            l'histoire de M. Gabourd, écrite, comme on sait, par un zélé catholique, au seul point
            de vue de la conviction religieuse, et qui en est arrivée à son 12e volume; pour celle
            de M. l'abbé Pierrot, qui en est à son 9e, et même pour la déplorable histoire
            d'Anquetil, qui se réimprime indéfiniment. C'est aussi à l'histoire générale que nous
            devons rattacher deux recueils consacrés presque exclusivement à l'histoire de France:
            la <hi rend="italic">Bibliothèque de l'Ecole des chartes</hi>, qui a publié dans ces
            derniers temps, entre autres travaux remarquables, des dissertations sur l'époque
            mérovingienne, de M. Jacobs et un mémoire sur les <hi rend="italic">finances de la
              Champagne au moyen âge</hi>, de M. André Lefèvre; et le <hi rend="italic">Cabinet
              historique</hi>, qui imprime une foule de documents inédits concernant l'histoire des
            provinces. C'est de même parmi les ouvrages généraux que nous devons classer la <hi rend="italic">Gallia christiana</hi>, cette oeuvre des bénédictins continuée
            aujourd'hui, avec une érudition égale, par un savant distingué qui, sorti des rangs de
            la presse, s'est déjà fait connaître par d'autres écrits pleins de science sur le moyen
            age, M. Hauréau, et dont la 4° livraison, terminant le premier volume in-folio de la
            continuation, a paru cette année; enfin le tome VI, in-4 , du <hi rend="italic">Catalogue de l'histoire de France, de la Bibliothèque impériale</hi>. Ajoutons qu'une
            société spéciale, la <hi rend="italic">Société de l'histoire de <pb n="5"/> France</hi>,
            qui comprend dans son sein des savants nombreux et distingués et qui jouit déjà d'une
            longue existence, s'occupe de mettre au jour les sources de l'histoire nationale.
            Plusieurs ouvrages importants ont déjà été publiés à ses frais; elle fait paraître, en
            outre, tous les ans un <hi rend="italic">Annuaire historique</hi> composé de pièces
            concernant les périodes diverses de l'histoire de France. Le gouvernement continue en
            même temps la grande publication des <hi rend="italic">Documents inédits</hi>.</p>
                    <p> Parmi les ouvrages relatifs à des périodes déterminées ou à des faits particuliers,
            nous trouvons tout d'abord un travail de premier ordre, l'histoire de la <hi rend="italic">Fondation de la nationalité française</hi>, par M. Buchez. Bien que ces
            deux petits volumes fassent partie d'une publication populaire, la Bibliothèque utile,
            on n'a pas besoin d'être fort initié à l'histoire de France pour voir qu'ils ont été
            écrits sur les documents originaux et nous ne connaissons, en effet, aucun ouvrage
            moderne qui dénote une étude aussi approfondie des sources de l'histoire de France sous
            les deux premières races. Évidemment, l'auteur a été limité par l'espace, et son récit
            porte quelquefois la trace d'abréviations obligées. Mais, telle qu'elle est, cette
            narration présente le plus grand intérêt, et l'on y trouve des faits que l'on
            chercherait vainement dans des histoires plus étendues, et qui jettent souvent une
            lumière inattendue sur l'ensemble des événements. Ce qui domine dans ce livre, c'est le
            sentiment des choses politiques: il a permis à l'auteur d'éclaircir et de rendre
            parfaitement intelligibles certaines périodes qui, dans la plupart des autres ouvrages,
            ne présentent que désordre et confusion, telles que l'histoire des fils de Clovis et de
            Clotaire, ou celle des successeurs de Louis le Débonnaire. Cet ouvrage offre du reste,
            une démonstration nouvelle et irrécusable des principes que M. Buchez a toujours
            soutenus sur la formation des nationalités en général et de la nationalité française en
            particulier. Suivant ce penseur éminent, ce qui constitue une nation, ce n'est pas la
            race, ni la langue, ni le territoire, mais une idée , et une idée active, celle d'un but
            commun à atteindre par l'effort collectif des masses, par la coopération successive des
            générations. La France n'est pas née de la conquête: jamais les Francs ne se seraient
            rendus maîtres de la Gaule, si la Confédération armoricaine, qui depuis longtemps avait
            secoué le joug impérial, et les légions romaines campées sur la Loire ne leur avaient
            donné librement la main; Francs, Gaulois et Romains se sont volontairement unis dans une
            pensée commune, celle de défendre le catholicisme contre les populations ariennes qui le
            menaçaient de tous côtés et de faire prévaloir le christianisme dans l'ordre social.
            Malgré des préjugés contraires, cette vérité, que M. Buchez a proclamée d'abord en 1833,
            a fini par être reconnue plus ou moins par tous les historiens modernes. Le livre de M.
            Buchez offre encore divers autres points saillants et nouveaux que nous ne pouvons même
            indiquer ici; qu'il nous suffise de signaler un seul d'entre eux, savoir les détails
            curieux qu'il donne sur la constitution presque parlementaire de la France à l'époque de
            Clotaire II.</p>
                    <p>C'est à la fin de la deuxième race et au commencement de la troisième que se rapportent
            des documents nouveaux, précieux pour l'histoire des institutions sociales, et qu'on n'a
            commencé à tirer de la poussière des archives que depuis une quinzaine d'années. Nous
            voulons parler des cartulaires d'églises et d'abbayes. MM. Merlet et Moutier ont terminé
            cette année la publications de celui de <hi rend="italic">Notre-Dame-des-Vaux de
              Cernay</hi> (Seine-et-Oise), en 2 vol. in-4°, et planches in-fol.; M. Mahul a publié
            le 2e volume des <hi rend="italic">Cartulaires et Archives des communes de
              l'arrondissement de Carcassonne</hi>, in-4°; et l'académie de Grenoble, le Cartulaire
            du monastère de l'ordre de Cluny de cette ville (Lyon, grand in-8e). Avec la <hi rend="italic">France au moyen âge</hi>, de M. Frédéric Morin (qui fait également
            partie de la <hi rend="italic">Bibliothèque utile</hi>), nous arrivons à
            l'affranchissement des communes et aux premières luttes du tiers état contre la royauté.
            Le petit livre de M. Morin; dont nous ne pouvons partager toutes les appréciations
            historiques, est étincelant de verve et d'esprit, et pour peu qu'on ait quelque
            sympathie pour la grande cause des communes au moyen âge, quelque vénération pour les
            hommes courageux et dévoués qui ont préparé la société moderne, on lira avec bonheur cet
            éloquent plaidoyer en faveur de tous les droits et de toutes les libertés. A la même
            époque se rattache l'histoire des <hi rend="italic">Comtes de Toulouse</hi>, dont M. le
            général Moline de Saint-Yon vient de publier les deux premiers volumes. C'est un ouvrage
            consciencieux, fait d'après les sources, bien écrit, et qui manquait complètement
            jusqu'ici. Le 2e volume finit avec l'année 1194. M. Quicherat a terminé la nouvelle
            édition de l'<hi rend="italic">Histoire des règnes de Charles VII et de Louis XI</hi>,
            par <hi rend="italic">Basin, évêque de Lisieux</hi>, attribuée jusqu'ici à Amelgard
            (t.4, in-8e). M. Aoel Desjardins a publié le 1er, volume des <hi rend="italic">Négociations diplomatiques de la France avec la Toscane</hi>, recueillies par M.
            Canestrini, et faisant partie des documents inédits sur l'histoire de France (in-4e).
            L'introduction du protestantisme en France et les événements politiques qui en ont été
            la suite ont été l'objet de plusieurs travaux. Indépendamment de l'<hi rend="italic">Histoire des guerres de religion en France</hi>, de M. J. Bastide (Bibliothèque
            utile), M. Anquez a donné l'<hi rend="italic">Histoire des assemblées politiques des
              réformés en France</hi> (1573-1722), in-8e; M. Dargaud, l'<hi rend="italic">Histoire
              de la liberté religieuse en France</hi> (4 volumes grand in-l8), et un auteur allemand
            , M. Polenz, le t. 2 (1560-1574) de l'<hi rend="italic">Histoire du calvinisme
              français</hi>. MM. Anquez, Dargaud et Polenz sont tous <pb n="6"/> trois partisans
            zélés du mouvement protestant. M. Charles Read, président de la Société de l'histoire du
            protestantisme français, a publié, de son côté, pour la première fois, le journal du
            voyage de <hi rend="italic">Daniel Charnier</hi> à la cour de Henri IV en 1607
            (gr.in-8e). Les études de M. Cousin sur <hi rend="italic">Madame de Longueville</hi> ont
            fait assez de bruit pour que nous puissions nous borner à les mentionner ici. L'ouvrage
            de M. de Barante, <hi rend="italic">le Parlement et la Fronde: La vie de Matthieu
              Molé</hi>, n'est, il vrai dire, qu'une biographie apologétique de ce personnage et de
            ses ancêtres et descendants. L'auteur annonce l'intention de retracer le rôle du
            parlement pendant la Fronde; malheureusement, la sèche reproduction des actes de ce
            corps, rattachés l'un à l'autre par un récit des plus rapides, ne donne qu'une faible
            idée de cette époque si animée. Le règne de Louis XIV a été l'objet d'assez nombreux
            travaux. M. Dreyss a donné la première édition complète et revue sur de nouveaux
            manuscrits des <hi rend="italic">Mémoires de Louis XIV</hi>. M. Sallard a publié le 2e
            volume de <hi rend="italic">Quinze ans du règne de Louis XIV</hi> (1700-1711i), par M.
            Moret, qui malheureusement est mort en 1858, sans avoir pu terminer cet ouvrage (en 4
            vol.). Le duc De Noailles en est arrivé au tome 4 de sa volumineuse compilation sur Mme
            de Maintenon et son royal époux. Dans ce volume, qui n'arrive pas encore à la guerre de
            la succession d'Espagne, l'auteur continue à défendre sur tous les points le
            gouvernement de Louis XIV et à combattre une à une les assertions de tous les écrivains,
            et notamment du duc de Saint-Simon, qui ont cherché à jeter de l'ombre sur sa gloire.
            Mais M. de Noailles ne fait que l'histoire de la cour, et s'il s'élevait à celle du
            peuple, il trouverait peut-être sujet à tempérer l'ardeur de son admiration. Il a, du
            reste, pu constater dans ce volume le changement d'opinion qui s'est produit en faveur
            de son héroïne depuis que les tomes 1 et 2 de l'<hi rend="italic">Histoire de madame de
              Maintenon</hi> ont paru en 1848. En somme, d'après les documents nombreux réunis dans
            cet ouvrage, Mme de Maintenon apparaît comme une femme habile à ménager parfaitement ses
            intérêts, douée d'un grand charme dans la société; du reste, assez ordinaire, n'ayant ni
            grande élévation d'esprit ni originalité bien marquée, acceptant facilement les idées de
            son entourage, faisant le bien dans les limites où elle le comprenait, et n'ayant
            définitivement pas exercé sur la politique de Louis XIV l'influence qu'on lui a
            attribuée. MM. Soulié et Dussieux continuent la publication du <hi rend="italic">ournal
              du marquis de Dangeau</hi>J, qui en est à sou 16e volume. Enfin à la même époque se
            rapporte le 10e volume des <hi rend="italic">Mémoires militaires sur la guerre de la
              succession d'Espagne</hi>, faisant partie de la collection des <hi rend="italic">Documents inédits</hi>. La <hi rend="italic">Monarchie française au XVIIIe
              siècle</hi>, par M.L. de Carné, offre une série d'études quelquefois intéressantes sur
            la fin du règne de Louis XIV et celui de Louis XV. Malheureusement les morceaux détachés
            de ce genre ont toujours l'air d'articles de revues, et l'on a peine à y voir un
            véritable ouvrage d'histoire. Nous devons mentionner enfin, sur le xVIIIe siècle, le t.
            IV et dernier de l'important ouvrage de M. D'Hassonville, <hi rend="italic">Histoire de
              la réunion de la Lorraine à la France</hi>; la monographie de M. Francis Monnier sur
            le <hi rend="italic">Chancelier d' Aguesseau</hi>; le 1er, volume de l'édition complète
            du <hi rend="italic">Journal et des mémoires du marquis d'Argenson</hi>, publiés par M.
            Rathery; l'<hi rend="italic">Essai sur l'administration de Turgot dans la généralité de
              Limoges</hi>, par M. D'Hugues, et enfin un ouvrage qui intéresse plus spécialement
            l'histoire littéraire, mais n'est pas complément étranger à l'histoire politique: la <hi rend="italic">Correspondance inédite de Mme du Deffand</hi>, publiée par le marquis de
            Saint Aulaire. Rappelons encore que la maison Didot publie une nouvelle <hi rend="italic">Bibliothèque des Memoires relatifs à l'histoire de France pendant le
              XVIIIe siècle</hi>, avec notes, par M. Barière, en petit format.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>
                        <hi rend="italic">Belgique</hi> et <hi rend="italic">Pays-Bas</hi>.</head>
                    <p> L'histoire de la Belgique et des Pays-Bas est l'objet d'une louable activité de la
            part des savants belges. On a de M. Schayès, dont les lettres déplorent la perte
            récente, les 2 premiers volumes de <hi rend="italic">la Belgique et les Pays-Bas avant
              et pendant la domination romaine.</hi> M. Gachard continue la publication de la <hi rend="italic">Correspondance de Philippe II</hi> (in-4°), qui en est arrivée à son 3e
            volume. Il a donné en outre, en 1859, la <hi rend="itaic">Correspondance de
              Charles-Quint et d'Adrien IV</hi> (in-8e). M. Groen van Prinsterer a publié le 3e vol.
            de la 2e série (1652 à 1642) des <hi rend="italic">Archives et correspondance inédite de
              la maison d'Orange-Nassau</hi> (Utrecht, in-8e). La Société de l'histoire de Belgique
            se propose d'éditer sous un format commode les principaux mémoires concernant l'histoire
            de ce pays; elle a fait paraître dès cette année 5 volumes de cette collection. M. Juste
            publie les oeuvres de Marnix de Saint-Aldegonde, dont il a donné l'an dernier la vie
            sous le titre de <hi rend="italic">les Pays-Bas au XVIe siècle</hi>. Enfin, l'histoire
            estimée de l'Américain John Lothrop Motley, the <hi rend="italic">Rise of dutch
              Republic</hi> (nouv. éd., Edimb., 1859, 2vol.), est l'objet de traductions françaises
            en Belgique et en France. La traduction française, précédée d'une introduction de M.
            Guizot, est intitulée:<hi rend="italic"> Histoire de la fondation de la république des
              Provinces unies</hi>.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>
                        <hi rend="italic">Angleterre</hi>
                    </head>
                    <p>Depuis qu'on suppose en Angleterre que les Saxons ont massacré toute l'ancienne
            population du pays et qu'on s'y sent heureux et fier de descendre de ces féroces
            conquérants, les études celtiques ont beaucoup baissé dans la grande Bretagne. C'est en
            Allemagne que nous trouvons le seul ouvrage qui ait été publié il ce sujet. <hi rend="italic">L'ancien pays de Galles (das alte Wales</hi>. Bonn, in-8e), de M. Ferd
            Walter, présente un exposé complet de l'état social, politique, religieux, littéraire
            des anciens Gallois. M. Rob. Vaughan a donné le premier volume des <hi rend="italic">Révolutions in englisch his<pb n="7"/> tory</hi>, traitant des révolutions de la
            race. Ce dont on s'occupe le plus en Angleterre depuis quelques années, c'est de la
            publication des innombrables documents historiques renfermés dans les archives publiques
            et privées : mémoires, correspondances, pièces officielles. Le gouvernement fait
            lui-même mettre au jour les <hi rend="italic">State papers</hi>ou papiers d'État.
            Plusieurs volumes de cette collection ont paru cette année, parmi lesquels nous citerons
            : Aug. Cole, <hi rend="italic">Memorials of Henry V, king of England</hi> (in-8e);
            Gairdner, <hi rend="italic">Memorials of Henry VII</hi>; le journal et la correspondanee
            d'Evelyn, avec la correspondance particulière de Charles Fier pendant la guerre civile
              (<hi rend="italic">Evelyn's diary and correspondance</hi>, etc. 4 vol. in-8e,
            t.i.,l859), édités par John Forster; les pièces du règne de <hi rend="italic">Jacques
              1e</hi>, par le même; diverses chroniques d'Ecosse, etc. Parmi les oeuvres
            particulières les plus importantes sont une nouvelle édition du <hi rend="italic">Journal de Horace Walpole</hi>, publié sur les documents originaux par M. Doran; les
            mémoires de Charles II (<hi rend="italic">Personal memoirs</hi>, etc.), par W. Clayton ;
            l'histoire du journalisme anglais (<hi rend="italic">History of british journalism</hi>)
            depuis la fondation de la presse périodique jusqu'à 1815, par M. Al. Andrews (2 vol.
            in-8e) , et l'histoire de Fox (<hi rend="italic">the Life and time of Ch. J. Fox</hi>,
            t. 2, in-8e), par lord John Russel, qui antérieurement déjà a recueilli les memoires et
            la correspondance du même homme d'État. </p>
                    <p>En France, Mme Dupont a donné le tome II des <hi rend="italic">Anchiennes croniques
              d'Engleterre</hi>, par de Wawrin, chapitres inédits annotés; M. A. Teulet a publié un
            volume de <hi rend="italic">Lettres de Marie Stuart</hi>, pour faire suite au recueil de
            M. de Labanoff. Les historiens se sont beaucoup occupés dans ces derniers temps de
            l'infortunée reine d'Ecosse, et l'ouvrage de Ranke, dont nous allons parler, lui
            consacre également quelques pages. Mais tous les documents nouveaux qu'on a publiés sur
            son histoire ne pourront modifier les conclusions résultant des faits depuis longtemps
            connus, savoir, que Marie Stuart était une femme légère, passionnée, ayant de graves
            reproches à se faire, mais qu'elle possédait en même temps les qualités qui excitent de
            vives sympathies, et que sa mort a été une injustice cruelle. - Il nous reste à parler
            de deux ouvrages qui embrassent l'ensemble des destinées de la Grande-Bretagne: l'<hi rend="italic">Histoire d'Angleterre depuis les temps les plus reculés jusqu'à la
              révolution française</hi>, de M. E. de Bonnechose (4 vol. in-8e), et l'<hi rend="italic">Histoire d'Angleterre (Englische Geschichte</hi>), principalement au
            XVIe et au XVIIe siècle, par Léopold Rank (t.1.Berlin, in-8e). Le livre de M. de
            Bonnechose est un excellent résumé de l'histoire britannique, assez détaillé pour
            présenter un aperçu complet des faits, écrit d'un tres-bon style et avec un grand
            sentiment de justice et d'impartialité, basé enfin sur les sources et tous les travaux
            spéciaux dont diverses périodes de cette histoire out été l'objet. M. Ranke, comme on
            sait, s'occupe à retracer toute l'histoire de l'Europe au XVIe et au XVIIe siècle dans
            une série de monographies affectées aux diverses nationalités. Après l'Espagne, la
            papauté, l'Allemagne, la France, voilà le tour de l'Angleterre. Les qualités de
            l'éminent historien se retrouvent ici comme dans ses ouvrages précédents; nulle part
            cependant elles n'ont apparu avec plus d'éclat que dans l'histoire de la papauté, sans
            doute parce que le sujet s'y prêtait davantage, et que, dans cette histoire, M. Ranke a
            pu découvrir et mettre en lumière des faits généraux du plus haut intérêt qui avaient
            passé inaperçus jusqu'alors, tandis que , dans ses autres ouvrages, l'étude approfondie
            des sources et surtout des documents diplomatiques lui a permis, à la vérité, de
            rectifier une foule de détails et de les exposer sous un jour nouveau, mais n'a amené
            aucune découverte capable de modifier essentiellement les appréciations antérieures.
            Dans un premier livre, l'auteur retrace à grands traits l'histoire d'Angleterre depuis
            l'époque celtique jusqu'au règne de Henri VII, et cherche surtout à indiquer la
            situation de l'Angleterre, aux diverses époques de l'histoire, vis-à-vis du saint-siège.
            Les trois autres livres dont se compose ce 1er volume traitent d'une manière plus
            détaillée du règne de Henri VIII et de ses premiers successeurs, de celui d'Élisabeth et
            enfin de celui de Jaques II jusqu'en 1614. On a reproche à Ranke d'être trop impartial;
            ce n'est pas le défaut qui nous frappe dans son livre. On voit bien qu'il a des
            préférences, et, par exemple, sa prédilection pour la cause protestante en général et la
            reine Élisabeth en particulier perce assez clairement. Ce que nous lui reprocherons
            plutôt, c'est de ne pas prendre parti franchement, de ne pas blâmer le mal, louer le
            bien ouvertement, comme il aurait tant d'autorité pour le faire. Du reste, le livre de
            Ranke n'est pas de ceux dont on peut prendre connaissance par une analyse; il faut, pour
            l'apprécier, le lire tout entier. [V. aussi l'article Grande-Bretagne
            (littérature)].</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>
                        <hi rend="italic">Allemagne</hi>
                    </head>
                    <p>L'histoire d'Allemagne est l'objet d'études approfondies dans toute la Confédération
            germanique. Une société ayant pour but les recherches sur l'histoire allemande s'est
            formée, en 1858, à Munich, sous les auspices du roi de Bavière; cette société est
            présidée par MM. Ranke, et compte dans son comité les principaux historiens allemands:
            Pertz, Jacob Grimm, de Berlin; Droysen, d'Iéna; Giesebrecht, de Koenigsberg; Waitz, de
            Goettingen; Haeusser, de Heidelberg; Sybel et Voigt, de Munich, etc. Elle s'est réunie à
            Munich le 29 septembre 1859, et a reçu de ses membres des communications sur les travaux
            historiques qu'ils ont l'intention d'entreprendre, et parmi lesquels nous mentionnerons
            de préférence l'édition, que se propose de faire M. Hegel, des chroniques des villes
            allemandes aux XVe et XVIe siècles, et la collection des actes des diètes<pb n="8"/>
            germaniques que doit publier M. Sybel. Il n'a pas paru dans ces derniers temps de
            nouveau volume de la grande collection des Rerum germanicarum de Pertz; mais la
            publication des documents de l'histoire de l'Autriche et de celle de l'histoire de la
            Bavière se poursuit activement.- Les ouvrages les plus importants qui ont paru cette
            année sont: Daniels, <hi rend="italic">Manuel de l'histoire du droit public allemand
              (Handb. des deutschen Rechts und Staatenrechts Gesch.)</hi>. Cet ouvrage est conçu
            dans le même esprit que ceux de Zoepfl, Walter, Philipps (qui vient de publier la 4'
            édition du sien), etc.; mais il est beaucoup plus détaillé et entre dans la discussion
            des points controversés. Le premier volume, le seul qui ait paru, ne comprend que la
            période que l'auteur appelle germanique, c'est-à-dire qu'il s'arrête à la dissolution de
            l'empire carlovingien.- Q. Giesebrecht, <hi rend="italic">Histoire de la période
              impériale allemande (Gesch. der deutschen Kaiserzeit)</hi>, 2e édition,
            considérablement augmentée. La première édition de cet ouvrage a obtenu en 1858 le grand
            prix quinquennal fondé par l'Académie des sciences de Berlin pour le meilleur ouvrage
            sur l'histoire d'Allemagne. Cela suffit pour faire juger du mérite de ce livre.
            L'auteur, après a voir esquissé rapidement l'histoire des établissements germaniques
            jusque sous les successeurs de Charlemagne, expose en détail, dans ce volume de 900
            pages, les destinées de l'Allemagne depuis l'élection de Louis l'Enfant jusqu'à la mort
            d'Otton III.- Nitzch, <hi rend="italic">Travaux préliminaires sur la période des
              Hohenstaufen (Vorarbeiten</hi>, etc., t. 1).Ce volume est consacré en entier à la
            constitution des villes et à la ministérialité aux XIe et au XIIe siècles. - Huillard
            Bréholles, <hi rend="italic">Historia diplomatica Frederici secundi</hi> (5t. in-4°,
            1853-1859). Cet important recueil de pièces relatives à l'histoire de <hi rend="italic">L'empereur Frédéric II</hi>, publié aux frais du duc de Luynes, par le savant
            archiviste de Paris, fait le plus grand honneur à l'érudition française et a fourni en
            grande partie les matériaux de l'ouvrage allemand qui suit - Schirrmacher, L'empereur
            Frédéric II (t.1, in-8°). Dans ce premier volume, qui n'offre pas de qualités bien
            remarquables, l'auteur paraît généralement favorable à Frédéric II. - Roth von
            Schrenkenstein, <hi rend="italic">Histoire de l'ancienne chevalerie de l'empire (Gesch.
              der ehemaligen freien Rechsritterschaft)</hi> en Souabe, en Franconie et sur le Rhin.
            Le premier volume, le seul qui ait paru, traite de l'origine de la chevalerie libre
            jusqu'en 1437.- J. Voigt, <hi rend="italic">Histoire de l'ordre teutonique (Gesch. des
              deutschen Ritterorders)</hi>, t. 2 et dernier. Après avoir retracé dans le premier
            volume les origines et la constitution de l'ordre, l'auteur, dans le deuxième, expose
            l'histoire des chevaliers teutoniques depuis la réformation (1525-1858). - L'histoire
            spéciale de l'Autriche n'a donné lieu cette année qu'à deux ouvrages notables, provoqués
            tous deux par les circonstances politiques. M. Alfr. Michiels a recueilli dans son <hi rend="italic">Histoire secrète du gouvernement autrichien</hi> divers documents
            relatifs à la politique autrichienne depuis le XVIe siècle, publiés récemment par
            plusieurs historiens allemands, notamment par Rauke, Vehse, Hurter, Hormayr,) et s'en
            est servi pour dresser un formidable acte d'accusation contre la maison d'Autriche, basé
            surtout sur la compression exercée en vue de la restauration du catholicisme. En
            réponse, l'historiographe de la famille de Habsbourg, M. Hurter, a publié une brochure
            qui a été reproduite dans la <hi rend="italic">Gazette de Vienne</hi> sous le titre de:
              <hi rend="italic">Hostilités françaises contre la maison d'Autriche, à l'époque de
              l'empereur Ferdinand II (Franzoesische Feindseligkeiten</hi>, etc.). - Sur la Prusse
            nous avons la continuation du grand ouvrage de M. Droysen, <hi rend="italic">Histoire de
              la politique prussienne</hi>. La deuxième partie du second volume, qui a paru cette
            année, comprend la période de, 1500 à 1630. L'auteur a pu faire usage pour cette partie
            de son livre de nombreuses pièces inédites. Sous le litre de <hi rend="italic">Frédéric
              le Grand et Catherine II</hi>, M. Kurd Schloezer a réuni un certain nombre de
            documènts, dans le but de laver Frédéric des reproches, qui lui ont été faits à
            l'occasion du partage de la Pologne. Dans <hi rend="italic">Frédéric le Grand et
              Voltaire</hi> M. Yeneoey a essayé de prouver que la plupart des vices et défauts du
            héros prussien provenaient de ses relations avec le philosophe français.-Il nous reste à
            citer enfin un ouvrage spécial, fait sur les documents officiels: Stéphane, <hi rend="italic">Histoire de la poste prussienne jusqu'en 1858</hi>(in, 8e). </p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>
                        <hi rend="italic">Italie</hi>
                    </head>
                    <p>En Italie aussi on s'occupe activement à fouiller les archives, à mettre au jour les
            documents inédits destinés à éclairer l'histoire de la patrie italienne. Naturellement
            les événements de cette année ont interrompu jusqu'à un certain point ce mouvement.
            Cependant l'<hi rend="italic">Archivio storico italiano</hi>, recueil commencé depuis
            1842, et qui a publié déjà de nombreuses pièces inédites, continue à paraître. On
            annonce une grande collection des histoires italiennes et la continuation de la
            publication des rapports des ambassadeurs de Venise au sénat. M. Gius Lafarina a donné
            cette année le 10e volume de sa <hi rend="italic">Storia universale d'Italia</hi>; M.C.
            Cantu, l'<hi rend="italic">Histoire des Italiens</hi>, traduite en français (t.1); M.
            Dom Ceratti a publié la <hi rend="italic">Storia del regno di Carlo Emanuele III</hi> (2
            vol. in-8"). Les étrangers aussi cultivent avec succès l'histoire d'Italie. M.
            Gregorvus, auteur connu déjà par des esquisses de la vie italienne, a donné en allemand
            les deux premiers volumes de l'<hi rend="italic">Histoire de la ville de Rome au moyen
              âge</hi>. Ces deux volumes comprennent la période de 410 il 800. L'auteur s'occupe
            aussi, dans ce livre, de l'Église romaine et des formes du culte; suivant lui, le
            christianisme n'est qu'un développement de la religion païenne, et, de même, la ville
            moderne est née de Rome antique par une lente transformation. Le <pb n="9"/> savant
            ministre de Prusse à Florence, M. de Reumont, qui a tiré déjà tant de documents précieux
            des archives italiennes, a publié en 1859, à Florence, <hi rend="italic">Della
              diplomazia ilaliana del secolo XII al XVI</hi>. Enfin, en France, M. Eug. Rendu a
            esquissé dans un mémoire brillant, l'<hi rend="italic">Empire d'Allemagne et l'Italie au
              moyen âge</hi>, destiné à servir d'introduction à un ouvrage pins étendu sur la
            philosophie italienne, les premiers efforts de l'Italie en faveur de son indépendance;
            et dans la <hi rend="italic">Grande Italienne</hi>, ouvrage provoqué par les
            circonstances, M. Am. Reneé a retracé l'histoire de l'amie de Grégoire VII, la duchesse
            Mathilde de Toscane. V. aussi Italie (<hi rend="italic">littérature</hi>).</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>
                        <hi rend="italic">Autres pays</hi>
                    </head>
                    <p>L'histoire des autres pays européens ne nous offre que peu d'ouvrages dignes d'intérêt.
            Un personnage qui a joué un rôle marquant dans l'histoire d'Espagne, a appelé sur lui,
            dans ces derniers temps, l'attention des historiens français: c'est la princesse des
            Ursins, dont M. Conces a donné en 1858 la biographie, et dont M. Geffroy a publié en
            1859 les <hi rend="italic">Lettres inédites</hi>. Pour les ouvrages historiques qui se
            publient dans la péninsule hispanique même, nous renvoyons à l'article Espagne.-C'est de
            même à l'article Scandinave (<hi rend="italic">littérature</hi>) que l'on trouvera les
            travaux dont est l'objet, en Danemark, en Suède et en Norvège, l'histoire de ces pays,
            qui cette année n'a produit aucun livre intéressant dans le reste de l'Europe.- Sur la
            Russie, on a mis au jour récemment les <hi rend="italic">Mémoires de l'impératrice
              Catherine II</hi>, écrits par elle-même en français et publiés à Londres, d'après des
            copies mises en circulation après la guerre de Crimée, par M. Herbent. Ces mémoires,
            dont l'authenticité est encore douteuse, s'arrêtent en 1795. Nous citerons encore <hi rend="italic">les peuples du Caucase et leur guerre contre la Russie</hi>, par
            Bodenstedt, traduits de l'italien par le prince de Salm-Kyrburg, in-8°, la traduction en
            français, par M. Aug. Galitzin, d'un récit contemporain du massacre de Moscou en 1606;
            enfin, la réimpression des <hi rend="italic">Mémoires secrets sur les règnes de
              Catherine Ire et de Paul Ier</hi> par Masson, dans la Bibliothèque des mémoires
            publiée par la maison Didot.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>Europe depuis la révolution.</head>
                    <p>La liaison étroite des destinées des nations européennes, depuis la révolution
            française, et la dépendance qui est résultée de ce grand événement entre leurs intérêts
            moraux et matériels, nous a déterminé à réunir en un seul coup d'oeil toute cette partie
            contemporaine ou presque contemporaine de l'histoire. Commençons par un livre allemand
            qui s'annonce avec de grandes prétentions philosophiques: c'est l'<hi rend="italic">Histoire de l'humanité, dans son développement depuis 1775 jusqu'aux temps
              actuels</hi>, par M. C.-L. Michelet, de Berlin. M. Michelet est un des rares disciples
            de Hegel qui soient restés fidèles au système du maître, et il a consacré déjà plusieurs
            ouvrages à la propagation et à la défense de la philosophie transcendentale. Exercé
            surtout à faire entrer de gré ou de force toutes les idées et les faits dans les
            formules hégéliennes et dans les divisions et subdivisions tripartites qui forment le
            fond de cette doctrine, il essaie dans le présent ouvrage d'assujettir aussi le monde
            moderne à ce lit de Procuste. On ne doit pas y chercher autre chose. M. Michelet,
            d'ailleurs, est partisan de la révolution, et il pense, comme beaucoup d'écrivains fort
            étrangers aux idées hégéliennes, que l'oeuvre de 89 est loin d'être terminée.- Sur
            l'époque révolutionnaire elle-même, nous n'avons à citer que la seconde édition d'un
            ouvrage trèsestimé en Allemagne, l'<hi rend="italic">Histoire de l'époque
              révolutionnaire de 1789 à 1795 (Gesch. der Revolutionszeit)</hi>, par M. de Svbel,
            tom. I et II, in-8°, et les recherches historiques publiées par M. de Vielcastel sous le
            titre de <hi rend="italic">Marie-Antoinette et la Révolution</hi>, et le <hi rend="italic">Journal of my life during the french revolution</hi>, par Mme Grace
            Dalrymple Elliot, livre curieux qui a produit une grande sensation en Angleterre. Mais
            sur une époque un peu postérieure, nous trouvons de nouveaux documents inédits
            très-importants, et dont quelques-uns touchent de près à l'époque présente. Ce sont: la
              <hi rend="italic">Correspondance de Napoléon Ier</hi> publiée par ordre du
            gouvernement, et dont le 4e volume a paru en 1859; - les <hi rend="italic">Mémoires et
              correspondance du prince Eugène Beauharnais</hi>, publiés par M. du Casse et qui en
            sont à leur 7e volume; - les <hi rend="italic">Souvenirs et correspondance tirés des
              papiers de Madame Récamier</hi>, qui touchent il tous les personnages de l'histoire
            contemporaine, quoi que leur intérêt soit principalement biographique et littéraire.
            Cette correspondance est d'ailleurs loin d'être complète, et on regrette la parcimonie
            que l'éditeur a mise dans son choix; - les <hi rend="italic">Mémoires pour servir à
              l'histoire de mon temps</hi>, dans lesquels M. Guizot essaie de justifier sa vie
            politique; enfin, la publication, à Berlin, de la première livraison d'un nouveau <hi rend="italic">Portfoglio (das neue Portfolgio)</hi>, livraison qui contient 7 pièces
            diplomatiques, dont la première remonte à 1807 et dont la dernière est de
            1857.-L'histoire particulière de plusieurs nations européennes depuis 1815 a provoqué
            divers travaux importants ; en première ligne: Duvergier de Hauranne, <hi rend="italic">Histoire du gouvernement parlementaire en France</hi> (de 1814 à 1848). Le 3e volume,
            qui a paru en 1859, ne comprend que la période de juin 1815 à septembre 1816. Comme on
            le voit, par ces proportions, c'est une histoire très-détaillée, dans laquelle l'auteur
            a été quelquefois acteur lui-même, et pour laquelle il est à même de consulter beaucoup
            de documents inédits. Le rôle politique qu'a joué M. Duvergier de Hauranne peut faire
            juger de l'esprit de son livre: il cherchera à justifier les partis moyens de la
            restauration et du règne de Louis-Philippe, et c'est déjà ce qu'il fa it dans le présent
            volume à l'égard du ministère Decaze : mais il défendra aussi avec<pb n="10"/> une ferme
            conviction les libertés constitutionnelles et parlementaires. M. de Nouvion a donne le
            troisième volume de son <hi rend="italic">Histoire de Louis-Philippe</hi>. M. Ernouf a
            fait, d'après des documents inédits, l' <hi rend="italic">Histoire de la dernière
              capitulation de Paris</hi>; et enfin, une nouvelle publication officielle sur le siégé
            de Sébastopol comprend l'<hi rend="italic">Histoire du service de l'artillerie</hi> dans
            ce siégé, 2 vol. in-4. En Allemagne M. Hausser, l'illustre professeur de Heidelberg, a
            publié le premier volume de sa deuxième édition, augmentée de <hi rend="italic">l'Histoire l'Allemagne</hi> depuis la mort de Fredéric-le-Grand jusqu'à
            l'établissement de la Confédération germanique. Les questions fédérales qui se sont
            agitées récemment en Allemagne ont donne lieu à diverses publications sur la
            Confédération germanique; la principale est l'<hi rend="italic">Histoire de la diète
              germanique</hi> par M. Ilse, dont il n'a paru ici que la première livraison, qui ne
            dépasse pas l'année 1817.- M. de Gerlache a publié à Bruxelles l'<hi rend="italic">Histoire du royaume des Pays-Bas</hi> de 1814 à 1830, 2 vol in-8. - En Angleterre
            nous trouvons un suplllément aux <hi rend="italic">dépêches et mémoires de lord
              Wellington</hi>, publiés par son fils; la <hi rend="italic">Correspondance du marquis
              de Cornwallis</hi>, 3 vol. in 8e édités par Ch.Ross; les <hi rend="italic">Memoirs of
              the court of Georges IV</hi> (1820-1830) d'après des papiers de famille du duc de
            Buckhingham, et James, <hi rend="italic">The naval history of Great-Britain</hi>
            (1793-1820); cet ouvrage formera 6 vol. Mais c'est l'Italie surtout qui, par suite des
            événements mêmes de l'année, a été l'objet de publications nombreuses dont nous ne
            pouvons citer ici que les principales. C'est d'abord l'<hi rend="italic">Histoire de
              l'Italie depuis la fondation des dynasties régnantes</hi> (en allem.), par M.Reuchlin,
            ouvrage dont, à la vérité, les circonstances n'ont fait, sans doute, que hâter
            l'apparition, puisqu'il fait partie d'une collection de résumés assez détaillés de
            l'histoire des États modernes dans les, derniers temps, publiée par la librairie Heizel,
            à Leipsig, et dont fait partie l'<hi rend="italic">Histoire de France</hi> de 1814 à
            1852 de M. de Rouchau, qui a paru en 1858. Le premier volume de l'ouvrage de M. Reuchlin
            est écrit dans un sens libéral. Après avoir retracé en quelques pages les événements
            antérieurs à la révolution, il conduit l'histoire d'Italie jusqu'en 1848. Le
            gouvernement provisoire de Bologne a commencé la publication de documents relatifs au
            gouvernement de la Romagne depuis 1815; il en a déjà paru un volume in 4. M. Eug. Rendu,
            dans une brochure instructive, l'<hi rend="italic">Autriche dans le confédération
              italienne</hi>, a retracé en partie, d'après des documents originaux, la diplomatie et
            la police de l'Autriche en Italie depuis 1815. Des révélations non moins curieuses se
            trouvent dans le livre <hi rend="italic">Les Autrichiens en Italie</hi>, de M. Ch. de la
            Varenne, qui a publié en outre deux autres ouvrages pleins d'excellents renseignements:
              <hi rend="italic">Lettres italiennes; Victor-Emmanuel et le Piémont en 1858</hi>,
            in-18, et l'<hi rend="italic">Italie centrale</hi>, in- 18. M. Diego sobria a donné
              l'<hi rend="italic">Histoire général de l'Italie de 1846 à 1850</hi>, 2 vol. in-8; le
            général Ulloa, la <hi rend="italic">Guerre de l'indépendance italienne de 1848 et
              1849</hi>, 2 vol. in-8, et M. Henri Martin la biographie de <hi rend="italic">Daniel
              Manin</hi>. Enfin, il a déjà paru des écrits sur la campagne d'Italie de 1859,
            notamment la première partie de l'histoire de cette campagne par M. de Bazancourt.-
            Après les événements contemporains de l'Italie, ce sont ceux de Hongrie qui ont le droit
            d'intéresser le plus. La seule publication sur ce sujet qui ait paru celte année est
              l'<hi rend="italic">Histoire politique de la révolution de Hongrie de 1848 à
            1849</hi>, par MM. Dan.-Ch. Iraniv et L.Chassin - Il nous reste à mentionner enfin le
            tome Ier des <hi rend="italic">Contemporains portugais, espagnol et brésiliens</hi> de
            M. Terneira de Vasconcellos.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>Amérique et Asie</head>
                    <p> L'histoire des Etats-Unis n'a donné lieu cette année à aucun ouvrage nouveau de
            quelque importance. La <hi rend="italic">France aux colonies</hi> de M. Rameau forme une
            série d'études dont il n'a été publié que le premier volume sur le développement de la
            race française hors de l'Europe. Ce premier volume est relatif au Canada. Sur le Mexique
            nous avons un ouvrage qui appartient plutôt à la statistique qu'à l'histoire, celui de
            l'ancien consul de Prusse dans ce pays, M. de Richthofen, <hi rend="italic">La situation
              politique extérieure et intérieure de la république mexicaine (Die aeusseren und
              inneren pol. Zustände der Rep Mexico)</hi> depuis la guerre de l'indépendance, Berlin,
            in-8e. Notre ancienne colonie de Saint-Domingue: dont l'histoire depuis 1789 a été
            l'objet d'études si intéressantes de M. B. Ardouin, 8 volumes in-8 (1854-l855), est
            l'objet d'un travail nouveau de M. Saint-Amand, <hi rend="italic">Histoire des
              révolutions d' Haiti</hi> en 4 vol., dont il n'a paru que le premier volume. Enfin, M.
            Handelmann, professeur à Kiel, a publié en allemand une <hi rend="italic">Histoire du
              Brésil</hi> (1 fort vol.in-8), pour laquelle il a pu faire usage des documents
            nombreux réunis à la bibliothèque de Hambourg, et à laquelle il a joint une
            bibliographie complète de l'histoire brésilienne.- Sur les parties de l'histoire de
            l'Asie qui ne rentrent pas dans la géographie ou les études orientales, nous n'avons à
            citer qu'un ouvrage, celui de Léop. d'Orlich, l'<hi rend="italic">Inde et son
              gouvernement</hi>, 2 vol. in-8. en allemand. Ce livre s'occupe principalement de la
            conquête de l'Inde par les Anglais et de leur administration dans ce pays, il s'arrête à
            la dernière insurrection. M. d'Orlich a parcouru lui-même les diverses provinces de
            l'Inde. Des rapports personnels avec les principaux agents de la compagnie et de
            nombreux documents inédits, dont il a reçu communication, lui ont permis d'exposer en
            détail l'histoire des dernières conquêtes faites dans l'Inde par les Anglais, l'état
            social et économique qu'ils y ont trouve, les institutions et les améliorations qu'ils y
            ont introduites.</p>
                </div>
                <div type="sub">
                    <head>Histoire des Sciences, des institutions, etc.</head>
                    <p>Nous ne pouvons, pour cet ordre de travaux, que ren<pb n="11"/>voyer aux articles
            consacrés aux diverses spécialités scientifiques, tels que Botanique, Économie
            politique, Jurisprudence, Philosophie, etc. Nous mentionnerons néanmoins ici quelques
            ouvrages qui ne peuvent se classer facilement dans ces divisions générales; ce sont:
            Scherr, <hi rend="italic">Histoire des femmes allemandes</hi> (en allem. 1860, in-8);
            Mme Dora, D'Istria, <hi rend="italic">Les femmes en 0rient</hi>, Zurich, 1860, 2 vol.
            in-8; M. Sanger, <hi rend="italic">The history of prostitution</hi>, rapport fait à la
            cour des pauvres de New-York, in-8; Elephias Levi, <hi rend="italic">Histoire de la
              magie</hi>, in-8; et Louis Figuier, <hi rend="italic">Histoire du merveilleux dans les
              temps modernes</hi>, t.l, 1860, in-18.</p>
                    <byline>A. OTT</byline>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>