<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI
  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Title</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="culture">ブンカ</head>
        <head type="alt">文化</head>
        <head type="alt">Culture</head>
        <div type="article">
          <p>自然に対する語。興へられたる自然を材料として人聞が一定の目的に従い、その理想を実現せんとする過程の総称。この過程の所産を文化財という。的ち価値の属する実在的客体であり、換言すれば価値判断の対象となるものである。科学、道徳、芸術、宗教、法律、経済、国家等これである。文化財の有する価値そのものを文化価値といふ。とれは文化財の普遍妥当性を判定する標準をいい、文化財とは区別せられる。真、善、美、等が文化価値である。文化は広義に於ては、文明をも包括するが、狭義に於ては、文明と区別される。即ち文化Kulturは学問、芸術、宗教等の発達を示すもの、文明Civilizationは外部生活の発達、即ちち、殖産工業その他法律制度等の進歩を指すものである。前者は所謂精神的文明であり、後者は物質的文明である。</p>
        </div>
        <byline>（地頭）</byline>
      </div>
      
      <pb n="52"/>
      <div type="entry">
        <head xml:id="country">チイキ</head>
        <head type="alt">地域</head>
        <div type="article">
          <p> 法律上一定の區劃された土地の範圍をいふ。ここに土地とは陸地たると水地たるとを問はず地表一體をいふ。 區劃の方法は山、河、海、道路その他如何なる標識を以てするかを問はない。従つて地域は地表の一部である。一般に地域を基礎とする團體を地域團體といふ。</p>
          <div>
            <head rend="bracketed">地域團體</head>
            <p> 國家を始めとし、道、府縣、市町村等の地方團體は皆地域團體である。地域團體に於ては一定の地域内に居住する者は當然その團體の構成員として その支配下に立つのである。この點に於て產業組合または水利組合等の人の範圍を基礎とする自治團體と異なる。後者に於ても一定の地域を限るものがあるけれども、
              これは單に社員の範圍を定める一標準たるに止まり、その地域内の人をして當然團體の一員としてその權力に服従せしむる意義を有するものではない。 卽ち社員のみがその權力の客體であるが、國家、地方團體の如き地域團體に於ては人及び地域の二者が支配權の客體である。特に國家は最高の地域團體と稱せられ、
              領土、人民、統治權をその三要素とするものであるが、領土とは卽ち國家の地域の別稱である。これに對して府縣制、市町村制に於ては府縣、 市町村の地域を區域と稱する（府縣制一條、市制一條、町村制一條）。而して府縣、市町村の廢置、分合または境界變更とは、
              卽ちその區域の制定變更をなすものであつて、府縣にあつては法律を以てこれを定め、市町村にあつては内務大臣若しくはその許可を得て府縣知事がこれを定める （府縣制三條、市制三條、町村制三條及び四條）。 </p>
          </div>
        </div>
        <byline>（相場）</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="knowledge">チシキ</head>
        <head type="alt">知識</head>
        <head type="alt">Knowledge</head>
        <div type="article">
          <p>哲學上重要なる概念。知るといふことが成立するためには、知るものと知られるものとがなければならない。知るものとは主觀であり、我々人間である。知られるものとは客觀であり、これに人間と道具的なるものと物體的なるものとの區別が考へられる。我々は人間を識つてゐるといふ。この場合その人を見たことがあるといふだけの場合と、その人の名を知つてゐるといふ場合と、その如何なる人物であるかを知つてゐるといふ場合とある。我々はまた道具的在るものについて、知つてゐるといふ。この場合にも、それを見たことがあるといふだけの場合と、何のためのものかを知つてゐる場合と、それを如何に使ふかを知つてゐる場合とがある。最後に物體的なるものについても、我々は知つてゐるといふ。この場合にも、それを見たことがあるといふだけの場合と、それが何であるかを知つてゐる場合と、それが何より成るかを知つてゐる場合とある。この三種の客觀を知るといふとき、それぞれ知り方が異なることは勿論である。第二の道具的なるものの知に於ては、知るといふことは、完全なる程度に於ては、出來るといふことにほかならない。従つてそれは實踐的意義を有つ。これに反して、第三の物體的なるものの知に於ては、知るは單に知るに留まり、直接には實踐的意義を有しない。さて以上の三種の客觀の知は、何れも箇々の對象の知である。箇々の對象を我々が知る場合には、我我はこれを或る場所に於てこれを知るのである。その場所は箇々の對象以前に我々に與へられてゐなければならない。箇々の道具的聯關の全體が、箇々の自然物の前に自然界全體が、箇々の人の前に人間社會全體が與へられてゐなければならない。更にこれ等のものよりも前に、世界全體が我々に與へられてゐなければならない。この世界は旣に我々に知られてゐるといふことも出來る。かかる意味の世界の知は、箇々の對象の知以前に存し、それを可能ならしめるものとして、根源的な知と考へることが出來る。次に箇々の對象の知は如何にして生ずるか。それは直接の經驗乃至直觀によるか、または間接的な思惟または論結によるか、または他人の知の傳承によるか何れかである。かくして知は非直觀的な把持としての知識となる。その體系的なるものは學的知識である。知識の集まりが人々の知的生活の基礎を構成し、新たなる知識の獲得の地盤及び實踐の發する源泉となる。勿論人の知識には完全なもの不完全なもの、眞なるもの偽なるものがある。我々の知識を理論的明證に訴へてこれを確證したり、乃至その偽なることを暴露したりすることが出來ると共に、また時にはとれを實踐に移すことにより、その眞なるを實際的に證したり、その無力、虚偽を暴露せしめることも出來る。また知識には確信的な知識の他に、多分であらうといふ蓋然的な知識もあり、かも知れないといふ可能的な知識もある。また人間理性の弱點は、自己の知り得ざることをも知らんと欲し、または知り得たりと盲信する傾向を有つ。かくの如き超越的知識に陷らないために、<name
              type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>以來知識批評といふことが重要な問題となつてゐる。</p>
        </div>
        <byline>（鬼頭）</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="education">ガクシュ—</head>
        <head type="alt">學習</head>
        <head type="alt">がくしふ</head>
        <head type="alt">Learning</head>
        <div type="article">
          <div>
            <head type="bracketed">〔狭義の學習と廣義の學習〕</head>
            <p>多くの精神現象の名稱はそれが有意的意識的に行はれる場合に先づ適用せられ、後に段々さうでない場合にも廣く適用 せられる。また狭義には、ある規準的活動をなし得るやうにならうとする意識的努力である。早く正確に答を出せるやうにならうとし
              て計算を學び、先生のやうに上手にならうとして唱歌を學び、正しく思ひ出せるやうに本を學ぶ(覺える)等である。但しこの語はも つと廣義に用ひられることが多い。卽ち第三者(本人でも第三者の見方)から見て、ある者がその心身の活動によつてある規準的活動
              をなし得るやうになつたり、またはそれに近づいた時、そのものは學んだといふ。我々が學ぶつもりがなかつたのにいつの間にか學ん だとか覺えたとかいふ場合がそれである。動物の學習などは大部分これに屬する。この語はなほ別の點で廣狹ニ義に用ひられる。この
              場合は狹義の方が普通の用例である。卽ち普通の意味では經驗(精神的または精神生理的活動)が素質または傾性に大小永續的な變化 を生じ、その結果として規準的活動に到達または接近し得る場合である。ところがさうでない場合がある。例へば單細胞動物に同様な
              刺戟を反復して與へると、始め反應しなかつたものが、後に反應するやうになつたり、始め反應してゐたのに後に反應しなくなつたり、 或は始め甲の仕方で反應し、次には乙、そのつぎには丙の反應をするといふ風に、逐次反應の仕方を變へたりする。刺戟または反應に
              よつてその狀態ゼンニングスの所謂生理狀態Physiologicalstateが變化し、そのために同じ 刺戟に對して異なる反應をするやうになつたと見なければならない。これは學習の出發點または萌芽であり廣い意味では學習といへな
              いこともないが、普通は學習といはない。かかる單細胞動物は同樣な有害刺戟の反復または持續に對して甲乙丙丁の反應をなし、丁で これから免かれて後、暫くして再び同様な有害刺戟に接すると、また甲乙丙丁の反應を續發するが、さうでなしにその後は前に有效で
              あつた丁を以て反應する傾を生すれば、初めて學んだといへる(蚯蚓などには旣にその傾向が確められてゐる)。我々に於ける感官的 順應、氣乘りWarmingup等も同じ意味で普通學習とはいはれない。その外、精神的意味でない純生理的または物的變化と目せられる
              場合には，普通學習といふ語は用ひられない。</p>
          </div>
          <div>
            <head type="bracketed">〔分類〕</head>
            <p>學習は色々に分類せられる。第一に規準的活動を本人なり(狭義の場合)、第三者なり(銜義の場合)がどう解するかによつ て、學習は色々に分類せられたり、色々の名稱で呼ばれたりする。<list>
                <item>(一)「まねる」としての學習「まなぶ」は「まねぶ」、卽ち眞似ることであると屢々いはれる。それは規準 的活動が一般社會によつて、またはある他の人によって與へられた場合である。幼兒が言語を學ぶ、お行偽を學ぶ等はそれであり、小
                  學生の學習は多くこれに屬する。しかしこれは學習の一面一種に過ぎない。學習が眞似に止まり、敎へることが廣似させることに止ま るならば、學習及び教育によつて世の進歩は見られない。</item>
                <item>(二)「諳記」または「覺えること」としての學習英語のLearningは屢々この意味に用ひられる。これは經驗したもの の忠實正確な再生を規準とする學習である。これは同時に上記の「まねる」ことであることもあり、またさうでないこともある。狭義
                  の學ぶ、覺える、諳記または記錄は意識的に將來の想起、再生を目指して見聞またはその他の絰驗をすることである。學生の所謂諳記、 學科の勉强は、この意味の學習である。廣義では、本人が意識的に再生を目指さなくとも、第三者が再生と關係づけて、學ぶ，または覺
                  えると呼ぶ。例へば我々は諳記の意阖なしにただ興味に驅られて小說を讀み、講談を聞き，名所見物をする。これは狭義の諳記または學 習ではないが、見聞した所を想起し得るところからこれを廣義で「覺える」「學ぶ」といふことが出来る。我々はかういふ意味で毎日
                  新聞から色々のことを學び、覺える。</item>
                <item>(三)順應としての學習在來の遣ロで直ちに處理することの出来ない境地に新しく逢著する時、 動物は所謂試誤法的にこれに處することを學ぶ。例へば戶が掛金で閉ざされてゐて通れないとすると、犬は戶の色々の部分に跳びっぃ
                  たり、諸方の隙間に頭を入れて見たりする。そのうちにある活動が成功を齎したとする。例へば掛金の部分へ跳著いたことにより、掛 金がはづれて戶が開き外へ出られたとする。次にまた同じ場合に接した時には、前よりも一層多く掛金の近くに飛びつき、一層早く成
                  功する。かかることを反很經驗すると、遂には直ちに掛金に向つて試行するやうになる。我々もこれと同樣な試誤法を行ふことが稀で ないが、我々はその外に謂はぱ內的試驗法ともいふべき推理作用を行つて順應の仕方を學ぶ。卽ち甲の仕方を考へて見、それが結局駄
                  目であると、乙の方法を考へて見る。これも駄目らしいとなると、丙の方法を考へる。これが有望らしいときまると、初めてこれを實 行して見る。そしてそれで成功すれば、その後同樣な場合に處するには直ちにこの丙を以てする。試誤法によるにしろ，推理作用によ
                  るにしろ、順應過程としての學習は、同時に眞似であることもあり、さうでないこともある。またいつも一面に覺える。記憶するとい ふ働を含んでゐるが、併しそれ自身同時に暗記、殊に覺えにくいものの諳記であることもあり、さうてないこともある。</item>
                <item>(四)上達としての學習この學習もこれを上達過程と見ることが出來る。上達の目標は、眞似る意味 の學習のやうに他から舆へられた一定の規準であることもあり、また益々正確にとか益々早くとかいふ風に、ただある方向に進むこと
                  であることもある。次に述べる練習と名づけられるものは、上達過程として見た學習の一種である。第二にその過程、卽ちいま述べた 上達過程から學習の種類別けをすることが出來る。その一は練習と呼ばれるものである。練習效果は一擧にして完成しないで反復によ
                  つて段々舉けられるものであつて、これを意識的に目指す活動を狹義の練習作業といふ。廣義では、第三者がかかる效果に關係づけて 任意の活動練習作業と呼ぶ。始めに述べた學習の廣狹ニ義に應ずるものである。練習は属類似の作業を行ふことにより、ある作業
                  が輕易になることと定義せられ、練習の始めも終も作業は同様なものであつて、ただそれが早くなつたり正確になつたり、或は輕易に なつたりするに過ぎないやうに考へる人が多いが、さうではない。例へば、タイプライタ
                  ー(typewriter)の學習に就いて見ても、作業の外観及びその結果は終始同種で、ただ早さや正確度の差 があるに過ぎないやうであるが、その實際の過程を見ると、参加する箇々の活動に異動がある。例へば、始めは鍵盤上の文字を探すこ
                  とが必要であつたが、後には探すといふ作用は不要になり、全くなくなる。また熟練したものは、今打つてゐるところよりもずつと先 の原稿の部分を見てゐて、暖昧な言句をよく見たり、文章の連絡を考へたりしてゐる。それが大いに能率を高めるのであるが、初學者
                  にはさういふ働は出来ない。次に作業の構造が違つてくる。始めは一字一宇を打つ小單位的活動の連續であつたものが、後には單語、 最後には一句一文章全體に對して一聯の反應を行ふといふ風に、益々大單位的活動になる。タイプライターに經驗のない人は、語學の學
                  習についても考へて見られたい。練習に於ても諸種の反復はある。第一に一層早く打たうとか、一層正確にしようとかいふ目的(狭義 の練習の場合)、またはこれに代つて上達に導く一定の傾向(廣義の場合)が、絕えず働かなければならぬ。かかる傾向はあらゆる學習
                  に必要であつて、これに應じて箇々の活動と、活動構造との合目的な推移が行はれるのである。第二には、ある活動、卽ちタイプライタ ーの場合でいへば、指の運動そのものの如きは反復せられる。そして、それは練習と共に幾分早く、または輕易になるてあらう。しか
                  しそれは練習による非常な上達に對しては僅な貢歉をなすに過ぎない。第三に、参加する箇々の活動の異動、及び全活動構造の變化は、 練習に於ては一擧にして完成しないで、反復的に徐々に行はれる。練習過程のこの洞察によつてそれに二種あることが判る。 </item>
              </list>(一)主として上記の第二，卽ち参加活動そのものの迅速正確または輕易になることによる上達。 (二)主として上記の第三、卽ち參加活動及び活動構造の變化(總括して活動構造の推移といつてもよい)による上達がこれである。
              前者は打叩實驗に於て、一本の指の運動が練習と共に早くなるやうな簡單な作業に見られ、後者は、上記のタイプライターの練習のやう な複雑な作業に見られる。仔細に見ると、前者にも後者の趣があり、後者にも前者が含まれるが、大體かく二大別することが出来る。
              後者の方が高級な學習であり、一層顯著な上逹を現はす。但しそれは旣存の活動構造の强さと、その變容の方向とに關係する。下等動 物は生得的本能的な强い活動構造をもつ為、これを徹底的に變化することがむづかしく、ただその方向に幾分の變化を與へ得るに過ぎ
              ない。例へば、ベーテ(Bethe)はザリガニが暗所にひそむ傾向を矯正しようとし、暗所に來る度に明所に追返したが、これを幾度反復してもそ の效果を見なかつたので、彼はかかる動物に學習能力を否定した。しかるにヤーキス(Yerkes)は濕地に向ふ緩かな坂が途中で二つに分岐し、一
              方をとれば濕地に達せられ、他方をとれば袋道に行詰るやうな裝置を作り、同種のザリガニ實驗したが、反複學習せしめると正路を とるやうになることを見た。學習の方向が生得的に規定せられた發達の方向に一致するときには、效果が容易に現はれる。幼兒の歩行
              の練習、鳥の飛ぶことを學ぶ如きはそれであつて、練習をさせなくても發育と共に歩き、また飛ぶやうになることが證明せられてゐる。 練習は歩行または飛行そのことに對してはただ促進的影響を與へるに過ぎない。我々に於ても、生得傾向やその發達方向に準じた學習
              が、容易にその效果を示すことはいふまでもないが、下等動物と比べて、我々の生得傾向及びそのシステム(system)、その發達の方向は漠然と して、後天的加工を俟つてゐる。從つて學習により著しい變容を來すことが出来る。次に練習と呼ばれるものよりも一層高級な上達過
              程がある。練習の(二)は構造の一定方向への變容を主にするものであるが、その變容が一層急激に行はれるものである。これに二通 りある。(三)知覺的洞察による學習、(四)觀念的洞察による學習である。前者は、知覺構造の有意義的變容による學習といつてもよ
              い。動物が、Aなる場合に面し、Aなる知覺印象を生じ、甲乙丙等の反應をなし、丙反應で成功したとする。かかることを反復經驗を ると、Aなる場合に對しては直ちに丙反應をするやうになる。昔の聯想心理學的解釋によると、それは、Aと丙反應との間に、または、A
              と丙の記憶と丙反應との間に聯合が出来るせいである。そして聯合の出来る理由として反復のせい(反復の法則)、他の反應が不快感 を與へたり快感を與へないに反し、その反應が快感を與へるため(效果の法則)、成功を齎す反應がいつも最後に來り、印象が新たな
              ため(最新性の法則)等が舉げられる。この考へ方に於ては、Aなる場面に對してはいつもAなる知覺が起ることが假定せられ、問題 は同じものの連結の補强または作爲になる。しかし近時の研究は、客観的に同じA場面に對しても知覺はいつもAではなく，異なつて
              來ることを明かにした。前に舉げた犬が掛金のかかつた戶を開く場合でも、戶は同じ戶でも、その知覺は同じでない。後には始めの頃 と違ひ、掛金またはその附近が犬の知覺界に特別の意義をもつやうになると見なければならぬ。卽ち知覺構造の變容があり、これに應
              じて、活動の仕方が變つて來るのである。我我自身について見ても、知覺は所謂洞察的なものであることを知る。道を行く際、我々は 人や自動車を巧に避けて通るが、それは普通知覺的に指導せられてをり、考へると却つてまごつく。目的手段的な關係を我々は知覺す
              る。目的、手段、その關係が概念的に把握せられるのは思考によるが、その前提または基礎は旣に知覺にある。知覺はかく洞察的であ り、そして經驗によつて洞察的にその構造を變容する。動物でも比較的高等なものになると、知覺構造のこの變化により、急に氣づき、
              急激に學び得ることをケーラー(Köhler)やヤーキスが實驗的に證明した。(四)の學習は、過去の接驗を想起し、觀念的に遣口を發見し，學得 して行くもので、その最も顯著な形は推理的學習である。練習的上達とは著しい對比をなし、理窟が判れば一躍して同種の問題の解決
              が可能になる。動物はまだ(四)の學習に堪へない。類人猿の如きすら僅にその萠芽を示すに止まる。最後に、從來の學習論は聯合を 基礎にしたが、近頃のそれは上記のやうに構造、組織を基礎にする。單に時空間的に接近して經驗することそのことでなく、それが一
              體の構造に纒り易い限りに於て、學習に效果があり、類似はそのアスペクト(aspect)について、經驗が構造化せられる限りに於て效力がある。 單なる反復、一體の構造を作らない反復は、學習に效果がないことが盆々證明せられ、構成の補强または變容に貢献する限りに於て效
              果があることが認められるのである。</p>
          </div>
        </div>
        <byline>(增田)</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="humanity">ジンルイ</head>
        <head type="alt">人類</head>
        <head type="alt">じんるゐ</head>
        <head type="alt">Hominidae</head>
        <div type="article">
          <div>
            <p>地上に於ける最高等の發達を遂げた生物。左右均等體、中心骨骼、中胚葉より發生せる内部規節、脊柱背側に神經管、同腹側に腸管、腸管起始部 に開口せる呼吸管、心臓等を有する點で明かに脊椎動物Vertebrataに屬する。また溫血、體毛、ニ箇の後頭髁、下顎顳顓關節、三對の
              聽小骨、ニ室ニ房を有する心臓、横隔膜、胎盤、哺乳等の點より明かに哺乳類Mammaliaに屬してゐる。哺乳動物中では、足蹠を地に 著けて歩行し、五趾を有して拇指は他指に對向し鉤爪なく、歯牙には門齒、犬齒、小臼齒、大臼齒の別があつて完全に變換を營み、大臼
              齒の咀嚼面には結節があり、左右眼窠軸角小にして眼窠は骨壁に包まれ、胃は單一で盲腸があり、單一子宮を有し、睾丸は腹腔外に降 下し、乳嘴は胸部に一對存する。以上の諸點により哺乳動物中最高の靈長類Primatesに屬することが明かである。靈長類中でも、鼻中
              隔及び鼻孔狭くして向下し、齒式は門齒2/2、犬齒1/1、小臼齒2/2、大臼歯3/3、小臼齒には結節ニ箇、上大臼齒には四箇、下大白齒 には五箇のものがあり、骨部外聽道を具へ、卷尾を缺く等の點で狭鼻類Catarihinaeに屬する。卽ち人類は脊椎動物(門)、哺乳類(綱)、
              靈長類(目)、狹鼻類(亞目)中の人科Hominidaeといふ一科になつてゐる。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔近親關係〕</head>
            <p>現に生存する狹鼻類中で人科に最も近い科は類人猿科Anthropoidae である。これは體軀大形で雌雄の差著しく、外尾、髀骶及び頰嚢を缺くが外側喉嚢を具へ、大腦及 び腦頭蓋が發達し、口吻の突出比較的少なく、盲脇に蟲樣垂を有し、二足歩行をして手掌を地に著けて歩むことがない。月經があつて分
              娩は一囘普通一兒でぁる。卽ち人類に酷似し、殊に人類とのみ共通の特徴に富む。のみならずフリーデンタールFriedental,ウーレンフー トUhlenhut,ヌッタールNuttalの血淸學的證によれば、類人猿は人類に最も近き血族關係を示し、その程度は他の猿類に對するよりも
              却つて人に近い。卽ちハックスリHuxleyのピテコメトリーの方則に應ふ。その後モリソン Mollisonはウーレンフート(Uhlenhuth)等の方法を改變し、最も微妙な血液反應を利用して類人猿と人類との近親關係を檢したが、結果は前者の
              中ではチンパンジー(chimpanzee)が後者に最親の關係を示した。チンパンジーはこの他に趾間に蹼皮なく、中心骨が獨立せず、頭蓋に正中櫛なく大 腦最も良く發達し、智能もまた最も勝れてゐて、前額竇の形態は人類に最も近い。但し身長の大、耳殼の小、上肢の短、生毛の粗、二
              足歩行の巧妙といふ點では、ゴリラ(gorilla)の方が人に近い。ゴリラのみならず下等の狭鼻類、更に廣鼻類中のクモザルが屢々人類に非常に近 い關係を示すが、多くは第ニ次的の收斂現象Konvorgenzerscheinungで說明出來る。以上を要するに人類は現生靈長類中類人猿に最も近
                く、殊にチンパンジーに最親の關係があるらしい。古生靈長類中で近時南<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>(Africa)發見の
              タウングス(Taung)頭蓋は最も人に近いと稱せられてゐるが、この說は澽には認め難い。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔他動物との差異〕</head>
            <p>他動物と異なり、人類獨得の發達 を遂げた諸點は種々ある。卽ち拇指を動かす筋肉の發達と細分化、手の運動の能力、殊に長掌筋以外の手及び手指の屈筋の發達、頭蓋 側壁の發達(頭蓋腔の容量增加)、足穹窿の生成、足根骨及び</p>
          </div>
        </div>
        <byline/>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="ideology">カンネンロン</head>
        <head type="alt">觀念論</head>
        <head type="alt">くわんねんろん</head>
        <head type="alt">Idealism</head>
        <div type="article">
          <p>哲學術語。原語のIdealismは形而上學的意味、倫理的意味、認識論的意味を有するが、その形而上學的意味においては唯心論、倫理的意味にお いては理想主義、その認識論的意味においては觀念論といふ。觀念論のうちにも種々なる意味、種々なる形態があつて、一括的定義は
            困難であるが、大體、存在が認識を可能ならしめると解する實在論に對して、認識が存在を可能ならしめると解する立場といふことが 出来よう。その認識の意味如何によつて種々なる種類の觀念論が生ずる。<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>(Kant)に至るまでの觀念論の型は、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant"
              >カント</name>の觀念論の分類に よつて大體包括される。彼によれば觀念論は先驗的觀念論と質料的觀念論とに分たれる。前者は彼自身の立場で、後者に對して形式的 觀念論とも呼ばれる。質料的觀念論とは外界の存在を疑はしきものとするか、またはこれを虚偽、假象なりと否認する說をいふ。前の
            場合にはこれを蓋然的または懐疑的觀念論、後の場合にはこれを獨斷的觀念論といふ。バークレ(Berkeley)の如く客觀を感覺の結合(存在卽被知 覺）とし、從つて個人的主觀に依存すると考へるものはかかる獨斷的質料的觀念論である。この場合個人的主觀の知覺乃至感覺が存在を
            可能ならしめるときへられてゐる。かかる立場は認識の客觀性を基礎づけることが出來ない。それ故また夢幻的觀念論と稱せられること もある。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant"
            >カント</name>に於ては認識の形式の主觀性を說くが、その形式の先天的超個人的なるを說いて認識の普遍妥當性を基礎づけんとする。 卽ち彼に於ては先驗的統覺が存在を可能ならしめてゐるのである。バークレは個人主觀的觀念論、<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は超個人主觀的觀念論である。 <name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant"
              >カント</name>はまた認識の質料の主觀性を說かないから經驗的實在論でもある。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Johann_Gottlieb_Fichte">フィヒテ</name>(Fichte)、シュ
              リング(Schelling)、へーゲル(Hegel)等に於ては觀念論が形而上學的に展閉し唯心論となつてゐる。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Johann_Gottlieb_Fichte">フィヒテ</name>、 <name
              type="person" key="http://dbpedia.org/page/Friedrich_Wilhelm_Joseph_Schelling">シェリング</name>は各自己の立場を觀念的實在論と呼んだ。觀念的なるものを同時に實在的なりとする意味に於てである。<name
              type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>の觀念論を 發展せしめた新<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant"
              >カント</name>學派の觀念論は、價値論的觀念論と科學的觀念論とに分たれる。前者には西南<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>學派の人々が屬し後者には
            マールブルク(Marburg)學派の人々が屬する。前者は更に主親的觀念論と客觀的觀念論とに分たれる。 主觀的價値論的觀念論にはヴィンデルバント(Windelband)、リッカート(Rickert)などが屬する。リッカートによる
            とその認識論的立場は、認識の究竟基礎を現實的ならざるもの、妥當する價値の世界に求むる限り、觀念論的であり、與へられたる意 識內容を越えて、現實者の基礎を超越的理念に求むる限り、先驗的であるといふ。然し意識一般を强調する限りに於てやはり主觀的觀念
            論であるといひ得る。客觀的價値論的觀念論にはラスク(Lask)、バウフ(Bauch)等が屬する。ラスクに於ては意味を離れた存在が否定され、且つその 意味は如何なる主觀からも獨立なる妥當性をもつものとせられる限り客觀的觀念論といひ得る。科學的觀念論は科學殊に數學的自然科
            學を純粹思惟により基礎づけんとする立場でコへン(Cohen)、ナトルプ(Natorp)等がこれに屬する。コヘンに よれば科學的觀念論は折衷主義に對立するもので、眞の實在論と對立するものではない。而して科學的觀念論は意識から出發する心理
              主義とは異なり純粹認識から出發して數學的自然科學を基礎づけるといふ。これらの新<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>學派に對立する現象學派に於ても觀念論
            的立場を採るものがある。現象學的觀念論にはフッセル(Husserl)、ハイデッガー(Heidegger)等が屬する。フッ セルは一切の超越的存在を意識の意味賦與によつてのみ存立するものとなす限りに於て觀念論であり、純粹意識をあらゆる認識問題の
            解決の源とする限りに於て先驗的觀念論である。フッセルの主知主義的であるのに反してハイデッガーは中心を生存Daseinに置き、 ー切の存在論の基礎を生存の分析論に置いた。彼によれば、存在が存在者によつては決して説明され得ず、それが如何なる存在者に對し
            ても常に旣に先驗的なるものであるといふ主張の意味に觀念論を解するならば、哲學の唯一可能なる立場は觀念論であるといふ。</p>
        </div>
        <byline>(鬼頭)</byline>
      </div>
      
      <pb n="564"/>
      <div type="entry">
        <head xml:id="state">コッカ</head>
        <head type="alt">國家</head>
        <div type="article">
          <p>國家は種々の方面から研究することが出來る。社曾學的に見れば一定の土地の上に結合分離して生活してゐる人類の團體生活現象であり、政治學的に見れば統治の行はるる狀態であつて、一定の治者と被治者との對立相關關係である。しかしこれ等を國家と呼ぶのは法律現象としての
            國家と紛亂する處があるから、なるべく他の稱呼を用ひるがよい。ここには法律現象としての國家を說明するのである。</p>
          <div rend="inline">
            <head rend="bracketed">【國家の語原】</head>
            <p><!--noideawhatallthosebracketsstandfor-->西洋に於て國家に相當する語はstate、état、staat等で<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Latin"
                >ラテン語</name>のstatusから來た。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">ギリシャ</name>語のπόλις<name type="language"
                key="http://dbpedia.org/page/Latin">ラテン語</name>のcivitas、republicaも 國家の語であるが市府國家を意味した。stateの語が國家の義に用ひられた最初の國はイタリーで(stato)、十六世紀頃から廣く各國に傳はつたとされてゐる。
              我國でもこれ等の語を譯すときには國家といつてゐるけれども、國家の用語は新造語ではない。國家の語は古くから用ひられたが初めから今日の 如き意義に用ひられたのではない。もとより支那から傳はつた語で、支那に於ては、今日の用例での國家の意義には古くは「天下」の語が用ひられた。
              天子には「天下」といひ、諸侯には「國」といひ卿大夫には「家」といふのが慣例であつた。『大學』に「家齊而后國治、國治而后天下平」、『孟子』に「天下之本在國、國之本在家、家之本在身」とある。國家なる熟語を用ひる場合でも諸侯と卿大夫と二つの別のものを指すこともあり、 或は稍ゝ漠然と國と同義に用ひられることもあつた。<cit>
                <bibl>『中庸』に</bibl>
                <quote>「凡為天(二)下國家有(一)九(二)經(一)」</quote>
                <quote>「天下國家可均(レ)也」</quote>
              </cit>とあるは前者の例で、 『孟子』に「國家間暇及此(二)時明其(一二)政刑雖大(一二)國必(一)畏之(レ)矣」、『大學』に「長國(ニ)家而(一)務財用者必自小(二)人矣(一)」
                とあるは後者の例である。我國の用例に於ては「國」といふ語は土地の區域の意味に用ひられたのであつて、大八洲國、豐草原瑞穂國の如く<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>全國を指すものと、
              出雲國、筑紫國、日向國の如く或る一地域を指す場合とある。國造、國司、國領、國主、準國主の如きはこれである。國家の熟字は封建時代に將軍または大名の
              領國について用ひられた。天子についていふ場合には「天が下知ろしめす天皇」である。明治元年の御宸翰に「何を以て天下に君臨せんや」「烈祖の天下を失はしむるなり」等天下の語が用ひられた。しかし天子の領國全體の義に國家の語が用ひられた例もある。 『<name type="place"
                key="http://dbpedia.org/page/Japan"
              >日本</name>書紀』履仲天皇の條に「共謀逆(レ)將傾國(レ二)家(一)」、繼體天皇の條に「以國(二)家世(一)々盡忠(レ)」、安閑天皇の條に「國家殷富朕甚欣焉」とあり、聖徳太子憲法に「百姓有體(レ)國家自治」とあるなどがこれである。
              これらは略ゝ今日の國家と同義に用ひられた例である。明治時代以後、天下の語は殆ど廢れて、國家の語だけが用ひられることとなつた。これ封建制度廢れて國か統一されたのと、我國も世界各國中の一國たることの認識が發達したためである。</p>
          </div>
          <div rend="inline">
            <head rend="bracketed">【國家の意義】</head>
            <p>國家とは一定範圍の土地の上に一定の統治組織を有して繼續的に統合して多數の人類が共同生活をなすものをいふ。</p>
          </div>
          <div rend="inline">
            <head rend="bracketed">【國家の要素】</head>
            <p><!--normaleaufzählung-->國家に三要素がある。</p>
            <list>
              <item n="1">（一）國民繼續的結合團體生活をなす多數の人類全體を國民といひ國家成立の要素である。國民は一方家族と異なり他方民族と異なる。國民の人數は大國と小國で非常な差があるが、少なくとも單純な家族の範圍を超えた
                多數の人々が結合してゐるのでなければ國家とはいへない。學者中に我國は一大家族國であると說くものもあるが、國家をなすには單なる血縁關係の外に政治的に結合してをらねばならぬから譬喩としては格別、
                正當ではない。民族なるものは共通の文化要素を有し、共同の歷史的經過を有し自ら一體たることを自覺してゐる多數の人々であつて、稀には一民族一國民をなす國家もあり得るけれども、通常數民族一闘民をなしてゐる。我が國民の如きも數民族から成つてゐる。</item>
              <item n="2">（二）領土荀くも客観的に一國家ををすものは地球上の一定地域を占領し、その上に國民が定住してゐる。この地域はその國家の支配權の行はるる範圍であつて、また外國の支配權の行はるることを排斥するところである。領土は國家の構成要素である。</item>
              <item n="3">（三）統治組織土地の上に多數の人類があるだけでは未だ國家ではない。法的に國民を支配し得る權力を有するものがあり、國民はこれに服従する關係にあるものでなければならぬ。
                その支配權者の組織、その支配の方法、服従の程度等は時代に依り、國に依り、大いに差異あるが、支配權の存在は國家成立に不可缺の要素である。これなきときは無政府狀態で國家とはいはない。この權力を法學上主權または統治權といふ。</item>
            </list>
          </div>
          <div rend="inline">
            <head rend="bracketed">【國家の起原】</head>
            <p>人類の共同生活が如何にして國家なる生活形態にまで進展したかに就いては種々の說明がある。神意說、家族發達說、契約說、征服說、實力說、心理說等これである。思ふに統治組織の成立には實力の必要なこといふまでもないが、
                その國家たるには社曾心理に於いて法として認識せらるることを要するから、實力と心理と<pb n="565"/>は國家を成立せしむる二大因素である。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">【國家の本質】</head>
            <!--aufzählungnachalterart,wiemarkieren?-->
            <p>然らば國家の本質は如何に解すべきか。これに就いても、</p>
            <list rend="inline">
              <item>（イ）强者の實力に依り弱者を支配する狀態（征服狀態說）、</item>
              <item>（ロ）人類の道徳の最高發現の形式（道徳說）、</item>
              <item>（ハ）社曾的有機體である（有機體說）、</item>
              <item>（ニ）國民の合同的力に依り存在する制度（合力說）、</item>
              <item>（ホ）國民の全體を以て構成せらるる團體的單一體であつて、團體としての意思力生活力を有するもの（團體說）となす等諸說がある。</item>
            </list>
            <p>團體說を以て正當とする。國家は人類の單なる集合體でなくして、永續的の單一體を構成し一の意思の主體である。地域團體であると共に一の組織體であり、統治權を有するものである。而して今日のところ最高の團體である。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">【國家の法人格】</head>
            <p>國家が一の組織ある團體であつて意思の主體であるとすれば、法律上一の人格と目すべきことは明かである。
              これを國家の法人格といふ。法人たる以上意思能力を有し、目的を有し權利義務の主體である。或は君主國に於ては統治權は君主に屬し國家に屬せず、従つて法人として說明するは當らないとの說もあるが、君主は決して個人的權利として統治權を保有するものでなく、
              全國家の目的のために保有するものであるから法人否認論は正當でない。國家法人の特色はその最高法人たる點にある。従つて國家の意思力は國内に向つて最高であり、國外に向つて獨立である。主權は唯一不可分最高であるとはこの意味である。
              國家は法人なるが故に諸種の機關を有する。直接機關（原始的直接機關‐君主の如き、代表的直接機關‐國會、大統領の如き）間接機關（必要的間接機關‐國務大臣、裁判所の如き、任意的間接機關‐諸ゝの行政官廳の如き）、統治機關、參與機關、選定機關等の如きである。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">【國際法上の國家の地位】</head>
            <p>國家は國際間に認めらるる國際社曾の一員たる團體であるから、國際法上に一定の地位を占める。自ら國家なりと主張するも國際法上必ずしも國家ではない。
              一定の領土國民ある外に單なる交戦團體の域を脱して確立したる政府あること、及び國際法の基本原則を承認すること等が國際法上の國家たるには必要の條件である。國際法上一員と認められたる國家は國際法上の國家の基本的權利を有し義務を負ふ。</p>
            <!--＊國家基本權(コッカキホンケン)-->
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">【國家の結合及び國際法上の結合】</head>
            <p>國家の結合は合同國として現はれる。國家は他國家と繼續的包括的法律關係を生ずることがある。その形態は次の如くである。<!--aufzählung,displaysweirdlywiththeendingsentence--><list>
                <item n="1">（一）行政上の協同關係二以仁の國家相互間に特定の行政作用を共同に處理することを約する關係をいふ（郵便、電信等）、</item>
                <item n="2">（二）攻守同盟、</item>
                <item n="3">（三）保護國關係、</item>
                <item n="4">（四）同君國關係、</item>
                <item n="5">（五）國家聯合、</item>
                <item n="6">（六）國際聯盟</item>
              </list>これである。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">【國家の種類】</head>
            <p><!--alteaufzählung-->國家は種々の見地から分類される。<list>
                <item n="1">（イ）單純國、合同國（君合國、政合國、聯邦、合衆國等）、</item>
                <item n="2">（ロ）君主國、民主國（共相國）、</item>
                <item n="3">（ハ）専制國、立憲國、</item>
                <item n="4">（ニ）保護國、被保護國等。</item>
              </list></p>
          </div>
        </div>
        <byline>（鈴木）</byline>
      </div>
      
      <pb n="367"/>
      <div type="entry">
        <head xml:id="fragezeichen">コクグンセイド</head>
        <head type="alt">國郡制度</head>
        <div type="article">
          <p> 大化の改新によつて設定せられた我が地方制度。唐の郡縣の制に倣ひ、全國の土地人民を收めて悉く公地公民となし、 それを國(くに)に分ち、國を更に郡(こはり)に分ち、國にも中央政府より一定の任期を有する國司を派遣してとれを統治せしめ、
            郡には地方の豪族を郡司に任じて、これを子孫に世襲せしめる制であつた。その唐制に於て、「郡」に相當すべき上級の行政區劃を、 我國にてはク二（國）と稱し、その下にある行政區劃のコホリに「郡」の字を當てたことは、上古以來の我が地方區劃の名稱を蹈襲したためであつた。
            我が太古に於ては、各地に豪族が私地私民を領有して、キミ（君）と稱し、その所領の地域をクニと呼んだ。 而して漢人そのクニに當てるに「國」の字を以てした。漢書に「樂浪海中倭人あり、百餘國に分る」などあるものこれである。
            然るにこれ等の多くの國は漸次我が天皇の國家に併合せられ、その君は天皇に對して御奴(ミヤツコ)卽ち臣隸となり、クニノミヤツコ（國造） と呼ばれるに至り、これに對して我が天皇を、大君(おほきみ)、またはスベラギ（統る君の義）と呼び奉る。かくて天皇(すべらぎ) の國家たる大<name
              type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>一帝國の中に、更に多くの下級なる國が二重に存在することとなつたが、なほそれ以外に、縣(あがた)主(ぬし)、
            稻置(いなぎ)、或は君(きみ)、別(わけ)などと呼ばれて地方豪族の所領もあり、別に皇室直隸の屯倉(みやけ)、或は皇族所領の御子代(みこしろ)、 御名代(みなしろ)或は臣、連など中央政府に屬する豪族の所領があつて、互に交錯してゐた。かくて更にその上に、朝廷任命の國司があつた。
            國司これをミコトモチといふ。天皇の命(みこと)を捧持するの義である。國司の初見はすでに仁徳天皇の朝にあるが、蓋し當初は特に必要な地方にこれを置き、 漸次一般に及んだものであらう。聖徳太子の十七條憲法に、地方官吏の收斂を戒めて、「國司國造百姓に斂する勿れ」とある。また太宰、
              國司等の任に赴く記事も屢ゝ『<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>紀』に見えてゐる。太宰はオホミコトモチで、國司の大なるもの。後に筑紫に遣ったものを太宰府といふ。
            蓋し今の總督府の如きものであつた。これ等國司の管する國の範圍は勿論國造の國とは違つて、恐らく幾つかの國造、縣主の所領、 その他屯倉以下の地を兼ね合せて設けられた特殊の行政區劃であつたものと察せられる。國造の國數は明かでない。無論時代に依て異動があつたものであらう。
            『國造本紀』には百四十四とあるが、これは恐らく文武天皇の御代に調査せられた『國造記』を本としたもので、當時國造の家を傳へたものの數であらう。 『北史』に我國の事情を記して、當時軍尼百二十とある。これは我が推古天皇の御代の事を記したものらしく、その所謂寧尼がクニであることは疑ない。
            而してその軍尼たるや、支那に於ける刺史の如きものであるとあつて、中央政府より赴任したものであつたらしく、この記事を信ずるならば、 當時國司の數は百二十人であつたことになる。大化の改新に際して、悉く従來の私地私民を收公し、これを國に分ち、更に國を郡に分つた。
            その國は恐らく改新前の國司所管の地方を基とし、その名稱をもそのまま蹈襲したものと思はれる。併しそれも一時に全國に施したのではなく、 まづ以て新政を従來皇室に直隸した倭(やまと)の六縣に試み、また東方八道に國司を派遣して、これを地方に實施したのであつた。ここに東方八道とは、
            後にいふ八國で、足柄、碓氷以東の諸國である。蓋し當時未だ國といふ名稱が定まらなかつたものと解せられる。斯くてその經驗によつて、 漸次これを全國に施したものの如く、その國數は、大寶以後はほぼこれを尋ねることが出來るが、その以前のものは殆ど知るの史料がない。
            但し『北史』の記事により、大化以前百二十國あつたものとすれば、改新後もほぼそれに近い數のものであつたであらう。持統天皇八年五月、 『金光明經』一百部を諸國に送置し、當國の官物を布施としてこれを？讀せしむとある。これ蓋し後の國分寺の權興なるべきもので、
            ここに百部とはその大數に就いて呼んだものと思はれるが、若しこれを實數としたならば、當時國數一百に及んでゐたものといはねばならぬ。 而もその後漸次整理が加へられて、大寶二年には六十國三島を數へたもののやうである。三島は壹岐、對馬、多褹島(たねがしま)で、
            當時に特に國の名稱を興へないのであつた。従來の普通の說では、大寶の國數五十八國三島といつてゐたが、それは石城(いはき)、石背(いはせ)の二國を以て、 『續<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan"
            >日本</name>紀』の記事に従ひ、養老二年の分置と解したためで、この二國は大寶當時すでに存在した證據があるから、これを加へたものである。 その後の廢置沿革はほぼこれを知ることが出來る。 和銅五年越後より出羽を分置（六十一國三島）。
            和銅六年丹波より丹後を、備前より美作を、日向より大隅を分置（六十四國三島）。 靈龜二年河内を割いて和泉監(げん)を置く。監は離宮所在地方を管する特別行政區である。大和より芳野監を分つたのもとの頃（六十四國二監三島）。
            養老二年越前より能登を、上總より安房を分置（六十六國二監三島）。養老五年信濃より諏訪を分置（六十七國二監三島）。 養老五年より神龜元年の間に石城、石背二國を陸奧に併す（六十五國二監三島）。 天平三年諏訪を信濃に併す（六十四國二監三島）。
            天平十二年和泉監を河内に併す。芳野監を大和に併せたのもこの頃か（六十四國三島） 天平十三年安房を上總に、能登を越中に併す（六十二國三島）。 天平十五年佐渡を越後に併す（六十一國三島）。 天平勝寶四年佐渡を復す（六十二國三島）。 天平寶字元年和泉、安房、能登を復す（六十五國三島）。 <pb
              n="368"/> 弘仁十四年越前より加賀を分置（六十六國三島）。 天長元年多褹島を大隅に併す（六十六國二烏）。 爾後變更なく、ただ壹岐、對馬の二島を國と稱し、六十八國を以て明治維新に及ぶ。維新後陸奧を磐城、岩代、陸前、陵中、陸奧に、出羽を羽前、
            羽後に分ち、更に北海道十一國と、琉球とを加へて、通計八十五國となつた。併しそれはやがて府縣制が布かれて、殆ど行政區劃上の意義を失つた。 國には國司があり、四年の任期を以て派遣される。國司には守(かみ)、介(すけ)、掾(じよう)、目(さかん)の四等官があり、その下に史生がある。
            また國學の博士、醫師、國分寺の講師、讀師などもあつた。國の人口、貢賦などの多少により、大上中下小の別がありそれに應じて官人の數や位階にも差がある。 これ等の制度は大寶令によつて定められた。然るに奈良朝以來莊園が設けられ、平安期に至つて次第に盛んになり、その末期に及んでは、
            天下の土地大抵は莊園になつてしまつたが、莊園は純然たる私有地で、その政務までも國司の手から離れるといふ次第で、 國司の統治すベき地は殆どなくなつた場合が多く、鎌倉幕府はその統治上の必要から、國衙毎に守護を置き、また公領莊園に論なく悉く地頭を置き、
            その守護地頭には幕府配下の武士を補したがために、國司及び莊官の政務は次第に武士の手に移り、南北朝の戰亂を經て、室町時代に至つては、 全國殆ど武士の押領するところとなつて、國郡の制度は全く崩壊してしまつた。郡はコホリで、大村の義。それに漢字の「郡」を當てたのは、
            唐に於て國の次に位する行政區劃であつたためである。改新の制、里(さと)を以て最下級の行政區となし、土地の狀況によつて四十里以下三里以上を以て郡を編制した。
            郡に大中小の三等の別があり、その大小の差の甚だ著しかつたのは、主として従來の沿革を顧慮したためであらう。蓋し多くの場合に於て、もとの國造所領の範圍が、 そのまま郡となつたものと察せられる。かくてその郡司には、舊國造の性識淸廉にして、事務に堪ふるものを取つて大領、小領となし、
            强幹聰敏にして書算に工なるものを取つて主政、主帳に任じ、それを世襲せしめたのであつた。されば、これを明治維新の處分に比するに、 舊大名が版籍を奉還して、新たに國家の地方官たる藩知事に任ぜられたのと、頗る相通ずるととろがある。而も明治維新に於ては、
            間もなく廢藩置縣が行はれて、舊大名は全く舊領地との關係を絶つに至つたが、大化に於てはこの事なく、 郡司は永くその職を子孫に傳へ古來の傳統を繼承したのであつた。大寶の制によるに、郡には大上中下小の五等の別があり、
            大も二十里を超えず、小は二里以上に及ぶ。蓋し漸次整理が加へられた結果である。里は卽ち後の郷で、人家五十戸の集團であるから、 郡は百五十戸以上、一千戸以下に限られることになつた。大寶當初の郡數は明かではない。奈良朝初期五百五十五郡、 それから『續<name type="place"
              key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>紀』に見える新郡設置の數を除いて逆算すると、五百三十八郡となる筈であるが『續<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan"
              >日本</name>紀』の記事に脱漏在きを保し難い。 降つて平安期に歪り、『延喜式』收むるところ五百九十郡。この以外陸奧及び薩摩に於て、一旦置かれて『延喜式』に漏れたもの五郡。 『和名抄』錄するところ五百九十三郡に及び、室町時代の『捨芥抄』には六百四郡を收めてある。併し郡もまた國と同じく、
            莊園の勃興と共に漸次行政區劃としての意義を失ひ、遂には地方名の如く扱はれるに至り、殊に戰國時代群雄割據の世に於ては、 豪族恣にその勢力圈内を以て郡の境域を定め、或は分郡、置郡の事が行はれて、甚しく混亂の狀を呈した。徳川時代に至り、
            寛文四年諸大名の領知目錄を交付する際、『延喜式』の舊郡名の復舊を圖り、大いに統一整理を行つたが、中には調査粗漏にして、 單に舊郡名のみを復して推定の位置を誤つたものも少なくない。併しともかくもこれによつて郡名の一定を得、
            明和元年靑木敦書著はすところの『郡名考』には六百三十都を錄してある。後肥後盆城郡を上下に分つて、明治初年六百三十一郡。 北海道十一國八十六郡を加へて七百十七郡となる。その後にも分合あり、明治十三年の郡區改正の後七百九十七郡、
            琉球五郡を加へて八百二郡となる。明治二十九年以降郡の大整理あり、現今六百三十郡の名を存してゐるが、 部制廢止の今日、行政區劃として意義を有しない。 </p>
        </div>
        <byline>（喜田）</byline>
      </div>
      
      <pb n="420"/>
      <div type="entry">
        <head xml:id="nation">コクミン</head>
        <head type="alt">國民</head>
        <div type="article">
          <p> 國家を構成してゐる人類の全體を國民をいふ。一の包括名？である。國家は地域の上に立つ人類の團體であり、その統治權がこの地域と人類の上に及ぶものである。 外國人もその領土内にある間は國家の統治に服するけれども、そは領土内にある間の一時的關係に止まり、その領土を去ると共にその關係はなくなる。
            これに反し國家を組織する人類はかかる一時的の所屬員でなく永久的にその國に所屬するのであって、領土内にあるからだけでなくその身分に於てその國家に所屬する者であるからである。
            國民なるものは法律上は一國統治の客體たるところに意義を有する。國民の概念は一方民族と異なり、他方臣民の用例と區別することを要する。 民族なる概念はこれを正確に定義すること困難であるが、必ずしも人種が同一であることを意味するものでなく
            （大和民族の如きも種種の人種の混血から成立つてゐることは人類學者の證明するところ）、また言語或は宗教の同一を標準とすべきものでもない。 主として心理的要素によつて定むべきもので、共通なしかも特色ある文化要素を多く有つてをり、また共同の歷史的經過を有つてゐるために一體たることを自覺し、
            他の人々と分別せらるべき信念をもつてゐる多數の人々である（イェリネック）。同一民族は一國家を組織し従つて一國民を構成することを主義とすべしといふやうな主張もあるが、
            事實上容易に行はれるものではない。多くの國家にあつては多數の民族を包容して國民を構成してゐる。次に國民をば君主國に於ては君主に對して臣民といふ。 我が憲法の用例もしかりである。西洋語に於ては國民に相當する語は國家を構成する總ての人を總括する語として君主をも含む意義に用ひられるに反して、
            臣民は常に君主に對して用ひられ、君主を包含せざるは勿論我が成文法上の用例としては皇族をも包括せしめない。何人を以て國民とするか、 國民たるの資格要件は國籍法に定めてゐる。國民の國法上の地位、國民は國家の構成分子として國家の統制に服し、その命令に服従する公義務を有する。
            また近代立憲國に於ては國民は絶對服従の地位にだけは立つことなく、諸種の自由權、參政權、國務要求權等の公權を認められてゐる。 また國家を守り國家の負搪に任ずる義務もある（兵役義務、納稅義務）。國民と外國人の異なる點はこれらの主要なる權利のあるものを享受せず、 また義務を負搪しない點にある。
          </p>
        </div>
        <byline>（鈴木）</byline>
      </div>
      
      <pb n="522"/>
      <div type="entry">
        <head xml:id="country_questionmark">クニ</head>
        <head type="alt">國</head>
        <div type="reference">
          <p> → 國郡制度(コクグンセイド) </p>
        </div>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="education">キョーイク</head>
        <head type="alt">敎育</head>
        <head type="alt">けういく</head>
        <div type="article">
          <div>
            <head rend="bracketed">【語義】</head>
            <p>敎育といふ熟語は「孟子」に「得ニ天下英<unclear>才</unclear>一而敎ニ育之」とあるが始めであるといはれてゐる。それ以前に も敎といふ字と育といふ字とが使用されてゐた。「孟子」にある敎育といふのは、今日一般に使用されてゐる敎育と大體同一であるが、
              その內容は儒敎的敎養を與へることを意味してゐたのであらう。而して「敎」と「育」との語義に關しては種々の說がある。敎は「說 文」に據れば<unclear>级</unclear>で<unclear>吝</unclear>(カウ)と攴(ボク)と
                の合字である。<unclear>吝</unclear>は效で，<unclear>儆</unclear>に通じ，下が上 の示すところの模範に倣ふ義である。攴はトと又とより成り、トは朴で卽ち棒を意味し、又は手であるから、攴は手に棒を持てる貌で
                あるとする說が尤もらしい。「育」に關しても諸說あるが，「說文」によれば育は<unclear>玄</unclear>で子 を養つて善ならしむる義である。<unclear>古</unclear>は子の字
              を倒にせるもので、<unclear>凡</unclear>は肉であるといふ。しかしながら、敎育といふ熟語は我國でも明治 以後に廣く使用せられるやうになつたので、その意味は寧ろ西洋語の飜譯として解釋すべきである。英語では敎育をエデュケーションeducation
              といふ。その語原はラテン(Latin)語のエドゥカーレEducareであつて「引き出す」意味である。蓋し敎育とは人間に敎養を與へ てその本性を發揚することを意味したものであらう。敎育は必ずしも「引き出す」ことのみでなく、指導し、矯正し、敎授することな
              どであるが、西洋の語原の意味は右の通りである。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔槪念〕</head>
            <p>教育の槪念は學者によつて一定してゐない。そのわけは學者は自己の學說を本として敎育の意味を任意に定めるからである。 一般社會に於ける用語としても教育といふ語の意味は區々になつてゐる。而してその根本は未成熟者をして立派な人間とならしめるや
              うに敎へ導くことである。教育とは「人を人にまで導くことである」といふのはこの意味である。これを稍々學問的にいへば、人間と して價値を增進することが敎育である。ただ如何にして人間としての價値を增進することを敎育といふべきかに關して見解が分れる。
              かくして狹義の教育と廣義の敎育とが出來るのである。狹義の教育といふ概念に最もよく該當するものは學校敎育である。學校敎育は 立派な人間にまで導くこと、卽ち人間としての價値を增進することを目的とし、それに適合する手段方法を講ずることである。また學
              校にはそのために敎師といふ専門家があり、その敎を受くる特定の生徒がある。かくして確乎たる目的のもとに計畫的に手段方法を立 て、組織的に生徒の人格價値を增進せんとするのが學校敎育であるから、これを最も厳密なる意味の敎育または最も狹き意味の敎育と
              いふのである。しかしながら學校敎育の如く計畫的組織的でなくとも人格價値の增進といふ作用は存在する。社會敎育とか家庭敎育と かは、その種類に屬する。人間は決して學校敎育のみにてその人格價値を十分に增進し得るものではない。學校敎育を受けたるものに
              ても、その後に於て修養を怠る時は價値なき人間となるし、たとひ不完全なる學校敎育しか受けぬものでも、家庭及び社會に於ける感 化と影響と、また自己自身の心掛とによつて立派な人格となる例が多い。敎育といへば學校教育のみを意味したのは過去の弊風であつ
              て、敎育の槪念を偏狹に規定せるものといふべきである。廣義の敎育は必ずしも敎師と生徒の間に行はれるのではない。また必ずしも 計畫的組織的に行はれるのではない。人間が何等かの刺戟により立派な人格にまでその價値を增進するのが敎育と解すべきである。こ
              れを廣義の敎育といふのである。前者は形式的敎育といふベく、後者は非形式的敎育といつてもよい。人間は狹義の敎育と廣義の敎育 との兩者によつて、始めて立派な價値を實現し得るものである。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔目的〕</head>
            <p>敎育の目的を如何に定むべきかは占來嚣しく論議せられたところであるが、多くは敎育を論ずる學者の任意の意見である。敎 育は人間の價値增進を意味するから、人間の價値を如何に規定するかによつて、意見が異なるのは當然のことである。しかしながら事
              實として行はれる敎育に於ては古來殆どみな敎育の目的を一定してゐる。それは各時代の社會に於て價値ありと一般に認められるとこ ろの文化を體得することである。これ卽ちその時代に於て人格價値を增進する所以であるからである。古來、その國の社會の文字文章
              の學習を敎育の任務となしたのは、その時代の價値ある文化は文字文章によつて書き現はされてゐると考へたためである。近世に至つ て、文字文章以外に文化價値が存在するやうになつて、始めて敎育の仕事がその範圍を廣めるやうになつたのである。作業、勤勞、實
              習、職業等が、敎育のうちに取入れられるに至つたのは、その證據である。而してこれが人格の價値を增進するのであつて、人間の本 具する性能を啓發する所以となるのであるから、この見地よりする時は敎育は人間の性能を伸ばすことを目的とするといふことも出來
              る。但し價値ある文化を體得せざるものは敎育ある人間といふことは出來ない。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔區分〕</head>
            <p>敎育を分ちて知育、德育、體育とすることは、久しく一般に行はれたところである。これ知と德とは精神生活の主要價値であ り、體育とは身體を價値的に發達せしめることであるからてある。然るに人間の精神には知、情、意の三方面があるから、それぞれの
              價値を增進することを精神的敎育となし、これを知育、情育、意育と區別し、これに身體的敎育としての體育を加へる見方も成立し得 るのである。而していづれの場合に於ても、敎育目的に照して、價値增進の規範を決定するのである。以上は主として敎育せられる人
              格につき、價値增進の對象によつてなされた區分である。この外に狹義の敎育卽ち學校敎育の實行上よりなされた區分がある。それは 敎授、訓練、養護といふ三分法であつて、これを敎育方法の三大部門となすのである。こ の區分は<name type="place"
                key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>(Germany)の敎育學者へルバルト(Herbart)が敎育方法を管理、敎授、訓練となしたのに基づい
              たもので、後に管理と訓練とを合して一となし、それに養護を加へたものである。教授とは各敎科卽ち敎授材料を生徒に授けることで あり、訓練とは敎師と生徒との人格的接觸によつて德性を涵養することである。而して養護とは身體の發育を助長することであるから
              體育に相當する。これを理論的にいへば、敎授材料中には知育の外に德育及び美育に關係するものもあるのであるが、多く知識を通し てなされるが故に、敎授とは專ら知育卽ち知識敎育の如く解せられるやうになつた。殊にへルバルトの心理學說は一切の心的現象を觀
              念卽ち表象の集散離合によつて說明するところより、愈々かかる誤謬を生ずるに至つた。正確には教授の中に知育、德育、美育も含ま れるのみならず、體育もまた或る部分はそれに含まれるものと解すべきである。所謂敎授衞生などいふ問題は敎授と體育との關係を論
              ずるものである。訓練といふものにも知育に屬する部分、體育に屬する部分等をも含むものであるのみならず、敎科目を授ける際にも 行はるべきものであつて、これを德性涵養卽ち品性陶冶とのみ限るべきではない。へルバルト学派が敎授と訓練を知育と德育の如く解
              するのは決して適當なものではない。へルバルト派の敎育學說による學校敎育が知育に偏する傾向のあるのは、かかる理論的缺陷に基 づくものである。但し敎授、訓練、養護の三分法は恰も知育、德育、體育の如く、それぞれの主耍なる敎育部門に應ずる手段方法と見
              做すときは、大なる不都合がない譯であるが、各敎科を授ける際に知育のみを顧慮して十分なりと考へるは大なる誤謬であつて、敎育上 また大害を持ち來すことを兒遁してはならぬ。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔敎育の力〕</head>
            <p>敎育は果して如何ほどの力を持つものなるかに關しては古來種々の說がある。孔子も『論語』衞公第十五に「有レ敎無レ類」と いひ、同じく陽貨第十七に「性相近也、習相遠也」ともいつてゐる。西洋にても十七八世紀時代の學者には敎育の萬能を信じてゐたの
              が多い。これ等はみな人の本性を善なるものと定め、その本性を發達することが教育と見て、敎育さへ正しければ人はみな善なる人間、 卽ち價値ある人格となり得ると考へたのである。しかるに十九世紀以後、生物的遣傅の研究が發達すると共に、人間の性質もまた遣傳
              的素質によつて制限せられることを發見し、如何に敎育だけが完備しても、惡しき素質を有する人間を、善き性質のものとなすことが 出来ぬと論ずるに至つた。甚しきに至つては、敎育は殆ど無力のもので、人間の性質は專ら遣傳によつて決定せられると説くに至つた。
              犯罪學者、優種學者等にはかかる論者が少なくない。この外に環境卽ち周困の自然的社會的事情の影響が大なる勢力を有するもので、 學校敎育の如きは人格の陶冶に關しては極めて微力なものであると主張する。しかしながら、過去及び現在の事實に徵すれば、敎育の
              無力に非ざることは知育に關して最も明白であり、德育及び體育に關してもこれを證明することが出來る。ただ敎育によつて遣傳的素 質を變更し、環境の影響を阻止し得るや否やは疑問である。要するに敎育とは素質と環境を條件として、その範圍內に於て人格價値の
              增進をなすことであり、しかもその範圍と力とは頗る大なるものがあるのである。</p>
          </div>
        </div>
        <byline>(吉田)</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="culture">キョーカ</head>
        <head type="alt">敎化(けやうか)</head>
        <head type="alt">Culture</head>
        <div type="article">
          <p>人間心身の諸性能を一面的、外面的でなく全面的、内面的に、卽ち調和的に修養、形成、發展せしむること。卽ち、精神を陶冶して、一切の人間的意義あることに就いての理解と關興とを有し、一時代の精神生活内容を生き生きと己が中に充實し、以て人類共同の文化生活進展に貢獻し得る能力を作りあげること、及びかくして成れる精神内容をいふ。かかる人間性の敎養を力說せるは、ヘルデル、ゲーテ、シルレル、ウィルヘルム・フオン・フンボルト等。</p>
        </div>
        <byline>（牧野）</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="city">シ</head>
        <head type="alt">市</head>
        <div type="article">
          <p>支那に於ける市場。仲挽ては夙に神農か市揚を立てたといはれてゐるか、少なくとも兄股の頃には桁令在？なとに市場を設定し てゐたとい（漢字不明）はれる。人の周代には山村節メ、洛邑を始め、諸侯の都城には大抵市の設けか
            あつて、特定の場所に朝タ二回、または朝午タの三回に各人が品物を持ち寄り、司市の官これを監瞥して不正品または者伐？品の買買、 或は盗賊の侵入を防き、一方ては市税を徴して官の收入とし、爭訟に對する裁判さへ行つてゐた。而してかかる都會の市場に對し、田
            舎ても口を明して市を立て、人民會合し有益相交易してゐたのてある。『周禮』の地官を始 め、『國語』『論語』『戰國策』『越絶書』等の諸書にはこの市に關する？？を多く含んて
            ゐる。泰人以後、文化か進んて社<!--（<-allerdingsistdasOriginalzeicheninderaltenFormgeschrieben,alsonichtdas:Ichkannleidernichtgefunden,wiemandasalteZeichentipptbzw.ichkonntenirgendwodasaltekopieren）-->會生活か漸く複雑となるに従ひ、市場の組織も次第に發達して威陽、長安、洛陽及ひ南方の建業または健康（今の南京）、蜀の成都等にそれそ
            れ大なる市場か設立され、殊に番萬？（今の廣東）、合浦（今の雷川）等には漢以後外國の珍産も舶來して市況頗る活氣を呈してゐた。 唐代に至つては首都長安を始め、成都、揚川、刑州、廣川等に大市場かあり、就中、長安、揚川、廣川等には天亞各地及ひ印度、アラヒ
            ヤ方面の諸民族も入り來つて國際的の交易を營み、その他の各都し？にも大抵市場の設けか あり、日午から日没の頃まてをその取引の時間としてゐた。更に宋代には内地商業か一層發展し、
            娯樂機關なとも大いに整つたのて市場はⅠく几販？となり、日々の普通の市の外、東タⅡ甘？の鬼市、ぬ？女の樂市、花市、？市、肉市、
            宋市、成都の/孔？市、付？市、錦市、扇市、杏市、七㍉孔？市、利？市、梅市、桃？市。仙川？の樂市門Ⅱ？に名高？かつたか、燈市、樂市、花市、宋市等は何れの都會にも度々開かれ、また唐代に？西北地方の上げ？、旧あ，？との間に円？市と
            て戎臥？の店？と中國の祈Ⅵィ，？等との人刀？か開始されてから、宋代には北方の遼、西夏、金との間に盛んに馬市を行つた。明代にも遼？また
            は山西、峡？西地方て女内？、批抑？、瓦刈？との間に同様の馬市を立ててゐたか、清代には蒙古の地境てロノヤ人との間に毛皮類とイ？との取引か行はれ、内地の市場も明清には盆く姦吐￥？して現在に至つたのてある。 </p>
        </div>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="history">シガク</head>
        <head type="alt">史學</head>
        <div type="article">
          <p>史學は社會的存在としての活動に於ける人間の空間的、時間的發展の事實を因果關係に於て研究する科學である（べルンハイムの『史學方法論』による）。<list>
              <item>（一）史學の概念と任務
                上揭の定義を分析して說明すれば、第一、史學は「社會的存在」としての人間の活動を研究の對象とする。人間は動物の一として動物學的に研究され得るし、人種の見地から人種學的に研究され得るが、史學の對象としての人間は「社會的存在」として活動したところの人間である。第二に史學は「空間的、時間的發展の事實」としてその材料を把握する。箇々の事實の調査は綜合して發展の事實を闡明するためであつて、發展の事實を解明するに役立たない事項は無用である。しかし「發展」とは直ちに進歩または向上と解すべきではなく、事實上立證し得べき作用の？關と考へられる。故に例へば國家の隆興の如きが發展であると同時に、その衰亡もまた發展である。第三に史學は人間の發展の諸事實を「因果關係に於て」研究する。かかる研究方法を採用することに依つてのみ史學は一箇の科學として成立し得る。</item>
              <item>（二）史學の歷史
                  歷史敍述の歷史を囘顧すれば、三段の變化を見ることが出來る。最も早く發達したのは說話的歷史であつて、天變、地異、戰爭、媾和、主權者の交迭の如き社會百般の大事件を後世に傳へるために作られた。その敍述形式は主に編年體で、記事は多く荒唐無稽の分子を含み、正確を旨とするものは少ない。これに屬するものは無數にあるが、我國の戰記物語はその好例である。次に發達したのは實用的歷史で、單に史實を記すに止まらず過去の事實より先例、敎訓を得る目的を以て敍述されたもので、<name
                  type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">ギリシャ</name>のツキヂデス、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome"
                  >ローマ</name>のポリピウス等の史書、魯の『春秋』、司馬溫公の『資治通鑑』等が代表的なものである。我國の史家は明治に至るまでこの二つの立場を離れてゐない。最後に發達したのは發展的歷史である。歐洲に於ては巳に十三四世紀頃の<name type="period"
                  key="http://dbpedia.org/page/Renaissance"
                  >ルネッサンス</name>時代にあつて、歷史敍述は旣に上述の說話的及び實用的歷史の立場より離れんとし、現實の社會的存在を敍述の對象として來た。その後に來つた十八世紀の啓蒙時代の歷史敍述はこの現實的傾向を更に强め、ヴォルテールに始まる所謂文化史を生むに至つた。この歷史敍述は理性の勝利の中に人間の進歩を認めたため、社會の認識はある程度まで遂行されたが、まだ反歷史的であつて、發展の概念を把握することは出來なかつた。啓蒙時代の次に來たのが十九世紀初頭のロマン主義の歷史敍述であつて、その中に於て始めて發展の概念が明確にされ、ここに眞の發展的歷史が成立した。我々は<name
                  type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany"
                  >ドイツ</name>に於てニーブール、ランケその他の光輝ある巨匠を見出すことが出來る。他方近世國家の十九世紀に於ける隆盛は人々の關心を民族、國家、黨派等一層現實的なものに向けたため、ここにロマン主義の歷史研究の方法を採用せる所謂政治史家が輩出した。シスモンディのルッソー主義、ギゾーの<name
                  type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>主義、ミシュレー、グロートの民主主義、ゲルヴィヌス、ドロイゼン、ニッチュ、ジーベル、トライチケ等の<name type="place"
                  key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>帝國統一の理想主義等による歷史敍述である。十九世紀の末年以來列國が漸次帝國主義を採ると共に、歷史敍述は多かれ少なかれその影響を蒙つた。<name type="place"
                  key="http://dbpedia.org/page/Germany"
                >ドイツ</name>のデルブルュックはその一人である。他面歷史敍述は益ゝ現實的傾向に向つて進み、經濟史、社會史、法制史、その他の研究が大規模に行はれるやうになつた。また列國に於ける各種社會運動の影響は歷史敍述に及んだが、就中、所謂唯物史觀の立場に立つ歷史敍述は代表的のものである。</item>
              <item>（三）歷史の區分
                  史學は上述の如く社會的存在としての活動に於ける人間の空間的、時間的發展の事實を研究するを任務とするが、人類を一體として上古以來の社會的發展を研究するのは至難の業である。世に世界史といふものが存在するが、まだ世界人類を一體としてその發展を明かにしたものなく、多くは古來文化の進歩せる箇々の國家の歷史を竝列的に敍述したものにすぎぬ。これは寧ろ列國史であつて、眞の世界史ではない。またアーリヤ民族を唯一の歷史的民族とし、他の諸民族を非歷史的なりとし、單にアーリヤ民族のみを敍述して世界史といふのは歐米人の一僻見である。世界史の研究は史學の窮極の目的ではあるが、その困難のため、史學は時と所によりて歷史を分割して研究を進める。まづ時からいへば、西洋史學に於ては一般に上古（<name
                  type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Babylonia">バビロニヤ</name>時代より<name
                  type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>帝國の滅亡まで）、中古（ゲルマニヤ民族の大移動よりアメリカ大陸發見まで）、近古（宗教改革より北米合衆國の獨立まで）、近世（<name
                  type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>大革命より<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany"
                  >ドイツ</name>帝國統一まで）、最近世（<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany"
                  >ドイツ</name>帝國の勃興より現代まで）の五期を置く。國史學に於ては神代、神武天皇以後大化改新以前の時代、奈良時代、平安時代、鎌合時代、南北朝時代、足利時代、戰國時代、徳川時代、明治以後の時代等に時代を區分する。併し時代區分は一般に研究上の必要から起つた便宜的のものであつて、必然的に規定されたものではない。何となれば社會の發展は不斷であり、且つ複雜であつて、如何に急激な變化ある時期に於ても、社會の狀態が或年を以て全然一變することはあり得ないからである。所による歷史の區分には大小の局限はない。一國、一郡、一村、一市、大にしては一大陸若しくは數大陸を連ねる歷史を敍述することが出來、或は民族を本位として歷史を編纂することが出來る。時と所を局限する上に更にその研究對象を局限すれば、その歷史的研究は益ゝ精細になる。例へば某時代に於ける某國の某文化象と對象を規定するが如きである。具體的にいへば我國奈良時代の美術史、若しくは<name
                  type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>のエリザベス女王時代の通商史の如きものである。これ等の組合せは史家が任意に行ふことが出來る。</item>
              <item>（四）史學の研究法史家は他の諸科學と同じく證據物件に基づいて研究しなければならぬ。これを史料といふ。史料は三種に分れる。<list>
                  <item>（イ）遺物 或る史的事實と同時に存在せる事物が偶然に現今まで残存したものであつて、その事實を後世に傳へんとする意志の含まれてゐないものである。例へば<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt"
                      >エジプト</name>のテーベ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">ギリシャ</name>のオリンピヤの如き史上著名なる土地の遺跡、または<name type="place"
                      key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome"
                    >ローマ</name>に於ける皇帝の宮殿の廢墟、支那の萬里の長城、我國の法隆寺の如き古建築、または過去の法令、詔勅或は會議の決議文、その他の文書の如きより古來の風俗、習慣、言語、文字の如きものである。</item>
                  <item>（ロ）記念物 その表はす時代と同時のものは、第一と同様であるけれども、當時の人が或る事實を後世に傳へる目的を以て製作した點で第一の史料と異なる。記念碑、記念牌、碑銘の如きはこれである。これ等は古代東方諸國卽ち<name type="place"
                      key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Babylonia">バビロニヤ</name>、<name type="place"
                      key="http://dbpedia.org/page/Assyria"
                    >アッシリヤ</name>等の研究に於て至大の裨益を與へた。併し記念物には往々事實を誇張する處があるから、無意識な遺物が吾人に直接の知識を與へるのとは異なつて、記念物は往々吾人を欺く場合がある。故に史料としての價値は遺物には及ばない。</item>
                  <item>（ハ）記錄（史籍）
                    これは一度人の頭腦を經過して吾人に過去の事實を物語るものであるから、史家はこれを證據物件として取扱ふには細心の注意を必要とする。史家は記述者の立場及び性質、記述の時期、目的、その材料の出所等を明確にして、その記事の可信性を決定しなければならぬ。何となれば同一の事實も觀察者の如何に依つて全く異なつて見えることもあり、また記述者の目的如何によつて表裏相反する敍述を見ることも屢ゝ存在するからである。</item>
                </list>
                史家はこれ等多種の史料を調査してその價値を定めねばならぬ。そのために批判の必要がある。批判の第一の任務は史料の眞僞の決定、卽ち與へられた史料はその自ら稱するものに相違なきや否やの決定である。史料の中には僞物が甚だ多い。例へば好事家の嗜好に投ぜんがために作られた古代の遺物、家門を尊うせんがために作られた僞系圖、領土を擴めんがために作られた僞文書、その他僞物の種類は無數存在する。若し史家が史料の眞僞を決定し得なければ、これに基づく史實の論斷は架空の樓屋の如くに無根據である。史料の眞物たることが明確にさるれば、次にその史料としての價値卽ち可信性の程度を決定しなければならぬ。但しこれは記念物、記錄の場合のみである。かかる價値の決定を解釋といふ。旣に解釋が終れば、次にその明確となつた諸事實を心的、物的因果關係に於て追及し、その全體を綜合しなければならぬ。併し如何に史料が完備した場合でも、史料だけで自然に完全な綜合ができるのは甚だ稀であるから、史家は類例、假說を以てその缺陷を補足し、史料を活用しなければならぬ。これを正當に遂行するのは史家の技倆である。綜合を終れば史家の研究は完了するが、その結果を公表するのはまた史家の任務であつて、それが表現である。表現は冷靜にして事實を抂ぐることなく、しかも生氣躍々として過去の事相を眼前に髣髴たらしめる才筆を以てすることは最も望ましいことである。</item>
              <item>（五）史學の補助科學
                史家は史料の蒐集、批判、解釋、綜合を遂行するためには史學と關係ある他の諸科學の知識を必要とする。一般には人類地理學、人類學、人種學、社會學、經濟學、統計學、政治學等が最も關係が深いが、就中、人類地理學の知識は史實を決定する有力な地理的要素を把握するために必要である。なほ某時代または某國の歷史のみに就いて特に必要を感ずる科學がある。例へば記錄の缺乏せる上古の時に就いては遺物の研究を任務とする考古學は特に必要である。また言語學、古代文字學、史料學、印章學、古泉學、系譜學、年代學、地理學等何れも狹義の補助科學に屬する。これ等の補助科學の數は史學の研究が進歩するに従つて益ゝ增加せんとしてゐる。</item>
            </list></p>
        </div>
        <byline>（村川）</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="credit">シンヨー</head>
        <head type="alt">信用</head>
        <head type="alt">Credit</head>
        <div type="article">
          <div>
            <head rend="bracketed">〔概念〕</head>
            <p>将来に於て反対給付がなされるという約束に基づき現在に於て一方的な給付が在されることを信用取引という。而して一般に、信用とは取引当事者の一方が相手方の誠意及び将来に於ける支払能力を信ずることと解され、従って、現在に於て給付をなす者は信用授興者、将来に於ける反対給付を約束する者は信用受領者といわれる。また、商品が渡されてその代金支払が延期されるとすれば、一定期間だけ貨幣(代金)が信用されたという。しかし経済学的には右の如き説明は妥当でない。第一に経済学は個々人の心理へまでは遡らず、社会的現象、大量現象を研究するものであるから、信用といえば直ちに信用取引が考えられる。第二に、若し信用取引が心理問題としての信用の上にのみ成立するものとすれば、担保を請求することは信用の概念と矛盾する。よって経済学的には信用と信用取引とを先づ同義語と解して宜しい。印ち信用の本質は給付と反対給付とが時間的に一致せぬという点にある。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔分類〕</head>
            <div>
              <head>(一)通説の教へる分類</head>
              <p><list>
                  <item>（イ）現在の給付が実物で在されるか貨幣でなされるかに従い実物信用と貨幣信用に分つ。</item>
                  <item>（ロ）給付を受ける者が担保を取られるか否かに従って対物信用と対人信用に分つ。前者は担保附信用であり、これが更に担保の性質に従って動産信用と不動産信用に分れる。</item>
                  <item>（ハ）期限約束の有無に従って期限附信用と無期限伝用に分ち、前者は単に長期信用と短期信用に分つ。</item>
                  <item>（ニ）取引の一方乃至両方が公人であるか否かに従って公的信用と私的信用とに分つ。後者は両方が私人である場合である。</item>
                  <item>（ホ）給付される貨幣その他が生産の目的に使用されるか否かに従って生産信用と消費信用に分かち、前者を更に事業の種別に従って農業信用、工業信用、営業信用等に分かつ。</item>
                </list></p>
            </div>
            <div>
              <head>（二）実質的な分類</head>
              <p>
                一に分類すベきは非資本主義的信用と資本主義的信用である。前者は信用組合に於ける如く営利を度外視する信用であり、従って経済学的分析の対象となり得ない。第二に分類すベきは生産信用と消費信用である。営利的消費信用の代表的なものは貧民対高利貸の取引であるが、かかるものもまた経済学的分析の対象とはならない。よって我々の注目すべきものは生産信用だけである。生産信用は、それが商品の移転を媒介するか資本の移転を媒介するかに従って流通信用と資本信用とに分かれる。面して後者はまた、流動資本(原料・燃料・労働力等)に転ずべき資金の取引たる場合には経営信用と呼ばれ、固定資本(機械、建物等)に転ずべき資金の取引たる場合には設備信用といわれる。経営信用は短期信用である設備信用は長期信用になる。</p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔流過信用〕</head>
            <p>資本の流通行程はW1―G―W2の形式をとる。産業資本家は白己の生産した商品W１を売って貨幣Gに換え、その貨幣を以て次の生産に必要なる商品W２(原料、燃料、労働力等)を買う。利潤の問題を暫く措けば、この場合のGはW1とW2との単なる仲介者印ち流通手段(購買手段)たるに過ぎない。今、資本家Aの商品か実現(貨幣化)されるまでに三箇月を要するものと仮定し、次の仕入のための予備金在きものとすれば、彼は三筒月の間、生産を休止するであろうか。ことに流通信用が必要となる。若し、第二の資本家B（生産者または商人）がさしあたり生産続行に必要なる原料なり燃料なりを信用資りしてくれるなら、Aは次の生産のために労銀だけを工面すれば足る（労働者に手形を渡すわけには行かないから）こととなり、Bに対しては三個月後に支払をするという証文即ち手形を交付すれば足る。これで信用取引は成立した。それと共に、三箇月後に支払はるべき貨幣は最早購買手段でなくて支払手段となる。かく、産業資本家並に商業資本家相互間に於ける商品移転を媒介することによって貨幣を購買手段から支払手段へ転ぜしめるところのものを流通信用（または支払信用、商品信用）という。さてAの交付した手形をBが支払期日まで大切に城っておくならば、それは単なる借用証文に過ぎない。しかし若し第三の資本家Cがその手形と引き換えにBに対して商品を売るときは、Aの振り出した手形は一種の貨幣となる。かかるものを信用貨幣という。信用貨幣の流通が一般的になると、現金は産業資本家並に商業資本家の相互開係に於ては流通手段としての職能を完全に否定され、先づ純然たる支払手段となる。この貨幣職能の転化は重大な結果を脅す。仮に、商品と引き換へに「現金」一万円がAよりBに渡り、更にCへ渡つとき、Dは別の現金一万二千円を以てAから商品を買ったとすれば、仮令その後になってCからDへ現金一万円が廻って来るとも、ABCDなる資本群の必要とする現金は二万二千円である。然るに、一万円に対する請求権を代表するとこるの「手形」がAよりBへ、更ににCへと渡つとき、Dはまた別の手形一万二千円をAに興へ、ほど経てCより(Aの振り出した)一万円の手形を受けるとすれば、DはAに対して一万円の請求権を、AはDに対して一万二千円の請求権を有することとなり、結局、相殺した残りの二千円のみがABCDなる資本家群のために必要在る現金というととになる。かくの如く流通信用は資本家相互間の商品移転を基礎として発生し、第一に現金を節約することにあって金属貨幣の流通空費を排し、第二に生産休止を排することによって資本回転速度の弛緩を(従って利潤率の低下を)防ぎ、第三に貨幣資本を節約せしめることによって、産業資本家の手に現在握られている貨幣資本を以て行い得る以上の大規模な生産を可能ならしめるものである。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔資本信用〕</head>
            <p>資本主義の発達に伴って側々の資本家は盆～多くの休息貨幣究本を、即ち生産に使用さるべくして未だ使用されぬ貨幣をもつようになる。この休息貨幣資本は発生する。（甲）単に時機到来を待つもの二種。（イ）迫加貨幣資本
              例えば資本の一回転期間を九箇月と仮定し、そのうち六箇月を生産行程に、三箇月を流通行程に費すものとし、また、生産行程六筒月の費用を六千四とすれば、流通信用の問題を度外視する限り、流通行程三箇月間の生産休止を避けんためには生産者は最初の生産費六千円のほかになほ三箇月分の追加貨幣資本を改め準備しなければ在らない。無論、第二回の生産にも六筒月を要し、従って六千円を要するのであるが、若手して三箇月たてば第一回の商品の代価が手に入るわけであるから、第二回のために予め準備すべき貨幣資本は三箇月分である。但しこの三筒月分は必ずしも三千円でない。第一回の生産に要する六千回のうち三千円は最初から一度に支出さるべき額とし、残りの三千円が六筒月に互って五百円づつ支払はれるものと仮定すれば、初めの三箇月には四千五百円が必要であるから、生産者が予め準備すべき額は一万五百円となる。この追加貨幣資本四千五百円は七筒月目に至って初めて生産に使用されるもの、最初の六個月間は休息貨幣資本（利潤を産まぬ貨幣資本）として見るものである。（ロ）労銀
              右の如く一回の生産に必要なる六千円のうち三千円が労銀としてい毎月五百円づつ支払はれるものとすれば、二箇月目には二千五百円が、三箇月目には二千円が休息貨幣資本として遊んでいることになる。（乙）小額在るために使用し得ぬもの二種。（イ）固定資本更新のための積立金。（ロ）生産規模拡大の可能ならしむべき額に達するまで積立てられて行く利潤。さてかかる休息貨幣資本は筒々の資本家EFG等の手にある限り生産に使用し得ないが、若しHなる資本家がEFGの休息貨幣資本を借り集めるならば、これを立派に活動的貨幣資本（作用貨幣資本）とすることができる。かく、資本の移転を媒介するととによって休息貨幣資本を作用貨幣資本に転ずるところのものを資本信用と呼ぶ。流通信用は支払を延期せしめるととによって消極的に生産規模の拡張に役立ったが、資本信用は資本の移転を媒介することによって積極的に生産規模を拡大せしめる。但し後者は貨幣を節約せず、既に存在する貨幣（現金たると信用貨幣たるとを問わず）を掻き集めるに過ぎをい。面して貸興する者の側から見れば、その貨幣は貸附資本であり、その信用取引は貸附信用である。よって資本信用は、貸附信用たるの側面と生産信用たるの側面をもち、前者の資格に於ては貸主に利子を賢し、後者の資格に於ては借主に利潤を属すということになる。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔銀行信用〕</head>
            <p>（甲）資本信用が実際に成立し得るためには銀行の力を借りねばならぬ。何となれば箇々の休息貨幣資本を掻き集めてそれを生産に充用し得るだけの額に達せしめ、これを適当なときに、適当な人に融通するところの機関が必要だからである。銀行の介在によって前記の資本家EFGは単なる預金者となり。銀行がHに対する貨幣安本貸興者となる。銀行はHから利子を受け、EFGは銀行から少しく割の悪い利子を受ける。而してこの両利子の差が銀行の企業利潤となる。かく、銀行が一方の信用取引当事者として現れるとき、我々はその取引を銀行信用と呼ぶ。よって銀行信用は資本信用の一現象形態であるといい得る（但し唯一の現象形態ではない。保険会社等も金融費本家としての勢力を広大しつつある）。（乙）しかし一般に銀行信用なる言葉は銀行の有する社会的的信用の意味にも用いられる。手形信用（流通信用）は産業資本家並に商業費本家相互間の商品移転から発生する。よって概念的には一切の事務がその当事者群の間で遂行され得べきものであるが、実際にはそれができない。第一に、若し資本家AがCの財政状態を知らず、DがAのそれを知らなければ、AはCの振り出した手形をBから受けるととに躊躇し、DはAの手形をCから受けることに躊躇するであろう。第二に、数多くの手形を突き合せて相殺決済するためには特別な機関が必要となる。第三に、手形は額面が大き過ぎたり端数がついていたりして信用貨幣として流通せしめるに不便である。これ等の事情から銀行の力を借りる必要があり、また、端数のない銀行券を以て手形に置きかえる必要がある。銀行券とは何か。銀行が振り出す約束手形である。端数のないことと大なる信用を背景とすることとによって、普通の手形より遥かに大なる流通力を有する信用貨幣である。Aの手形を受けたBはこれを銀行へ提出して割引して貰う。そして彼は現金の代りに銀行券を受け取る。郎ち、世間によく知られていないAの信用が、広く知らておる銀行信用によって置きかえられたのである。よって銀行信用は手形信用の転化形態でもある。ところでこのことは（甲）に述べたことと何等矛盾するものではない。手形が割引されるということは流通信用が資本信用へ進展したことを意味する。AはBから商品を買うに必要な貨幣をもたなかった。現金ももたず信用貨幣ももたなかった。そのため手形を振り出して信用貨幣を創造したのであるが、その手形がBの手を経て銀行の許で銀行券に換えられるということは、最初からAが銀行より貨幣資本（Bより商品を買うための貨幣資本）を借りたのと何の差異もない。郎ちAとBとの取引がAと銀行との取引に転化するのである。手形の満期日にAより支払を受ける者は最早Bでなくて銀行である。而してこの貸附に対する利子は、割引の際に銀行が天引している。（丙）上述の如く銀行信用は資本信用の一現象形態であり、また、手形信用の転化形態でもある。しかし手形は割引されて初めて資本信用へ転化するのであるから、割引されぬ手形は銀行券と並んで流通する筈である。而してこの場合にも産業資本家乃至商業費本家は銀行信用を利用することができる。例えばAは十分なる支払能力を有するのであるが、世間がそのことに疑いをもつときはAの手形は通用しない。そこで彼は銀行に支払方を引受けて貰う。満期日に支払をなす者がAではなくて銀行ということになれば、Aの振り出した手形は銀行信用を興えられ（額面が大き過ぎたり端数がついていたりするために庶民階級の方へまでは流通しないが）、少なくとも資本家相互の間では恰もそれが銀行券であるかの如く信頼されて流通する。この場合、資本信用への転化は起っていない。それにも拘わらず銀行信用が確かに乗り出しているのである。（丁）最後に、銀行信用は庶民階級へも働きかける。銀行は現金の代りに信用貨幣（銀行券）を全国に流通させるととができる。なほまた銀行信用は資本家の手にある休息貨幣資本のみならずあらゆる階級の所得をも掻き集めるととができる。換言すれば、銀行は休息貨幣資本を作用貨幣資本に転ずるのみでなく、庶民階叙の手にある単なる休息貨幣（これは決して資本ではない）をも作用貨幣資本に転ずるととができるのである。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">【信用の発達】</head>
            <p><list>
                <item>（一）物々交換時代にも信用の成立は不可能ではない。しかしそれが大量現象として発達するためには貨幣経済を土台とする必要がある。貨幣経済は古代社会に於ても発達し、その土台の上に信用は消費信用として発達した。借金返済のできぬ者は<name type="place"
                    key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome"
                  >ローマ</name>時代に於ては自由民から奴隷へ落された(借金奴隷制)。降って中世に於ても、信用は殆ど消費信用に限られ、高利貸が幅を利かせた。農民は固より、貴族さへ高利貸の前には頭が上らなかった。さて十六世紀に至って、消費信用に公的信用の形態が興えられた。近代国家が自己完成の必要上、民間から公債を募ったのである。そしてここに最初の有価証券が現われた。</item>
                <item>（二）生産信用の発達は十六七世紀以後のことに属する。それは先づ流通信用として現われ、次第に資本信用へ進展し、株式会社の出現へ導いた。銀行は最早各企業者の出納係たるのみではなく産業資本家にとっての金貸となり、預金者にとっての債務者となった。預金者はあらゆる階級から成る。銀行はその強大なる信用を利用して預金を促し、かくて、掻き集めた貨幣を貨幣資本として生産資本家に貸しつける（保険会社や大蔵省預金部なども同様のことを行う)。庶民階級は僅かの利子にだまされて敵なる階級に搾取手段と提供していることになる。資本家階級にとって、他階級の所得を利用することは、金融逼迫の際に特に必要である。不況時に、資本家階級の代言人たる為政者が声を高うして庶民階級に節約を、預金を勧めるのはこの理由に基づく。</item>
                <item>（三）分類のところで述べたやうに資本信用は二つの形式をとる。一は経営信用であり、他は設備信用である。銀行の発達に伴ってその受入れる預金は盆～大となり、そのうち、不断の出し入れによって影響を受けぬ部分、即ち常に銀行の手許に留まるべき部分が盆～大となる。この部分は長期の貸附に宛てることができる。かくて信用は、流通信用から資本信用へ進展した如く、経営信用から設備信用へと進展する。設備信用は貸附資本の回収を長びかせることによって銀行（及びその他の金融資本家）と借主たる産業資本家との間に腐れ縁を成立せしめる。後者が破産すれば前者は大なる損失を蒙る。そこで金融資本家は産業の経営方針に口を出すやうになる。また、産業資本家の資本は貨幣形態に止まることができず、生産手段になったり商品になったりする。若し商品資本が適当なる期間内に貨幣資本に転化しないと、次の生産に必要在る労銀も払えない。そうなれば生産手段も資本としての活躍をしなくなる。然るに金融資本家は常に貨幣形態に於ける資本を、戦闘準備の出来ている資本をもつ。よって、産業資本家はどうしても金融資本家の助を借りなければならないという弱味をもつ。金融資本家はこの弱味につけ入り、設備信用を通じて産業資本家を抑へつけるようになった。</item>
                <item>（四）信用の発達は資本の移転を可能ならしめる。このことは一方に於て資本の集中へ、独占資本主義へ、金融資本の制覇へ、金融寡頭政治ヘ導き、他方に於て平均利潤率、利子率の決定へ導く。資本はこの平均利潤率、利子率を一国内で決定するのみならず国際的規模に於ても決定せんと欲し、利潤卒、利子率の低い国から高い国へと、即ち先進国から後進国へと逃避、侵入する。而してとの運動を妨害せんとする者に対しては資本は武力を振ふ。独占資本主義と帝国主義とが別のものでないことは、かくて容易に理解し得るであろう。</item>
              </list></p>
          </div>
        </div>
        <byline>(情水)</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="nature">シゼン</head>
        <head type="alt">自然</head>
        <head type="alt">Nature</head>
        <div type="article">
          <p>この語は非常に多義であつて現在使用せられてゐる意味を次の如くに分つことが出來る。 <list>
              <item>（一）文化乃至人爲的なるものに對する意味で、人間の力で生ぜしめられたものでないもの、自ら生じたものの意。</item>
              <item>（二）心、精神などに對し、外的經驗によつて與へられたる客體の總體の意。</item>
              <item>（三）自然的觀方に於て與へられる客體の總體の意。</item>
              <item>（四）物自體に對し現象の統一的全體の意。</item>
              <item>（五）自由の領域に對し、因果法則的なるものの領域の意。</item>
              <item>（六）物の内面的本性の意。</item>
              <item>（七）一切の有限者の總體、卽ち世界の意等。</item>
            </list> その本來の語義は人または物の固有の性或は本質をいひ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece"
              >ギリシャ</name>では火、水、地、風、或はアトムを自然phusisと呼んだ。然るにその本質または實體といふ意味から、かかる本質の持つと考へられてゐた生命の原理または「生産力」をも意味するに至り、新<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Plato"
              >プラトン</name>學派はこれを形體界に生命を與へる物質的原理と見た。他方に於てまた、この語は物の固有の不變的なる本性の意から「人爲」に對し「非人爲」を意味するやうになつた。後には自然は更にありのままといふ語義からして人間理想の加はらないもの、卽ち理想主義に對して自然主義といふ場合の自然、更に文化または理性に對する自然の意となつた。更に同じやうな意味で、中世に於ては神の特別の恩寵または啓示に對して我々が本性に具有する理知の意に用ひる。自然の光、自然宗敎等の用法はこの意味である。これらの種々なる用法から更に純物質的なるものの總體を自然といふやうになつた。さて<name
              type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">ギリシャ</name>哲學に於てはデモクリトスやエピクロス學派の如くアトム論的に自然を解するもの、<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Aristotle">アリストテレス</name>の如く目的論的に解するものなどがあるが、中世哲學に至ると自然は神に造られしもの、神に依存せるものと考へ、自然を低く見るに至つた。然るに近世<name type="period"
              key="http://dbpedia.org/page/Renaissance">ルネッサンス</name>に至るや自然を讃美する思想勃興し、自然哲學研究はついで自然科學的自然研究に移行した。<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Baruch_Spinoza">スピノーザ</name>、<name
              type="person" key="http://dbpedia.org/page/Gottfried_Leibniz">ライプニッツ</name>に於ても自然は重要な哲學的考察の對象をなしてゐた。殊に<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Baruch_Spinoza">スピノーザ</name>の如きは神卽自然と說くに至つた。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant"
              >カント</name>に於ては自然は經驗の對象たり得る限りの一切の物の總轄であり、規則による現象多様の統一と解せられてゐる。自然の世界は因果律の支配する世界であり、自由の支配する叡智界と對立する。しかし<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は同時に自然の中に合目的性を認め、自然目的論を說いた。<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Johann_Gottlieb_Fichte">フィヒテ</name>は自然を自我により定立されたる非我であり、道徳發現の手段に他ならぬと解した。<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Friedrich_Wilhelm_Joseph_Schelling"
              >シェリング</name>は自然を以て理性より生じて自己の目的を充たさんとする大たる體系であるとなし、自然と精神とを一貫して說明せんとした。彼によれば自然は可見の精神であり、精神は不可見の自然である。<name type="person"
              key="http://dbpedia.org/page/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel"
            >ヘーゲル</name>に於ては絶對的精神の辨證法的自己展開に於ける一段階である、自然は理念の他であることであり、その自己を外部に置くことである。その特色は、對自的なるもの、消極的なるものであることである。現代に於ても自然と歷史、自然と精神、自然と文化などといふ合言葉の下に自然は哲學の重要課題となつてゐる。</p>
        </div>
        <byline>（鬼頭）</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="science">シゼンカガク</head>
        <head type="alt">自然科學</head>
        <head type="alt">しぜんくわがく</head>
        <head type="alt">Natural science</head>
        <div type="article">
          <div>
            <p>自然を研究の對象となし、一定の方法によつて、その間に客觀的に且つ普遍的に成立するところの關係を見出し、これに論理的基礎を 與へて一つの理論體系を形づくり、これを自然の一つの認識となさうとする目的を有する科學を名づけて自然科學といふ。一般の科學
              の中でそれが如何なる特質(方法)を有するか、また他の科學といかなる意味で對立するか、更にいかにして起り、發達分化し來つた かに就いては、科學の項參照。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔分類〕</head>
            <p>自然科學の諸分科は先づ對象の種類によつて區別されるのが當然である。大別すれば無生物的物質に關するもの，生物を取扱 ふもの、及び心理に關するものの三つとなる。物質のうち生物體を構成する有機物質は古代に於ては無機物質と異なつたものとして考へ
              られてゐたが、それ等が化學的に分析されるに及び、兩者は共通の元素から成ることが知られ、今日では多くの有機物は主として炭素 の複雜な化合物であることも明かになり、ただこれ等を取扱ふ特殊の部門として有機化學の名が存してゐるに過ぎない。そしてこれ等
              を單なる物質として取扱ふ限りに於て、生活現象を營んでゐる生物と阪別されるのである。また心理現象は精神現象の一つであることか ら見て、以前には心理學は他の法理學、經濟學、政治學、美學、宗敎學の如きものと共に精神科學として分類されてゐたが、これ等の
              精神現象の多くが或る目的觀、または價値觀の下に現はれるのに反して、種々の心理狀態が生理的變化と必然的に結びつくことを考へ るならば、少なくともこれ等の間の關係を闡明するものとしてヴント(Wundt)によつて生理的心理學と名づけられた如きものは、自然科學に屬
              せしめばならないこと當然である。またヴントは自然科學を分つて現象論的、組織論的、發生論的の三種としたが、これ等は寧ろ自然 科學の各分科に於て發展の過程的階段として現はれる傾向であると見做さねばならない。卽ち組織論的といふのは對象を組織的に排列
              しその特性を記述しようとするものであり、對象の種類の極めて複雜多様なる部門にあつては、先づこの方法を採らねばならない。初期 の化學及び動植物學の如きはこれに屬する。次に現象論的といふのは現象の間に成立する必然的關係卽ち古來因果關係と稱せられてゐ
              るものを見出して、これによつて現象を說明しようとするものを意味するのであつて、所謂説明料學として前の記述科學に對立せしめ られる物理學の如きがこれに屬する。併し記述學派(その項を見よ)と稱せられる人々によつて論ぜられた如く、物理學の法則等は實
              は說明を目的とするのではなく、等しく事實の記述に外ならないのであり、また記述科學として認められてゐた動植物學にも進化論の 如き理論的說明が現はれてその面目を一新するに至つたことなどを考へるならば、これ等の自然科學諸分科は最初は箇性記述に始まる
              としても、やがてその發展に伴って理論の方向に進まねばならないこと確かであり、物理學の如きものでは筒性記述の階段を多く必要 としないために直ちに理論の階段に立ってゐると見做されねばならない。化學もまたこの方向に進んで旣に現在では物理學の理論によ つて全く包容されようとしてゐる。最後に發
              <!-- <table> 自然科學 物理科學 實驗物理學 理論物理學 (力學 音響學 熱學 光學 電磁氣學） 實驗化學 理論化學または物理化學 (無機化學 有機化學） 鑛物學 理論結晶學 分子、原子、電子論（量子論）物質元 素生成論 天文學 （天體力學 天體物理學） 宇宙發達論 地文學 （大氣理論、近く及び内部構造論） 地球發達論 (氣象學 海洋學 地震學 地質學） 岩石學 化石學 地形地理學 生物化學 動物学 植物学 人體生理學 解剖學 理論生理學 細胞論 實驗遺傳學 遺傳論 進化論 心理科學 實驗心理學 生理學的心理學 心理發生論 社會心理發生論 （一般心理 犯罪心理學 變態心理學 心靈化學 人種民族心理學 社會心理學） </table>-->
              生論的といふのは對象の生成發達の過程を研究しようとする目的をもつものであつて、これがためには先づ現在の狀態を觀察し、理論 的に過去の過程を推測するといふ方法によらねばならない。従つて嚴格にいへば一般的理論の應用に屬するのであるが、特殊の對象に
              關してはこれが獨立の研究範圍として見做されることがある。地質學の一部として地球の生成發達が論ぜられる場合の如きこれである。 以上の見地から自然科學の分類を示せば、凡そ前表の如くなる。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔方法〕</head>
            <p>自然科學は自然に關する種々の經驗を整序統一するものであるから、すべて經驗的知識を基礎として成立する。從って先づ觀 察及び實驗を行つて出來る限り多くの確實な經驗を獲得しなければならない。しかしこの場合に我々は自然を知るがために感覺を以て
              するより外はないのであるが、感覺そのものを分析すれば、そこには主觀的要素と客觀的要素とを含み、前者は自然的對象に關係なく 却つて我々自身の心理狀態に依存する。それ故自然科學の基礎とすべき經驗に於ては出來るだけかやうな主觀的要素を取除き、これを
              純粹に客觀的ならしめることが必要である。これがために觀察及び實驗に於ては常に適當の方法が講ぜられなければならない。卽ち複 雑な感覺によることを避けて、漸次簡單な形體に關する視覺的判斷の如きものに歸著せしめるやうにする。この目的に應ずるためには、
              一方で對象の性質狀態に關する槪念を分析して、出來る限りはこれを數量的に取扱ひ得るものとする。何故なら、簡單な數量の决定は 最も客觀的に且つ普遍的に行ふことが出来るからである。觀察または實驗によるかやうな數量の決定を名づけて測定といふ。これ等の
              數量によつていひ表はされた種々の概念の間には、通常何等かの函數的關係が見出される。これが古來因果關係として自然の現象に對し 假定されたところのものに外ならない。尤も因果關係といふ言葉のなかには單にかやうな函數的關係以外に何等か具體的な作用因とか、
              それの働き方とかを意味するものを含む如くに見えるけれども、少なくとも數量的に還元された概念の間には我々が自然科學に於て求 めるものはその函數的關係以外に存しないこと、マッハ(Mach)の論じたところである。數量的槪念のみを取扱ふものを名づけて精密自然科學
              といふ。物理學の如きはその最も代表的のものであるが、その他の部門に於ても複雑な槪念が漸次分析せられてゆくに従つて數量的に 還元せられつつあるは明かである。これ等の槪念間の數量的乃至性質的關係を名づけて法則(または定律)といふ。法則はいかなる場
              合にも普遍的に成立つと考へられる。法則を見出すためには、これによつていひ表はされた箇々の場合に於ける觀測から、その一般的 なる關係を歸納するのである。しかし精密にいへぱ觀測は通常箇々に不連續的になされるのであるから、これから連續的な關係を得る
              ためには單なる歸納ではなくて、一般化なる手續を必要とするのである。或る場合には法則は單に實驗的觀測による關係を直接に表は すのでなく、何等かの推論によつてこれから導き出された關係をいひ表はすこともある。例へばニュートン(Newton)の萬有引力の法則の如きは、
              觀測から得られたケプレル(Kepler)の惑星に關する三法則を數學的に歸結し得るやうな根本的關係を表はしたものであつて、數學的推論によら ねばこれに到達することは出来ない。これは自然科率の理論の出現の有様を例示してゐる。ケプレルの法則は惑星に於ける事實のみをい
              ひ表はしてゐるのであるが、より一般的に天體間にニュートンの引力の法則が行はれると假定するならぱ、前者は理論的に必然に結果 するのである。卽ち理論は常に觀測された事實的關係よりもより一般的な假定の下に於てそれが必然的に歸結されることを示すものと
              して自然科學に導き入れられるのである。この場合に理論の前提となるベき假定が多數の事實をその歸給として含めば含むほど、理論 は益々重大となる。また理論の前提としての假定はそれの歸結がなほ十分に事實によつて立證せられない場合に、屢々假說と呼ばれる。
              種々の假說が自然科學に導き入れられることは、これをして益々理論的ならしめる限りに於て甚だ望ましい事柄である。併しながら自 然科學はどこまでも經驗的事實を記述することを目的とすることを忘れてはならない。その理論と雖も、事實に卽する多くの法則を論
              理的に關係づけてこれ等の整序を圖らんがために必要とせられるのであつて、従つてその前提としての假說は終局に於て同じく事實を いひ表はすものと見做さねばならない。それ故に到底經驗の及び難い範圍に逸脱する如き假說は嚴に避けねばならない。それは我々の
              自然科學的認識を超えたものであり、これに自然科學上の價値を歸するわけにはゆかないからである。勿論假說的概念のうちには、そ れが直接に經驗に上らないでも、經驗的なるものと間接に連結し得る限りに於ては一つの記號として許容することの差支へないものも
              ある。これ等は全く經驗から離れたそれ等と區別しなければならない。理論が進んで或る對象に關する現象の全體を包括するに至るな らば、我々はここに一つの世界形像なるものを構成すると考へることが出來る。物質理論に於て分子、原子及び電子の理論が發展し、
              物質の呈する物理的竝に化學的現象の全體をこれによつて解することができたとしたならば、我々は物質に關する世界形像を構成し得 たのである。生物に關する世界形像をもまた同様にして得られるのであらう。しかし我々はかやうな理論的發展によつて得られる世界
              形像が果して一義的に結果するか否かは豫め論斷することはできない。この點に於ては實證論者と理想論者と恐らく意見を異にするの であり、後者が世界形像の唯一性を信ずるに反して、前者は必ずしもこれに同じない。しかしいづれにしても自然科學の方法が最後に
              於て或る理論的體系の構成に終るべきことは確かである。</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bracketed">〔自然科學的認識〕</head>
            <p>自然科學によつて構成せられた世界形像は我々の腦裡に自然を摸寫したものであるといふ摸寫論は屢々行はれた。 併し摸寫された自然の背後に存するとする自然の實體なるものは一つの假定に過ぎない。しかも我々はいかる方法を以てしてもこれ
              を知ることは出来ない。我々の知り得る唯一の自然は卽ち我々の腦裡に現はれたそれでなければならない。この意味で我々は自然科學 的に追究せられた自然の形像そのものに於て始めて實在を歸することは當然でなけれぱならない。そして自然科學的世界形像が客觀的
              普遍的なる限りに於てこれは實在の客觀的認識であるといはねばならない。この見解は實際自然科學上に於て種々の理論が試みられる 場合に考慮せられねばならないのであつて、卽ち理論は単なる事實の模寫に終ることなく常に實在認識に到達すべきものとして形作ら
              れねばならないのである。模寫若しくは模型的理論は更に發展すべきものへの一つの豫備的階段に過ぎない。また模寫の方法は幾通り も可能として考へられるけれども、それが實在認識に進むに當つてなほ同様であるか否かは問題である。また自然科學的認識が一つの
              實在認議である點に於て、それが眞であるといふ意味が成立する。併しながらかやうな實在認識や眞は、自然科學が絶えず發展の段階 にある限り、どんな窮極に於て達せられるものであるかは豫想せられないばかりでなく、我々は實際に於て遂にこれを捕捉することが
              できないといはねばならない。併しこの理由で再び自然科學が實在認識をも眞をも興へないとするのは早計である。絶對的の眞は求め られないとしても、自然科學の各々の階段に於てはそれぞれ或る限界內に於て實在認識を示し、眞を語つてゐるのである。自然科學の
              法則はそれの發展と共に屢々變改せられるのは事實であるが、これは常に近似性の限界が進められるためであつて、以前の法則がその 常時に認められた近似性の限界以内に於て成立つことは、後になつても變らない。卽ちそれはこの限界內に於てやはり眞であつて、決
              して僞とすべきではない(理論の場合には、その前提としての假說のなかに屢々實在以外の要素が含まれてゐるために、これが根柢か ら變更されることがあるが、それは上述の眞の意味と必ずしも矛盾しない)。</p>
          </div>
        </div>
        <byline>(石原)</byline>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head><term xml:id="country">タイリク</term></head>
        <head type="alt">大陸</head>
        <head type="alt">Continent</head>
        <div type="article">
          <p> 陸地の大なるものをいひ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Eurasia">ユーラシヤ</name> ( <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Asia"
              >アジヤ</name> 及び <name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/Europe">ヨーロッパ</name> ）、<name type="place"
              key="http://dbpedia.org/resource/Africa">アフリカ</name> 、<name type="place" key="http://dbpedia.org/resource/North_America">北アメリカ</name>、 <name
              type="place" key="http://dbpedia.org/resource/South_America">南アメリ<pb n="869"/>力</name>、 <name type="place"
              key="http://dbpedia.org/resource/Australia_(continent)">オーストラリヤ</name>を五大陸と稱し 、またこれに南極大陸を加へて六大陸となす場合もある。前表は各大陸の面積、人口を示す。 </p>
        </div>
        <pb n="870"/>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="city">トカイ</head>
        <head type="alt">都會</head>
        <div type="reference">
          <p> → 都市(トシ) </p>
        </div>
        <pb n="57"/>
      </div>
      
      <div type="entry">
        <head xml:id="city">トシ</head>
        <head type="alt">都市</head>
        <head type="alt">Urban community</head>
        <div type="article">
          <div>
            <p>都會ともいふ。人類の共同生活體を都會的urbanなものと非都會的、農村的ruralなものとに科學的に區別することは學界に於ける最も至難の 事業の一つとせられ、今日に於ても未だに定說がない。都會的共同體卽ち都市の槪念は時と所とによつて多種多様であり、或はこれを
              歷史的、分析的に定義せんとし、或はこれを組織的、綜合的に把握せんとしてゐる。例へば中世都市の槪念として最も普通に考へられ てゐるのは、防禦の設備を有する多數人民の居住所、卽ち城塞を以て圍まれ、若しくは壘堤、塹壕を繞らせる居住所である。しかしな
              がら、かくの如き特徴を現代都市に於て見出すことは不可能であり、その限りに於てこの點に都會性の本質を求めるわけにはゆかない。 また行政機關もしくは都市的特權を以て都會的特徴を代表せしめんとする法律的定義も行はれてゐるが、中世のみならず現代に於ても
              都市といひ得ざる共同體のうちにこの種の機關乃至特權をもつものの尠なくない點から見ても、同樣に普遍性を缺除してゐる。ゾンバ ルトは經濟的觀點から、郁市とはその生活支持に於て外部の農業的勞働の生產物に依屬する人々の大なる定住所であると述べてゐる。
              然るに古代のみならず現代の大都市に於てもその内部に農業的勞働の行はれる場合もあるのであるから、特殊的都市槪念としてはとに かく、その一般的槪念としては意味をなさぬ。かくの如く何等か單一の特徴を抽象して都會性を代表せしめんとする企てはいづれも不成
              功に終つてゐるので、若干の特徴を結合することによつて所謂複合定義を試みようとする企てが起つた。たとへばピランは都市と農村 とを區別する標準を都市の門、その敎會、その人口の稠密度に求め、ゲデスは人ロ、勞働、土地の三要素に、フォン・ベローは中世都市
              の特徴を城郭と市場との兩者に求めた。しかしながらこれ等の複合定義は旣に述べた單純定義の單なる組合せにすぎない以上、單純定 義の各ゝに加へられたと同樣の批評を前に屈服せねばならぬ。最近サローキンもまた都市の複合的定義を提唱してゐるが、彼は從來の
              複合的定義のもつ缺點が、諸多の單一的特徴を無造作に、機械的に結合してゐるために僅に混迷を齎らすのみで、科學的には無價値と なると考へ、科學的な複合定義を作成するには諸多の特徴が現實に於て因果的に結合してゐなければならぬとのべてゐる。かくてサロー
              キンは職業、環境、共同體の大小、人ロ密度、人口の異質性と同質性、社會分化竝に社會成層、移動性、相互作用體系等相互に因果 的聯關を有する八箇の特徴を選んで都鄙辨別の規準とした。同樣の立場から米田庄太郎博士も都市の一般的槪念を決定するにあたり、
              形態的方面に於てはその居住所の面積に對して比較的人口多く且つ濃密であるといふこと、機能的方面に於ては非農業的であるといふこ とを以て標準とし、「都市とは人口の比較的に多く、且つ濃密にして、しかして非農業的なる居住所である」と定義してゐる。しかし
              ながら、都會的特徴として採用せられた諸多の因果的聯關をもつ事實のうちで、結局形態方面が機能的方面を規定すると見て、とくに 共同體を構成する人口の量に科學的定義の規準を求めたのはウォルター・ウィルコックスである。もつとも、人類共同體を都會的なも
              のと農村的なるものとに區別する標準を人口に求める方法は行政上現實に行はれてゐるが、ウィルコックスはかくの如き人口規準說に新 たな學的意を認めて從來の都市、農村の如き二分法を拒け、アドナ・ウェーバーと同樣、村、町、都市の三分法を提唱する。卽ち彼は
              都會と農村との根本的な差異を農業と非農業的職業群との對照に求め、しかしてかくの如き機能的差異の生ずる境界線は特定の形態的 事實卽ちそれ以下では農業が殆ど唯一の職業であり、それ以上では農業が重要でないか若しくは全然農業を缺除してゐるところの入ロ
              密度であるとする。農業が殆ど唯一の職業であると推定せられる共同體を彼は村とし、その人口密度は、大體に於て一平方哩につき一 〇〇以下である。町の人口の密度は、一平方哩につき一〇〇乃至一〇〇〇であり、ここでは農業と非農業的職業とが共在するが、それ
              は農業の重要性が漸次減退してその極限に達するまでの地域全部を含む。都市は人口密度が一平方哩に一〇〇〇以上であつて、事實上 農業の在存しない地域全部を含むのである。勿論、都市の形態的方面に著目してなされたこの形態學的定義は現代のアメリカ都市の區
              分を目的としてゐるだけに、その數的標準は或は普遍的妥當性を缺くであらうけれども、現實に用ひられてゐる統計的定義に新たなる 學的意義を見出した功績はこれを無視するわけにはゆかない。</p>
            <byline>(米林)</byline>
          </div>
          <div>
            <head type="bracketed">〔發生〕</head>
            <p>『古代都市』の著者クーランジュは都市の發生を宗敎起原說で說き、神を祀りそ の神祠を中心として都市が發生したといふ。これに反しエーリングは軍事起原說で「陣營は都市の母なり」(ダヴィット・ヒューム)の 見解を有してゐる。少なくとも封建時代には都市は全く軍事的圑體の定住生活によつて起つた。<list>
                <item>(一)城下都市例を我國にとると西 曆一二世紀の末まで<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan"
                  >日本</name>で都市とみなすべきはただ京都だけで、當時の京都は後のどの時代の京都よりも廣大であつた。後に封建時代 に大小名は敵軍に對抗して己が領地を守るため軍事上要害の地に「城」を設け、その周圍、卽ち城下に從臣を居住させたため、附近の農
                  村からはこの消費中心地に人口が集中して來た。鎌倉幕府以前には士農の別なく、地方の豪族は同時に百姓の頭領で兵農同一であつた のが、鎌倉慕府の時に戰爭を職とする侍と農を事とする百姓とが殆ど完全な分業となり、この兵農分離が都市の發達を促した。殊に周
                  圍の農民はその領主から年貢賦役を輕減せられる等の特權が與へられたので、益ゝ人ロが城下に集中した。なほ武士の必需品、殊に武 器の製造から始まつて各種の工業が起り、それが城主の保護を受ける結果，堪能な手工業者は有カな城主の周圍に集まつた。卽ち城主
                    の權力が强いほど多くの人口が集中出來た。而も我國の都市は支那及び<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都市と異なり、外敵に對して明確な限界卽ち城壁
                  をとりめぐらす必要がなかつたので、外國のそれよりも住民も多く區域も廣大で、今日の都市の大多數はかうして起つた。從つてこれ 等の都市を城下町と呼ぶ。</item>
                <item>(二)經濟都巿城下でなく商業地から起つた都市がある。我國では足利時代すでに農村より起つて商業を 營む都市になつたのが少なくない。堺、兵庫、山口、小田原及び大阪はこれである。中でも堺はその先驅でもありまた代表的なものであ る。</item>
              </list>(三)宗敎都市(門前町)神社佛閣を中心として發達する都市をいふ。我國では武神としての八幡宮の信仰が中世武家時代以後 盛んになり、先づ山城の八幡町やその他諸國の八幡といふ名の町には必ず大きな八幡宮があり、その門前は立派な町となつた。奈良縣
              の初瀬や三輪の龍田、愛知縣の豊川、關東では、香取、鹿島、大山、日光、筑波、成田、妙義、關西では宇治山田、粉川、琴平、嚴島、 大宰府、宇佐などは特にその地に巡禮する人のために繁昌してゐる町である。香川縣の觀音寺や善通寺、和歌山縣の御坊などは、地名
              の示す通り大寺の所在地であり、熊本縣の宮地宇佐なども同樣である。門前町の發達は、發生的には巡禮者や參詣人相手といふやうな 簡單な原因ばかりでなかつた。中世の大社大寺には甚だ廣い境內が付與されてあり、境内といつても今日の境内のやうな營造物の構内
              ではなく、むしろ直轄社領寺領でその一部は敎堂や坊舍として勿論利用されたが、ある部分は貸附けて社寺の收入とした。ために田畑 を作らせる農夫には屋敷地をも與へねばならない。この門前百姓は農作の傍常に商賣する機會を得るが、場合によつては始めから農民
              を招致せずに町家を開いて市を立てさせ、專門の商工を呼寄せる社寺もあつた。かうして社寺中心の町が成立する。今日の奈良市の如 きは全くかうした原因による都市で、全部が與福寺と東大寺との門前町である。</p>
          </div>
          <div>
            <head type="bracketed">〔發達〕</head>
            <p>十九世紀の初めまで人口百萬を超える 所謂百萬都市Millionstadtは世界にもその例が甚だ乏しかつたが、いまではそれが二十有餘に上る。これ等の都市の地理的位置をみる
              と、いづれも原料の生產地に近く動力や勞働力の供給の豊富な所、または交通運輸の要衝、販賣取引の便利の多い地點である。しかも發 達急激で大部分は十九世紀以後、換言すれば產業革命以後人口の增加した所である。ニューヨークも十九世紀の始めまでは人口六萬內 外の小都會、<name type="city"
                key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>の歷史は二千年を算ふるに拘はらず、人口の五分の四は十九世紀になつてから增加したものである。また<name type="city"
                key="http://dbpedia.org/page/Paris">パリ</name>は 一八〇〇年から見ると人ロが五倍に膨張し、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Berlin"
              >ベルリン</name>も十七世紀半には入口八千に過ぎなかつた。今日人口七十萬のシカゴの如きは十 九世紀の初めは一軒の人家とてもなかつた。近代的商工業の發達がかく急激な大都市の發達を促したので、產業發達の急速な國ほど都
              市の發達も急激であつた。故に都市の急激發達は植民地に於て殊に甚しい。その最も著しい例は北アメリカ合衆國である。卽ち十九世 紀の始めまで人ロ八千以上の都市は僅に六箇で、その人口合計二十一萬餘、これを當時の全米人口に比較すれば、百分の四にしか當つ
              てゐないが、その後百二十年の今日では人口八千以上の都會殆ど一千に近く、全米入口の過半數は都市生活をしてゐる。オーストラリ ヤなども人口二十萬以上の都市六箇で全人口の約四五％を占むるほど人口が都市に集中してゐる。次に主なる國の都市人ロ(人口二千 人以上の都市)をみるに(一九二九)<name
                type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>では全<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany"
                >ドイツ</name>人口の七〇％に當り、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イングランド</name>＝ウェールスでは七九％、<name type="place"
                key="http://dbpedia.org/page/Belgium">ベルギー</name>が七 八％、スウィスは六一％、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>では五四％、<name
                type="place" key="http://dbpedia.org/page/Denmark">デンマーク</name>では四三％、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan"
              >日本</name>では二二％に當る。</p>
          </div>
          <div>
            <head type="bracketed">〔形態〕</head>
            <p>市街路が直交して將棋盤式Schach- brettförmigに規則正しいのと、都市の中心から數多の街路が放射線狀Strahlenformigに走つてゐるのとに二大別される。前者に屬する のは支那古代の首都及びその影響を受けた我が平城京、平安京がその例で、<name
                type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>ではマンハイムが標式的であり、アメリカの都市は みなこれに屬し、街衢整然として幾何學的統一を保つてゐる。後者は<name type="place"
                key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>のカールスルーエを以て代表され，都市の中央にある宮殿 を出發點として、市街全部がその影響を受けて宮殿本位の設計であるから、官僚的都市計畫の市街と呼ばるべきものである。しかし兩
              者とも缺點があり、近代では兩形式併用の都市形態が各國に採用されてゐる。卽ちオーストラリヤ聯邦の首都キャンべラの如きはその 代表的一例である。</p>
          </div>
          <div>
            <head type="bracketed">〔都心〕</head>
            <p>Civiccentre都市の核心となるべき場所。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">ギリシャ</name>入建設の都市は都心を丘陵に置き、都市はその麓につくられた。これを學 んだ<name
                type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>人の建設した都市もまた丘陵中心につくられ、國都<name type="place"
                key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>は七つの丘をめぐつて建設された。今日イタリーに山上都心の多 いのもかうした關係からである。中世以後では都市の中心廣場に市場を開設し、この經濟的中心が都心となり、遂には政治的中心まで
              もそこに集中された。</p>
            <byline>(佐々木)</byline>
          </div>
          <div>
            <p><hi rend="bold">トジ</hi>刀自(一)婦入の通稱。後には轉じて年老いたる女子のことをいふ。(二)中 世に於ては禁中御廚子所や御膳宿、或は內侍所に奉仕する女房にもこの名稱を用ふ。さて前者(一)はその名の起因詳かでないが、『日
              本書記』允恭天皇二年二月已酉條に、雞鬪國造が皇后の忍坂大中姫を指して「壓乞戶母(いてとじ)其 蘭一莖焉(壓乞此云(二)異提(一)、戶母此云覩(二)自(一))」といつたと書かれてゐるのを初見とし、この時 皇后は未だ御生家にあらせられた御時のこと
                であるから、若年の女子をも刀自の名稱で呼んだことは明かである。また『<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>靈異記』狐爲妻(レ)令生子(レレ)緣第二條に「彼大之子、毎向家(二)
                室(一)、而期剋睚眥皥吠(中略)家室二合、伊戸乃止之｣と見え、これに對して『倭訓栞』は「<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>紀に壓乞戶母などいへるは、稱人(レ)の辭也、戶母
              は戶主(じ)の意也、靈異記には家室をいへのとじとよめり」といふも、必ずしも戶主の意とのみ解するのは前揭の『書記』の事實より見て 當を得たものとはいへない。また『萬葉集』(卷四相聞)大伴坂上郎女の贈れる歌に「吾(わが)兒乃刀自(このとじ)」と、また<hi rend="red"
                >同書卷六雜歌石上乙麿卿</hi>の歌に「妣(はは)刀自(とじ)」などと見えてゐるから、上 代に於ては老若共に刀自と婦人を稱したものであつたらう。然るに『倭名類聚抄』に「負俗作刀自（中略）今按俗人謂老(二)女爲負(一レ)字從貝也、
              今訛以貝(レ)爲自(レ)歟今按和名刀自」と見えてゐるから、源順が『倭名抄』を著はした時代には旣に老女を刀自と稱する習慣となつてゐたものと考 へられる。次に後者(二)は、禁中に於ける刀自には御廚子所、御膳宿などの御用を勤める者があつて、『禁祕御抄』には「刀事御膳宿(おものやど)、
              臺戶各別也、衣唐袴也、結中(レ)、但近代只衣結(レ)中著唐(二)衣(一)、是一向御膳役者也」と、また『侍中群要』に「御廚子戶別當、御持僧御乳母等 戯物、只上刀自取之(レ)持參」などと見え、枕草子』にも「臺盤所のとじといふもののともなりける」、『紫式部日記』にも「おものや
              どりの刀自をよびいれたるに」などと害かれてゐる。その他『榮華物詰』の藤壺、若枝の卷などに散見してゐる。而して以上の刀自は 采女の中雜用に當るものを稱したものであつたといふ。次に內侍所にも刀自があつて、『女房官品』に「とじ、これも侍の娘などまゐる。
              とじは内侍所のまもりなり」と、また『光臺一覧』には「内侍所御守の女中は、內侍所の刀自と申七八入も有之候、塔之壇數之下行事 官縫殿頭が一族の女中なり(中略)其行事官が伯叔母姪抔、無夫(レ)者此刀自を勤ること也」と見え、未嫁の婦人にして內侍所の御守りを
              する婦人を稱した。しかし『看聞御記』慶永三十二年八月二十三日條に「內侍所刀自、三條と云物彼官人也、彼刀自が夫洞院諸大夫重 季」などと見えるのは例外といふベきものであつたらう。その他、禁中の例に傚つて攝政家や武家に於ても刀自の名が見え、近代に至
              つては下卑の職なる後世の御末などといひ女房と稱しがたいものをも稱したといふ。</p>
          </div>
        </div>
        <byline>(土居)</byline>
      </div>
      
    </body>
    
  </text>
</TEI>