<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Encyclopédie du dix-neuvième siècle</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Anonyme. Encyclopédie du dix-neuvième siècle: répertoire universel des sciences, des lettres et des arts, avec la biographie de tous les hommes célèbres. 1836.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Gallica. Bibliothèque numérique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="entry">
                <head>Asie</head>
                <p> la plus vaste et la plus peuplée des cinq parties du monde, en est aussi la plus variée, la plus riche et la plus poétique. 
          L'Asie est le berceau des peuples; là sont les
          divers foyers de la civilisation humaine. Les
          végétaux, et les animaux en sont presque tous
          originaires. Les cinq principales religions du
          globe y ont pris naissance. Les sciences les
          lettres, les arts les langues y trouvent leurs
          sources. Cette grande terre, féconde en grands
          souvenirs malgré l'obscurité qui'enveloppe
          les annales d'une partie des peuples qu'elle a
          portés, est encore celle dont les fastes remontent
          d'une manière certaine a l'époque
          la plus reculée. Son sol, qui a vu naître les
          plus illustres législateurs, a été ravagé par
          les plus célèbres conquérants du monde. Là,
          nous contemplons encore les ruines des plus
          nobles Etats, les débris de Babylone et de
          Ninive, de Palmyre et d'Ilion, d'Ecbatane
          et de Persépolis, de Bactres et de Palibothra;
          là subsistent encore l'Inde et la Chine, debout
          sur les ruines des plus grands empires; là vivent
          à la fois l'Arabe vagabond et l'Arménien
          industrieux, le Druse simple et frugai, et le
          Chinois voluptueux et rusé, le Tâtar belliqueux
          et l'Hindou pacifique.</p>
                <p>Soit que nous considérions l'Asie sous le
          rapport physique, soit que nous, l'envisagions
          sous celui de l'histoire de l'homme,
          elle se présente toujours à nous avec un caractère
          d'imposante grandeur et d'inépuisable
          richesse. Tout dans ses origines, dans son
          existence même est mystérieux. Que de
          choses il nous reste à savoir sur ses peuples 
          sur leurs langues, leurs religions, leurs mœurs
          et leurs institutions! que de particularités
          nous ignorons sur ses montagnes, les plus
          hautes du globe, sur ses immenses plateaux,
          ses grands fleuves et ses lacs immenses comme
          des mers! Son nom même, son nom est une
          énigme. Cependant, grâce aux travaux des
          anciens et aux recherches des voyageurs les
          plus récents et les plus instruits, nous n'osons
          dire les nôtres, nous entreprendrons de décrire
          cette partie du monde d'une manière assez
          claire et assez complète, quoique succincte,
          pour que nos lecteurs puissent la connaître
          aussi bien que l'état de la science le permet.</p>
                <p>Nous comprendrons sous le nom d'Asie
          toutes les contrées à l'orient de l'Europe, au
          nord-est de l'Afrique et à l'occident de l'Amérique
          septentrionale. Les limites de l'Asie sont
          en partie naturelles et en partie contestées.
          Elle est bornée au N. par l'océan Glacial antarctique
          et par le détroit de Behring qui la
          sépare de l'Amérique septentrionale; à l'E. par
          la mer de Behring, sans y comprendre les îles
          aléoutiennes et celles qui en sont voisines
          et qui doivent appartenir à l'Amérique puisqu'elles
          ne sont qu'un prolongement de la
          presqu'île d'Alaska; au S.-E. par le Grand-
          Océan qui sépare l'Asie de la Micronésie, de
          la Polynésie et de la Malaisie; par le passage
          entre Formose et les Philippines la mer de
          la Chine, et les détroits de Singhapora et de
          Malakka, qui la séparent de la Malaisie; au S.
          par l'océan Indien qui la sépare de l'Afrique,
          de manière que les îles Maldives appartiennent
          à l'Asie, et les îles de Sechelles, de </p>
                <pb n="1"/>
                <p>France et de Bourbon à l'Afrique. En remontant la mer des Indes, 
          on doit laisser l'ile de Socotora à l'Afrique,
          en dépit de quelques
          géographes et cartographes, et atteindre le
          détroit de Bab-el-Mandeb amer mer Rouge,
          qui servent de limites entre l'Asie et l'Afrique
          que l'isthme de Soueys rattache sur un
          seul point. Vers l'occident, les confins entre
          l'Europe et l'Asie seront la mer Méditerranée,
          l'Archipel, les détroits des Dardanelles
          et de Constantinople, et la mer Noire. Là,
          prenant la limite rationnelle, celle du partage
          des eaux, nous aurons pour ligne la
          chaine principale du mont Caucase, dont la
          crête forme la séparation entre l'Europe et
          l'Asie, depuis la mer Noire à la mer Caspienne,
          du N.-O. au S.-E., des environs du
          port fortifié d'Anapa jusqu'aux environs de
          Bakou dans la péninsule d'Abcheron, de sorte
          que la Tcherkessie, la Kabardie, la petite
          Abasie, le Daghestan, le Lesghistan, au N. du
          Caucase, appartiendraient à l'Europe; et la
          Grande Abasie, la Mingrélie, l'Imiréthi, la
          Grusie, la Géorgie et le Chirvan resteraient
          à l'Asie.' Apartir de cette chaîne, les côtes occidentales
          de la mer Caspienne marqueraient
          la frontière de l'Europe jusqu'aux bouches de
          la grande rivière Oural (Jaïk). Ce fleuve nous
          guide jusqu'aux montagnes de ce nom, si riches
          sous le rappport minéralogique, et les
          monts Oural nous conduisent jusqu'au détroit
          de Vaïgatch, en laissant Novaïa-Zemlia à
          l'Europe, ce qui avec la mer Glaciale arctique
          complèterait ce système de limites natur
          relles. Un coup d'œil jeté sur une grande
          carte de l'Asie, et quelques réflexions sur les
          considérations des limites et des classifications
          que nous avons lé premier données à la
          cinquième partie du monde dans l'ouvrage
          que nous avons publié sous le nom d'<hi rend="italic">Océanie</hi>
          convaincront tout homme éclairé des avantages
          qui résulteraient de son adoption pour
          la distribution méthodique des descriptions
          géographiques.</p>
                <p>On a fait de nombreuses conjectures sur
          l'origine du nom donné à ce vaste continent.
          Les Grecs l'ont fait dériver d'<hi rend="italic">Asia</hi>,fille de deux
          divinités fabuleuses, l'Océan et Thétis; d'autres
          l'ont attribué à <hi rend="italic">Asia</hi>, fils d'Atys, roi de
          Lydie. Le savant Bochart croit qu'il vient du
          mot hébreu ou phénicien <hi rend="italic">asi</hi>, qui veut dire
          milieu; mais cette opinion n'est appuyée sur
          aucune preuve historique. Quoi qu'il en soit,
          il paraît, d'après Homère, Hérodote et Euripide,
          qu'on donna de bonne heure le nom
          d'Asie à une partie de la Lydie, où il existait une tribu appelée
          <hi rend="italic">Asiones</hi>, et une ville du nom d'<hi rend="italic">Asia</hi>. 
          Par la suite, 
          les Grecs appliquèrent cette dénomination à toute l'Asie-
          Mineure, et successivement à toutes les contrées
          de l'Orient, au fur et à mesure de leurs
          découvertes.</p>
                <pb n="1"/>
                <p>L'Asie est la plus grande des cinq parties
          du monde. Elle est cinq fois plus étendue que
          l'Europe, dont elle diffère complètement,
          aussi bien que de l'Afrique, par sa configuration,
          car l'Afrique est un énorme corps sans
          membres, et l'Europe, un petit corps avec des
          membres immenses. L'Asie offrant à elle seule
          ces deux caractères, est un énorme quadrilatère,
          d'où s'élancent de tous côtés des
          membres longs et puissants qui se dessinent
          en caps et en péninsules. Viennent ensuite
          quelques membres isolés qui se rattachent à
          ce grand corps; ce sont des îles plus ou moins
          considérables, telles que les Kouriles, Sakhalian,
          Yesso, Niphon, Sikokf, Kiou-Siou,
          Lieou-Kieou, Thaï-Ouan ou Formose, Haïnan,
          Ceylan, les Lakdives et les Maldives,
          Chypre, Rhodes, Chio, Samos, Lesbos, Kotelnoï,
          Fadevskoï, la Nouvelle-Sibérie et
          quelques autres. On voit que nous n'avons
          pas compris dans les îles asiatiques, ni la
          Malaisie que les Anglais appellent improprement
          Archipel des Indes-Orientales, ni même
          les îles Andaman et Nikobar, que nous avons
          prouvé, dans l'ouvrage précité, devoir faire
          partie de la Malaisie, la plus importante
          de nos quatre divisions de l'Océanie. L'Asie,
          avec ses îles, et dans les bornes que nous
          venons d'indiquer, offre une surface en général
          montagneuse, excepté au nord.</p>
                <p>L'Asie est située entre le 1°17' et le 76° de
          lat. N., et entre les 23° 33' (extrémité de
          l'Asie-Mineure), et 187°40' de long. E. Elle
          a ainsi, dans sa plus grande largeur, environ
          1,870 lieues ordinaires du N. au S., ou depuis le
          cap Severo-Vostotchenoï jusqu'au cap Romania,
          à l'extrémité méridionale de la presqu'île
          de Malakka; elle a dans sa plus grande longueur
          prise obliquement 3,230 lieues du N.-O. au
          S.-E., c'est-à-dire, depuis le cap Oriental
          (extrémité du Kamtschatka) jusqu'à l'isthme
          de Soneys, qui forme la limite de l'Arabie et
          de l'Egypte.</p>
                <p>La superficie de l'Asie comprend 2,100,000
          lieues géographiques carrées; nous n'estimons
          sa population qu'à environ 450,000,000 d'habitants,
          parce que nous n'admettons pas le
          chiffre exagéré que les Anglais ont donné à
          l'empire chinois. Sa constitution physique et
          ses divisions sont réglées sur le cours de ses
          grandes chaînes de montagnes et de ses grands
          fleuves: et d'abord voyons quelle était l'Asie
          dans les temps anciens.</p>
                <pb n="1"/>
                <p>Nous y trouvons deux principales chaînes
          de montagnes de l'ouest à l'est. L'Altaï
          ( sans nom dans l'antiquité ) au nord et le
          Taurus au sud; le Caucase rameau de ces
          deux chaînes entre la mer Noire et la mer
          Caspienne; l'Imaus, le long du désert de
          sable riche en or ( le désert de Cobi), le
          Paropamisus au nord de l'Inde et l'Oural (sans
          nom propre dans l'antiquité). - Quatre des
          principaux fleuves de l'Asie, qui coulent du
          nord au sud, sont dignes de remarque pour
          l'histoire ancienne: l'Euphrate et le Tigre,
          qui se jettent dans le golfe Persique; l'Indus
          et le Gange, qui se jettent dans la mer des
          Indes; deux autres, l'Oxus (le Gihon) et
          l'Iaxarte (le Sirr), coulent de l'est à l'ouest;
          ils se jetaient jadis dans la mer Caspienne, et
          maintenant dans le lac Aral.</p>
                <p>Les anciens fondèrent sur cette base la division
          de l'Asie en Asie septentrionale, qui
          renfermait le pays au nord de l'Altaï; en
          Asie du milieu, ou le pays entre l'Altaï et le
          Taurus; en Asie méridionale, c'est-à-dire le
          pays au sud du Taurus. Voici les principales
          divisions de cette partie du monde chez les
          anciens.</p>
                <p>L'Asie septentrionale, selon les Grecs, était
          située entre le 70° et le 50° de lat. N. (la Russie
          asiatique ou Sibérie d'aujourd'hui; cette
          partie de l'Asie était, il est vrai, peu connue
          dans l'antiquité, mais non pas entièrement
          inconnue. -Les renseignements qu'on
          trouve à cet égard dans Hérodote sont obscurs,
          mais vrais dans quelques parties.</p>
                <p>L'Asie centrale était le pays situé entre
          les 50° et 40° de lat. N., <hi rend="italic">Scythia sarmatica et
          asiatica</hi>, c'est-à-dire le Tourkestàn et la Mongolie,
          ce qu'on appelait naguère la Grande-
          Tartarie. C'est en grande partie un immense
          désert sans culture et sans bois, propre seulement
          aux pâturages.– Ses habitants, peuples
          pasteurs ou nomades, sans ville et presque
          sans habitations fixes, ne connaissaient point
          d'autres liens politiques que le simple gouvernement
          des tribus.</p>
                <pb n="1"/>
                <p>L'Asie méridionale comprenait les pays situés depuis le 40° de lat.
          N .jusque près de l'équateur
          et ceux entre la Méditerranée et l'Indus et
          entre l'Indus et l'Océan septentrional.  - Ces
          contrées offraient un contraste frappant avec 
          celles de l'Asie moyenne ou du milieu. L'Asie
          méridionale renfermait les pays connus sous
          le nom d'Asie-Mineure, c'ést-à-dire la Mysie,
          la Lydie, la Carie avec plusieurs villes
          grecques le long de la côte, telles que Phocée
          Ephèse, Milet, Smyrne, Halicarnasse, etc.,
          et dans l'intérieur, les villes de Sardes en
          Lydie, et de Pergame en Mysie, la Lycie,
          la Pamphilie et la Cilicie, dont Tharse était
          la capitale, la Bithynie, la Paphlagonie le
          Pont; avec les villes grecques maritimes d'Héraclée,
          d'Amisus et de Sinope, la Phrygie et
          la Galatie avecles villes capitales de G ordium
          et Celènes, la Cappadoce et la ville de Mazaca;
          les îles situées le long des côtes de l'Asie-Mineure,
          telles que Lesbos et la ville de Mitylène,
          Chios, Samos, Cos, Rhodes, avec les
          villes de même nom sur les côtes orientales
          de la Méditerranée la Pliénicie avec les villes de
          Tyr et de Sidon, et la Palestine, qui avait
          pour capitale Jérusalem;
          
          
          
          la Syrie proprement
          dite ayant pour villes principales Damas,
          Emèse, Héliopolis (Baalbeck),Palmyre dans le
          désert. De là, dit Heren, on touchait à l'Arabie,
          qui renfermait d'immenses déserts de sable
          et était presque entièrement habitée par des
          peuples nomades; mais ses côtes occidentales
          et orientales lui donnaient comme de nos jours
          une grande importance pour le commerce.
          Au nord, l'Arabie Pétrée, ainsi appelée
          d'une ville nommée Pétra.dont on a découvert
          naguère de nobles ruines; dans le milieu,
          le désert d'Arabie; au midi, l'Arabie
          Heureuse riche de ses propres productions,
          puisqu'elle est le pays natal de toutes les espèces
          de parfums, et en outre le plus ancien
          entrepôt des marchandises de l'Inde; nous
          croyons y avoir trouvé les sites de Saba et
          d'Ophir, sur la côte occidentale; à l'est
          était la ville de Gera, et en face les îles de
          Tylus et d'Aradus (les îles Baharein ), entrepôts
          des marchandises de l'Arabie, aussi bien
          que de l'Inde, et particulièrement de la fine
          cannelle de Trapobane (Ceylan). Venait ensuite
          le pays entre l'Euphrate et le Tigre qui
          comprenait 1° la Mésopotamie, pays de pâturages,
          sec et aride, habité seulement par
          des hordes nomades. Villes de l'Euphrate
          Tapsaque, Circesium, Conaxa; au N., Zoba
          ou Nisibis. 2° L'Arménie au N. de la Mésopotamie,
          pays de Montagnes. 3° La Babylonie
          ou partie méridionale de la Mésopotamie,
          dont elle était séparée par la
          muraillemédique. Cette plaine fertile dut autrefois
          une culture très perfectionnée, à</p>
                <pb n="1"/>
                <p>Borsippe. Enfin le pays entre le Tigre et l'Indus
          comprenant 1° L'Assyrie ou la région Adiabène,
          pays de pâturages, dont les villes principales
          étaient Niniveet Arbèle. Ce nom d'Assyrie
          est souvent pris dans un sens plus étendu
          par les Grecs, qui y comprennent la Mésopotamie
          et la Babylonie, et quelquefois même la
          Syrie. 2" LaSusiane, pays fertile, avec la ville
          de Suze sur le fleuve Choaspe ou Oulôus (Oulai),
          l'une des résidences desrois de Perse. 3°La
          Perse, au nord, pays sauvage et plein de montagnes,
          caractérisé par une plaine fertile dans
          Je milieu et un pays sablonneux au midi. Ses
          fleuves sont le Cyrus et l'Araxe. Elle avait
          pour villes principales Ecbatane et Persépolis
          ou Pasagarde, qui renfermait le paiais et la
          sépulture des rois de Perse. Sous le nom de
          Perse étaient compris, sauf l'Assyrie, tous
          les pays situés enlre le Tygre et l'Indus,
          c'est-à-dire la Caramanie, la Gédrosie, la
          Médie, la Parlhie, l'Hi.rcariie, la Bactriane,
          laSogdiane, etc. On ne connaissait guère de
          l'Inde que quelques points entre l'Indus et le
          Gange.</p>
                <p>Passons aux divisions naturelles de l'Asie
          avec ses subdivisions telles qu'elles existent
          de nos jours.
          1. JUgion Cauca.iem.e. j «^i«.|fi'»"Ali».i.,Imiréll,iMi..grl.-|i.,
          2. Hépon dc'l'Aaiit-Hi-'j Anadoli, Caraiiu'iiir. Siïas, TrebWde; Un
          nelir*. ( d« Cii)'|im, de «l.ode»..
          -S. Hti^ion de l'Cuplirati- J Ariuéiii'r, k'.nidi&gt;lan, Mésopotamie ou Al
          H Ju T grt. { Djriirah, llalijloiiieou Irak-Arabi.
          4. Bip ic, du monl Li- t s ie bail. ..lne e a[,C:'olUe.
          5. Région d'Arabie. | Arabie.
          b. Région l'f.-mn.e. l'rilr.
          _ | UraudcBoukliarie Turkwlnn ocrioVnlal
          7d.uT»lac A- S'W d™ Kire"is- T»' «« V'S'
          { de* Trouchniéncs.
          Rfï1.'V.&gt;illd"
          *hl""
          K«l.ottkîe. Alonsolio, P.lit.
          eumall'.it, Bouuiarie.
          1), U¡'E:iou.Je l'Obi Mele j -)'
          °na:idrnluk.
          l'It'ui:o:ot,ï..f
          ,e tH":1 t'nt
       !
          M UéCBIiC,,iIi duIf 1N0o1r"d-Eit. 1 L:i S'b*ri'! "«l* ««« le Kam.scl.alka
          -( coiuiik: a|iprudioti.
          il- Riyinii du ileute l TaMarie dile chinoise, aï«-c la Curée coiuitie
          'Saklialijn. | appendicR.
          i2. l'union inMilaire de j Ile» Kouriles, Tclioka el YeîO-îlKa du Jajjou.
          l'Ai-ie nrifnlale. Lieou-Kieuu, 'j;iiaïuu«Q.
          1.1. ll-BNUMluilou. lll.iu (
          _proprement dit°.
          -rtd.,l|r,M, J ,e. j -l.n.«.propn!u..«1ld.l..
          14. IW-giondessourvw du )
          G»»B'(
          Tlb!l-
          «5. Ili-gion du Gange. I IlindouManni.-ril.il.
          1li. Kvii.iu.lu Sii.d. ;|.lliuduiiMau»ci:ideulal.
          7. R2gion du Dekkao.
          ii'éuiuatile k l'Inde i-u ds du iîange, afiM:
          RegIOndu Dt:kk.ll.D. •|-ile(&gt;jla,i. le» Maldiiu el le» takdivn
          18. Rpgiun de la
          près j
          Péninsule de: l'Indu au delà du Gange, euiqu'ile
          Tranî'ganyê- j ,(jire Birman, royaume de Siaiu, Antiani
          que. ( « Jlulakka.</p>
                <p>Ne pouvant indiquer dans le cadre étroit
          de cet article les subdivisions et tous les en-</p>
                <pb n="1"/>
                <p>foncements des mers de l'Asie, nous allons énumérer les mers et les enfoncements principaux de ce continent.</p>
                <p>L'océan Glacial arctique baigne toute la
          côte boréale de l'Asie ; il forme plusieurs enfoncements.
          Le Khalanga , le Lena , le Yana, l'Indigirka et le Kovyma, ont tous à leur
          embouchure un golfe plus ou moins remarquable.</p>
                <p>Le Grand Océan baigne la côte orientale
          de l'Asie, et forme un certain nombre de médilerranées
          à plusieurs issues telles que la
          mer de Behring, la mer d'Okotsk ou de Tarrakai,
          la mer du Japon, la mer Orientale ou
          Toung-Haï, dont une partie porte le nom do
          Hoang-Haï ou mer Jaune; la mer de la
          Chine. L'océan Indien,, placé entre l'Océanie,
          l'Asie et l'Afrique; le golfe Persique qui
          est une véritable méditerranée la mer Rouge
          ou golfe Arabique; et le golfe de Skanderoun
          ( Alexandrette) que la Méditerranée
          forme entre la Syrie et l'Asie-Mineure.
          Toutes ces mers forment plus do 12 golfes.</p>
                <p>L'Asie compte sept grandes presqu'îles l'Arabie,
          le Dekkan, le Kamlschatka l'ancienne
          Asie-Mineure ou Anadoli d'aujourd'hui,
          la Korée, Malakka et le Goudjerat;
          plus trois presqu'îles formées par la Sibérie
          et qui n'ont pas encore reçu un nom consacré.
          Plusieurs détroits tels sontceux do Behring,
          de Nadocheda, de la Boussole, de Vries,
          du Pic, de Sakhalian, de la Pérouse, de Tsougar,
          de Kiou-Siou, de Founaï, de Korée, do
          I)iémen, de Formose, d'Haïnan, de Malakka,
          de Palk, de Hormouz et de Bab-el-Mandeb.
          Un grand nombre de promontoires, entre
          autres le cap Severo-Vostoknoï, le plus
          septentrional du continent le cap oriental
          qui en forme l'extrémité N.-E. et ceux de
          Kopatka Romania, Komorin Has-el-Had
          Moussendom Baba, le plus occidental de
          l'Asie, etc.</p>
                <p>Cette vaste région renferme un grand
          nombre de lacs qui se distinguent généralement
          par leurs eaux salées, saumàtres ou
          sulfureuses, et par un manque d'écoulement.
          Nommons d'abord le plus grand et le plus important
          de l'Asie et du globe et la partie de
          sa surface la plus basse connue, c'est-à-dire
          la MERCaspienne ( voy.ce mot ). Celac salé
          et sans écoulement occupe une étendue de
          16,850 lieues carrées ou 3,139 myriamètres,
          que les anciens nommaient mare Hyrcanum;
          il nourrit une grande quantité de plioques,
          dont les peaux forment un article considé-</p>
                <pb n="1"/>
                <p>able de commerce en Russie. D'après un
          grand nivellement trigonométrique opéré
          en 1837. par les Russes, la mer Caspienne est
          plus basse que la mer Noire de 94. pieds 9
          pouces de Paris.</p>
                <p>Le lac d'Aral, faussement appelé mer
          d'Aral, situé dans la moitié occidentale du
          Tourkestan indépendant, dont il reçoit les
          plus grands fleuves, est le plus remarquable
          de l'Asie. après la mer Caspienne il a une
          étendue de 1,200 lieues carrées. Le niveau de
          ses eaux est à 186 pieds au-dessus du niveau de
          l'Océan.</p>
                <p>Le lac Amer ( Kouli-Deria ou Hadji Eougoussi)
          communique à la mer Caspienne; et
          il est très probable qu'il était une antique
          dépendance de cette mer. Le témoignage des
          anciens qui y placent l'embouchure de l'Oxus
          'et de l'laxartes, l'ancien lit de la mer dont
          M. Mouravieff a reconnu les traces entre le
          lac Aralet la mer Caspienne les traditions des
          Chinois et le fait attesté par les Kirghis au
          colonel Meyendorff que le lac continue à
          diminuer d'étendue confirment cette opinion.</p>
                <p>Les autres lacs les plus remarquables sont
          leïele-Koul, situé presque au centre du Tourkeslau
          indépendant le Karan-Koulok, dans
          le pays des Kirghis le Lop et le Borteng, dans
          le Thian-Chaii-nan-Lou; le Balkach-Noor
          le Koukhan-Noor, en chinois Tsing-Haï (mer
          Bleue) le Namtso, en mongol Tengri-Noo'r
          (tac Céleste), le plus grand lac du Tibet; le
          Baldhi aussi dans le Tibet le Zerrah qui
          reçoit le Lermend dans l'État de Kaboul;
          l'Ourmiali ou Maragha, et le Bakliteglu'an,
          qui reçoit le Bendemir ou Koura, en Perse; le
          lac d'Eriv m ou Goktcha et le lac de Van ou
          de Vachpouragan dont le plus grand affluent
          est le Kochab, en Arménie une foule
          de lacs salés et sans écoulement dans l'intérieur
          d'Anadoli; celui venant de Touzla ou
          Salate, qui a 14 lieues de longueur sur 2 de
          largeur; le Bahr-el-Louth ou mer Morte
          lequel reçoit les eaux du Jourdain, et dont
          les eaux bitumineuses recouvrent une étendue
          de 60 à 70 lieues carrées. Les lacs suivants
          sont traversés par des fleuves dans le
          Thian-Clian-l'elou le Dzaïssang, traversé par
          l'Irtyche, affluent de l'Ob le Tlioung-Thing,
          le plus grand lac de la Chine; le Phan-Yang,
          aussi en Chine le Manassarovar, dont le niveau
          parait être au-dessus du plus haut sommet
          des Alpes c'est un des principaux pèlerinages
          des Hindous.</p>
                <pb n="1"/>
                <p>Au nombre des lacs qui, ainsi que ies'quatre
          que nous venons de citer, sont traversés
          par des fleuves, il faut nommer le lac Baï kal,
          le plus grand de l'Asie après la m erCaspienne
          et le lac Aral. Selon M. Klaproth, le
          Baïkal nourrit une grande quantité de phoques.
          Il reçoit la rivière Selenga, et est la
          source de l'Angara, qu'on doit regarderavec le
          Selenga comme la branche principale du Jenissei,
          le plus grand fleuve de l'ancien continent.
          On trouve encore le Taïmour dans la
          presqu'île des Samoïèdes, et ailleurs un nombre
          prodigieux d'autres lacs.</p>
                <p>Nous ne comprenons point, parmi les lacs,
          le Tchani, situé sur les limites des gouvernements
          de Tobolsk et de Tomsk ni le Rin au
          nord du Keutch dans l'Inde, parce que ce
          sont deux vastes marais. On recueille dans le
          dernier une grande quantité de sel, et on y
          observe le curieux phénomène du mirage.</p>
                <p>On ne compte en Asie qu'un petit nombre
          de canaux. Les seuls qui soient navigables
          .se trouvent en Chine et dans l'empire d'Annam.
          Le Yu-ho ou canal impérial de Chine,
          a plus de 600 milles de longueur, et permet
          d'aller par eau de Canton à Péking. L'An-nam
          eu a deux considérables celui d'Hué et celui
          de Saigon mais les canaux d'irrigation
          sont plus nombreux, surtout en Chine, au
          Japon, dans l'Inde, et dans les Khanats de~
          Boukhara et de Cherisébz.</p>
                <p>L'Asie est le pays du monde dont la surface
          présente la dépression la plus considérable
          que l'on connaisse mais elle partage
          cet affaissement avec l'Europe orientale.
          Elle offre aussi les montagnes les plus hautes
          et les plateaux les plus élevés du globe,
          mais on possède encore trop peu d'observations
          barométriques pour pouvoir déterminer
          l'élévation exacte de la plupart de ses plateaux
          au-dessus du jtiveau de la mer. Nous
          citerons cependant les deux plateaux du Tibet,
          qui atteignent jusqu'à 2,200 toises d'élévation
          celui de la Mongolie, qui atteint 1,880
          toises; le plateau de la petite Boukharie, dont
          les sommités sont à 1,400. toises; celui do
          l'Asie occidentale, composé du Caucase et du
          Taurus, qui est de 500 jusqu'à 1,320 toises
          au-dessus du niveau de la mer.</p>
                <p>La géologie de l'Asie est encore peu connue,
          Le groupe de l'Altaï, que les Chinois appellent
          Kin-Chan ou Mont-d'Or, est en effet
          riche en or, et l'était bien plus autrefois. On
          y trouve le granit répandu sur des schistes argileux
          renfermant des pyroxènes, des cou-</p>
                <pb n="1"/>
                <p>ches de jaspe, des roches calcaires compactes
          de transition et deveriues grenues, la malachite,
          le cuivre natif, etc.</p>
                <p>Le rameau de l'Altaï, que les Russes nomment
          Kolyvan, est composé de sléaschisles,
          de schistes, de calcaire de quartz et de diorites,
          riches en filons d'argent et de plomb.
          Ces roches forment des montagnes d'environ
          3,000 pieds de hauteur, dont les flancs sont
          couverts de dépôts diluviens aurifères.. Deux
          autres rameaux de l'Altaï, les monts Salaïr et
          les monts Khoksoun, étant composés de roches
          à peu près semblables à celles des monts
          Kolyvan. renferment également des richesses
          métalliques les premiers des sables aurifères,
          et les seconds des mines d'argent. L'illustre
          M. de Humbeldt porte à 70,000 marcs la
          quantité d'argent exploité de l'Altaï, et à
          1,900 marcs la quantité d'or obtenu seulement
          par le lavage, et on vient d'y découvrir
          de nouveaux gisements l'Altaï se termine
          par de larges plateaux granitiques. Ses
          terrasses inférieures sont riches en agates
          en cornalines et en calcédoines. On trouve
          des bois siliciés dans les dépôts d'alluvion s:-
          tués dans les plaines. Le Thsoung-Ling est riche
          en rubis, en lapis-lazuli et en turquoises. La
          chaîne de l'Himàlaya est composée de granit,
          de micaschiste avec disthène, d'amphibolites
          nommées aussi diorites et de grunstein primitif.
          Dans la chaîne orientale des monts Ourals
          dominent des granits, riches en beaux
          minéraux de fer et de cuivre. Les monts Hmen
          sont riches en gros zircons et corindons, dont
          quelques uns en prismes hexaèdres ont jusqu'à
          3 pouces de diamètre. Sur le côté oriental
          des monts Irendik on trouve des roches
          de talc, schistes, diorites et serpentines ces
          dernières renferment des dépôts de cuivre et
          d'or dans plusieurs localités. C'est à leur décomposition
          et à celle du schiste siliceux que
          sont dues les alluvions qui fournissent par le
          lavage la plus grande quantité d'or qu'on recueille
          dans cette région. Le massif du Caucase
          se compose de différentes bandes, dont
          la plus haute est granitique et les autres do
          schiste argileux, auquel sont subordonnées
          des masses de porphyre, dont la structure
          est basaltique. A ces bandes schisteuses succèdent
          des bandes calcaires où l'on trouve des
          filons métalliques. Le système arabique comprend
          trois groupes celui du mont Sinaï, celui
          de Tehama et celui d'Oman; le premier
          et le second groupe sont généralement granitiques.
          Le système indien se compose des</p>
                <pb n="1"/>
                <p>monts Nilgherry, des Ghâtes occidentales ct
          orientales, et des monts Vindhia. Les montagncs
          de l'île de Ceylan peuvent être regardées
          comme appartenant à ce système, qui est séparé
          do l'Himâlayen par le cours du Gange.</p>
                <p>L'Asie est la partie du globe qui offre,
          après l'Europe et l'Afrique, le moindre nombre
          de volcans elle ne peut être comparée
          sous ce rapport avec l'Amérique, et bien
          moins encore avec l'Océanie. Les principaux
          retrouvent dans la presqu'île du Kamtschatka,
          où l'on en compte cinq dans l'empire chinois
          nous nommerons le Pé-chan ou Echik-
          Bach, sur la pente septentrionale du Thianchan,
          dans le ïhian-cban-pe-lou, et à quelques
          milles deKoulché et celui de Ho-tcheou,
          sur la pente méridionale dans le Tliian-channan-
          lou et peu éloigné de Tourfan ils sont
          d'autant plus remarquables que ce sont les
          volcans en activité les plus éloignés de la mer
          que l'on connaisse. Les Anglais prétendent
          avoir observé en 1825 des volt-ans dans la partie
          orientale de l'Himalaya, co qui est encore
          douteux. On peut nommer avec certitude
          celui de Damavend, visible au loin, entre
          Melazkird et Bayazid en Arménie; niais
          c'est dans les île.; asiatiques que les monts
          ignivomes font éclater leurs fureurs, et principalement
          dans l'archipel du Japon. Nous
          nommerons le Fousino-yama dans l'île Niphon,
          comme le plus formidable de tous,
          le Sera-yania et l'Asama-yama ou Asamano-
          Dake, dans la même île: l'Ounzen-gadake,
          le Miyi-yama et l'Aso-no-yama, dans
          l'ile Kiousiou; les trois volcans sur la baio
          des Volcans, dans l'île de Yiso; l'Ourbitch,
          dans l'ile Jtouroup, une des Kouriles et le
          très petit volcan de l'îlot Kou-Sima, à l'ouest
          du détroit de Sangar, et dont le cône n'a que
          150 pieds d'élévation. 11en existe encore plusieurs
          dans quelques îles de la partie de l'archipel
          des Kouriles qui appartient à la Russie.</p>
                <p>Pour donner plus de précision aux généralités
          des régions physiques, et aux divisions naturelles
          de l'Asie pour lesquelles on ne peut
          viser entièrement à une rigueur scientifique,
          mais a uneméthode plus commodepour l'étude
          de l'Asie, nous allons tracer l'ensemble de son
          orographie. Les monts Oural s'élèvent au N.
          0.; à l'ouest le mont Taurus, le Liban et les
          hautes cimes de l'Arménie, le Caucase, les
          monts Elbours etKazbeck, les montagnes du
          Khorassan l'Hindou-Koh les monts Brahouïks
          Soliman et Ouachély ceux du pays
          des Kazaks et des ïroukmans au centre la</p>
                <pb n="1"/>
                <p>vaste chaîne qui sépare la Sibérie de l'empire 
          chinois, et qui prend successivement les noms
          d'Altaï, de Sayansk, Jablonoy et Stanovoy
          les Tache-Dava ouTarbagataï, l'Alak-Taou,
          les Thian-Chan, les Belour-Tagh les Khang-
          Haï, les Nomkhoun ou Ourghandagh les
          mots du Tangout et les Kouen-Loun et le
          groupe des monts Himâlaya, le plus élevé du
          globe; au N.-E. les Stanovoy et les monts du
          Kamtschatka; a l'E. les monts Kingglian, Golmin-
          Chanyan-Alin, les montagnes du Japon,
          l'In-Clian ;au S.-E. les Pé-Ling,les Youn-Ling,
          les Nan-Ling, les Tan-Linet les Matian-Lin;
          au S., les montagnes de la Cochinchine, celles
          de Siam de la presqu'île de Malakka et de
          l'Arakan; les Gâtes orientales et occidentales
          enûn au S.-O. les Bakthiaris et les
          ifférentes chaînes de l'Arabie.</p>
                <p>Quoique nous connaissions peu les innombrables
          ramifications des montagnes de
          l'Asie, on connaît assez la direction des
          chaînes principales pour les classer par massif
          ou parsystème; Matte-Brun les a rangées
          en cinq systèmes que nous suivrons, en attendant
          mieux, mais en leur faisant éprouver
          de nombreuses corrections.</p>
                <p>SYSTÈME HIMALAYEN.
         GGrrouuupe ldd'Ae ILt"'ItalitzkoLï',Iyiktou ou Alas-Tau, 33,,250708
         Le Tugtau, 3,080
         du tt,- ( Le volcan appelé Pé-
         GrUojliapne#duThian-) 1 ç^^ vv 4200?
         ) Point culminant des
         4,200?
         monts Helour-Tag, 5,700?
         Groupe de l'Hi- Pic connu sous la dénomàlaya.
         minai ion du 14e, 7,821
         Id. id. 12% 7,088
         SYSTÈMEOURALIEN.
         I Le Pavdinskoï-Kamen, 1,123
         SYSTÈMECAUCASIQUE.
         GroupeduTauru.j^lriï' ftSSÏ
         Groupe de
         aurus. Le Toughlalon, 1,975?
         GTaureusdC
         V^'
         Le
         Taurus. raont Ardjs, 4,872?
         Le
         mont Groupe du Liban. Le Liban, 3,310
         Id. des monts (,M e«
         Elvend. j
         L Ararat&gt; e&gt; '0
         L'Elbourz ( Ouache-
         Groupe du Cau- Homaco), 5,031
         case. Le Mquinvari ou Kazlll
         bek des Russes, 4,680
         SYSTÈMEA1IABIQUE.
         Ujulrur
         eu mitrrn.
         L'Alta-Iin-Miro, "à^sVé"
         /LeJJokhda-Oola, 5,800?
         LeTchamoulari, 8,580?
         Le Dhavaladgiri, 8,555
         Le Djavahir, 7,845
         Id. id. 3% 6,958?
         Id. id. 23% 6,928
         Le Kvar-Kouch, 1,607
         | Points culminanst,
         1.900 à 2,600

         occidentales. Le Mourchourti-Iiet,
         point culminantdes
         monts Nil-Gherris 2,680
         Groupe des GâtesPoint culminant des
         orientales. ( Gâtesorientales, 980</p>
                <p>L'Asie compte un grand nombre de rivières
         elles sont remarquables par l'étendue
         de leur cours, mais elles sont inférieures
         à celles del'Amérique.Aucune des plusgrandes
         ne court vers l'occident comme font celles
         d'Amérique, elles prennent au contraire ladirection
         du nord de Test et du sud.
         Nous allons classer les principales de ces
         rivières selon le système de leurs bassins respectifs,
         la longueur approximative de leurs
         cours et de leurs principaux affluents établis
         par Malte-Brun en leur faisant subir d'importantes
         modifications.</p>
                <p>Bassin de la mer Glaciale; pente septentrionale
         du plateau de la Mongolie.
         Longueur en tieuet
         • gëugruphiquei.
         L'Ob ou L'Obi.
         r
         742
         (L'Irtich. 562
         l Le Tobol. 213
         Le Jeniseï. 785
         ( LaToungouska supérieure. 360
         La Toungouska moyenne. 202
         ( LaToungouska inférieure. 40i&gt;
         Le Piasina. 107
         La Chatanga. 123
         L'Olenck. 2S1
         Le Lena. 678?
         Le Vilioui. 250
         Le Vitim. 281
         )L'Aldan.. 281
         ( L'Olekma. 258
         La Jana. 169
         L'Indighirka. 300
         La Kovyma. 370
         Bassin septentrional du Grand-Océan; pente»
         orientales de la Sibérie et du plateau de la
         Mongolie.
         L'Anadir. 202
         Le Kamtschatka. 135
         L'Amour ou Sakhalian-oula (le Noir). 680
         Le Soungari. 247
         La Chilka. 90
         Bassin de la mer de Chine, faisant partie du
         bassin du Grand-Océan pente orientale du
         plateau du Tibet.
         Le Hoang-ho (le fleuve Jaune). 920
         Le Yang-Tseu-Kiang (le fleuve Bleu). 664
         Idem en remontant jusqu'à la source du
         Kin-Cha-Kiang. 1042
         Le Kin-Cha-Kiang. 385
         iLeYaloung-Kiang. 250
         Le Han-Kiang. 262
         Le Ta-Kiang, qui prend à Canton le
         nom de fleuve Tchou-Kiang. 209
         
         Le Meï-Nam. 314
         Bassinde l'océan Indien.
         L'Jraouaddy. 700
         Le ISourampouterou Brahmâpoutra. 619
         Le Gange. 600
         Le Mehenedi. 259
         Le Godaveri. 283
         Le Vourda. 101
         I LeMandjera, 139
         Le Krichnah. 238
         Le Nerboud'dah. 247
         L'Indus ou Sind.. 606?
         Pentes et bassins de ^intérieur de F Asie.
         Bassin du. lac Aral.
         Le SirrrDaria ou Sihoun. 360
         L'Amou-Dariaou Djihoun. 450
         Dans la petite Boukhane, les monts
         Bolor, Thian-Chan et Koulkoum.
         Le Yarkand. 370
         Bassin du lac Baïkal.
         La Selenga. 230
         Pentes de l'Asie occidentale ou du Caucase, de
         l'Araral du Taunts vers la mer Caspienne.
         Le lîour ouMkvari. 180
         L'Aras. 170
         Vers le golfe Persique.
         L'Euplirale ou Fraat (jusqu'augolfe). 510
         Le Tigreou Hiddekel, 292
         Vers le golfe Arabique.
         Aucunerivière et peu de ruisseaux.
         Vers la Méditerranée et l'Archipel.
         1,'Oronte. 81
         Le Jiouiouk-Mcïender. 84
         Vers la mer Noire.
         Le Sakaria (Sangarino)).. 80
         Le Kisil-Irmak (Halys). 171
         Le Rioiii ( Phasis 52</p>
                <p>L'Asie renferme un grand nombre de steppes
         et de déserts, la plupart liés vastes. La
         Sibérie est comme une immense steppe, parsemée
         de grands marais mais dans sa partie
         méridionale ces déserts sont moins vastes que
         celui qui borde l'océan Glacial arctique. Nous
         citerons parmi les plus importants, la grande
         steppe des Kirguis dont une partie considérable
         appartient au Tourkestân indépendant;
         celle d'Iscliim, entre le Tobol et l'Irtich; celle
         deBaraba entre l'Irtioli et l'Ob; le désert élevé
         de Gobi,qui traverse la Mongolie, sépare les
         Khalkhas des Mongols et est undes plus grands
         déserts sablonneux que l'on connaisse, quoiqu'il
         soit moins grand qu'il n'est représenté sur
         les cartes; le désert de Khârizm et ceux de
         Kara-Koum et de Kizyl-Koum, dans le Tourkestan
         indépendant le désert d'Adjmir en-</p>
                <pb n="1"/>
                <p>tre le Sind et le Ban, dans l'Inde et ceux de
         l'Irak-Adjemi, de Kerman et de Mekran, dans
         la Perse; le Barraï-el-Cliam ou le désert de Syrie,
         entre cette contrée et l'Euphrate; enfin
         les vastes déserts qui occupent la plus grande
         partie de l'Arabie, parmi lesquels celui d'Akhaf
         et autres qui s'étendent comme un linceul
         sur la plus grande partie de l'Arabie.</p>
                <p> L'Asie embrassant une étendue de 75 degrés
         de lat., offre nécessairement une grande variété
         de climats. On y éprouve toutes les gradations
         de température depuis le froid intense
         delaiSibérie et des hautes plaines du-Tibet,
         jusqu'aux chaleurs brûlantes de l'Arabie.</p>
                <p>Ces contrastes sont cause que. les lignes
         d'égale chaleur annuelle s'infléchissent considérablement
         vers le sud, à mesure qu'elles
         s'éloignent de l'Europe et s'avancent vers
         l'intérieur de l'Asie. L'Asie à partir du parallèle
         de 35°, possède un climat formé d'étés
         très chauds succédant à des hivers très froids.
         Ainsi à Astrakhan, où le raisin mûrit
         comme il mûrit en France ou dans les Canaries,
         l'on voit durant l'hiver le thermomètre
         descendre jusqu'à 28 et 30° au-dessous
         de 0. L'est de.la Russie su rapproche, sous le
         rapport climatologique, de l'Asie bien plus
         que de l'Europe; sa position géographique
         en montre la raison au premier aperçu.</p>
                <p>Voici quelques éléments de climatologie
         comparée, recueillis par M. de Humboldt
         Saint-Pétersbourg (lat. 59° 56', long. 27°).
         Température moyenne de l'année,-)- 3°, 8'
         centigrades; de l'hiver, 8° 3'; de l'été,
         + 16° 7'.
         Tobolsk ( lat. 58° 12' long. 65° 58' ).
         Température moyenne, 063'.
         Kasan ( lat. 55° 48' long. 46° .44' ).
         Température moyenne,- i°, 3 de l'hiver,
         18° 4'; de l'été, + 17° 4'.
         Péking (lat. 39° 54' long. 114° 7' ).
         Température moyenne, + 12°7' de l'hiver
         3° 2' de l'été, + 28° 1' En France, entre
         Nantes et Saint-Malo, de 7 à 8° plus au
         nord que Pékin, on retrouve la même température
         annuelle; à Copenhague, à 16° plus
         au nord on n'a pas un hiver plus rigoureux,
         et à Naples, bien plus au sud, on n'a
         pas un été plus chaud.</p>
                <p>Macao ( lat. 22° 12' ). Température
         moyenne, 23° 3' de l'hiver, 18° 2'; de
         l'été, 28°.Dans cette partie de l'Asie située sous
         la zone torride, les lignes d'égale température
         sontà peu près parallèles à l'équateur. Les
         contrastes entre la chaleur des saisons extrê-</p>
                <pb n="1"/>
                <p>mes sont bien moinssensiblcs qu'à Pékiiig, A
         Canton et à Bénarès, les résultais climatéri-:
         ques sont à peu près les mêmes qu'à Macao.</p>
                <p>Plus au sud, les températures moyennes deviennent
         à peu près uniformes sur tout le
         globe. A Bombay,cette température est de
         26» 7' à Manila, 25° 6' à Madras; 26°9'
         à Pondichéry, 29-6'.</p>
                <p>Le climat particulier de l'Asie-Mineure
         offre autant de variété que celui de la péninsule
         espagnole; au reste, ces deux contrées ont
         une ressemblance étonnante
         à cause des nombreuses
         chaînes de montagnes qui les traversent
         toutes deux, et leur voisinage de la mer.
         On rencontre sur le vaste continent asiatique
         tous les genresde sols, depuis les terres
         stériles des régions glacées et les sables arides
         du désert jusqu'aux plaines fertiles des contrées
         équinoxiales. </p>
                <p>Nous allons énumérer seulement les principales
         productions appartenant aux deux
         grandes sections ou règnes de la nature, organiques
         ou inorganiques, car nulle part elles
         ne sont ni aussi nombreuses ni aussi riches.</p>
                <p>On trouve en Asie les minéraux les plus
         précieux et les plus utiles, et tout indique
         que ses mines sont au moins aussi abondantes
         et aussi précieuses que celles de l'Amérique,
         ( dans l'état où sont aujourd'hui celles-ci),
         quoiqu'elles soient moins connues, et que
         l'art de les exploiter soit peu avancé chez
         les Asiatiques, tandis qu'en Amérique le travail
         des mines a été confié à des Européens.</p>
                <p>Les diamants sont' recueillis' dans l'Inde,
         et surtout au royaume de Nizam,' et dans l'île
         de Ceylan, mais non à Golconde, ainsi que le
         disent là plupart des géographes 'c'est près
         des rives du Krichnà et du Pennar, près de
         Raolkonde, qu'on les trouve niais on les taille
         généralement à Golconde, où s'en fait le
         commerce principal. Ils sontensuite exportés
         par.dés marchands màlabares dans les différentes
         parties de l'Inde. Les gouvernements
         de Perm et d'Orenbourg, dansla Russie asiatique,
         sont également riches en diamants. On
         trouve dans les mêmes contrées la plupart des
         pierres précieuses, ainsi que dans l'empire
         Birman, au royaume de Siam, dans les gouvernements
         russes de Tomsk et d'Irkoutsk,
         en Chine et dans l'empire chinois, au royaume
         de Perse, au Khorassari, dans le Tourkestan
         indépendant, dans le Badakchan etc. L'or
         existe dans l'empire chinois, dans l'archipel
         japonais, dans la Russie asiatique, dans l'empire
         birman, dans l'An-nam, dans le royaume</p>
                <pb n="1"/>
                <p>Siam, dans la péninsule de Malakka dans
         l'Inde britannique, etc. on recueille l'argent
         dans la Russie asiatique, dans les empireschinois
         et japonais, dans l'Asie-Mineure, en Arménie,
         etc. On exploite du cuivre aussi beau
         qu'abondant au Japon, dans l'empire chinois,
         dans la Russie asiatique, en Géorgie,
         dans l'Asie ottomane, -l'Inde, la Perse et
         l'An-nam. L'étain abondedans la presqu'île de
         Malakka, dans l'empire birman et dans l'enpire
         danois. On trouve le mercure en Chine,
         au Tibet, dans l'lnde, à Ceylan et au Japon.
         Le fer, les sels et les marbres, les pierres,
         le salpêtre, la naphte, les terres, porcelaine,
         se rencontrent dans plusieurs Etats de l'Asie;
         le plomb-, dans l'empire chinois, l'Asie russe,
         le Siam, la Géorgie, le Japon, la Perse, l'Arabie,
         l'Arménie et l'Asie-Mineure. Le charbon
         de terre existe on plusieurs contrées de
         l'Asie; mais il n'est exploité, à notre connaissance,
         que dans l'empire chinois et dans
         les provinces septentrionales de la Chine.</p>
                <p>Les bornes dans lesquelles nous sommes renfermés,
         nous empêchent d'indiquer les nombreuses
         productions végétales de l'Asie et la
         géographie botanique de cette partie du monde
         nous dirons seulement que ses principaux
         végétaux consistent en millet, orge, froment,
         maïs, riz, thé, raisins; en djagri ou arbre à
         sucre, en arbres à suif, à cire, à papier et à
         vernis; en café exquis, safran, coton, cannelle,
         poivre; gingembre, cardamome, ginseng,
         bétel et arek. On trouve le pin, le
         bambou le palmier éventail ( coryphoea umbr
         aculi fer a) le mimonsailotica, qui fournit la
         gomme arabique; lé camphre, l'aloès, le benjoin,
         l'encens, la laque, la rhubarbe, le tek,
         bois de construction incorruptible, des boisde
         teinture, de charpente et d'ébénisterie, le
         manguier le cocotier le bananier, l'arbre à
         pain, le figuier, le marronnier du Népal, lo
         platane, l'azérolier, l'ébénier, l'indigotier,
         le tamarinier, le mûrier, le mangoustan, le
         litchi, le jakier, l'ananas, et une quantité de
         fruitsde toute espèce et de plantes médicinales.</p>
                <p>Le blé n'est cultivé avec succès que dans
         les parties méridionales de la région sibérienne.
         Selon Malte-Brun il ne mûrit ni à
         Oddskoï, sous le cinquante-cinquième degré,
         ni au Kamtschatka, situé sous le cinquanteseptième
         tandis que les parties sud-ouest
         sont remarquablement fertiles. Au nord de
         Koly van. l'orge produit douze fois la quantité
         qu'on a semée, et l'avoine vingt fois. On y
         élève difficilement le blé, que les habitants </p>
                <pb n="1"/>
                <p>remplacent par différentes espèces de sarrazin
         (polygonum ), dont ils font une sorte
         du mauvais pain, comme en Chine et dans
         quelques parties de la Lombardie. Le coudrier
         de Tatarie croît encore à 15,000 pieds
         sur ses plus hautes montagnes.</p>
                <p>Le règne animal en Asie comprend le
         cheval, le chameau, l'éléphant, le rhinocéros,
         le buffle, différentes espèces de boeufs,
         telles que le zéiiou, l'arni, le gour et l'yak
         Le règne animal en Asie comprend le
         cheval, le chameau, l'éléphant, le rhinocéros,
         le buffle, différentes espèces de boeufs,
         telles que le zéiiou, l'arni, le gour et l'yak ou
         taureau grognant, dont la queue touffue sert
         d étendard aux Orienlaux; le tigre, la panthère,
         le chacal, l'ours, l'hyène, l'âne
         l'onagre, le lynx, le mulet, le renne, le bison,
         le moufflon le mouton argali et le mouton
         commun,.la chèvre du Tibet, dont le
         poil soyeux donne aux châles de Kachmir
         la souplesse et le lustre, et la chèvre commune
         plusieurs espèces de cerfs, la gazelle
         et attires antilopes, le tapir bicolor ou mayba,
         que nous avons vu dans la presqu'île de Malakka
         et même en Océanie, et qui rappelle
         la zoologie américaine; plusieurs espèces de
         singes, telles que le gibbon, le douc, et diverses
         espèces du genre macaque le nasique
         masqué, qu'on trouve en Cochinchine
         et qui est si remarquable par la longueur de
         son nez le gallock (espèce d'orang-outang),
         le lièvre sauteur, différentes espèces de renards,
         de martres, d'hermines et d'écureuils,
         et le chevrotain porte-muse.</p>
                <p>L'ornithologie asiatique s'enorgueillit de
         ses grands vautours, des aigles, des faucons,
         du paon, du cryptonix, de l'autruche,
         des perroquets du faisan doré, du faisan
         argenté, du lori au plumage cramoisi, du
         couroucou aux plumes dorées, du drongo aux
         plumes d'azur, du calyptomène vert qui réfléchit
         la teinte de Témeraude, et du magnifique
         luen de la presqu'île de Malakka, dont
         l'immense queue est semée de mille yeux qui
         l'ont fait surnommer argus.</p>
                <p>Les insectes de cette partie du monde sont
         infiniment variés.</p>
                <p>L'Asie est la patrie d'un grand nombre
         de reptiles, tels que les crocodiles bi-carénés,
         Yoular limpé dont la piqûre donne la mort
         avec des douleurs affreuses; les monstrueux
         pythons, le nadja surnommé la vipère à lunettes,
         dont la morsure est mortelle, que lés
         jongleurs indiens apprivoisent et font danser
         au son de la flûte, et auquel le peuple hindou a
         voué une espèce de culte; la tortue de l'Inde,
         et surtout celle de l'Euphrale, qui offre une
         nourriture succulente, et dont les habitants de</p>
                <pb n="1"/>
                <p>la Turkie d'Asie repoussent la chair par un
         préjugé religieux.</p>
                <p>Les mers qui baignent le vaste continent
         asiatique fournissent une grande abondance
         de poissons de différentes espaces. On y trouve
         des squales de grande taille, des balittes, des
         aleutères des chelodons, des labres et des
         murenophis. Le gourami est un des poissons
         d'eau douce lé plus délicats. Le Gange nourrit
         une espèce de dauphins connue de Pline
         l'ancien sous le nom de platynista.</p>
                <p>Parmi les crustacés des mers méridionales
         de l'Asie'il faut citer les langoustes la muta à
         crête et la maïa pipa, qui porte ses oeufs sur
         son dos; le matouté vainqueur, le crabe
         bronzé, les squilles le palémon carcin, etc.</p>
                <p>Sur les côtes méridionales on voit une
         grande variété de zoophyles étalant les plus
         brillantes couleurs; ici des coralinées jaunes,
         bleues, rouges, vertes; là des gorgones en
         forme d'éventail; sur les côtes orientales et
         sur les îles qui en dépendent, des holothuries
         (Iripangs)si recherchés des Sybarites chinois
         sur ces deux côtes la marée, en se retirant,
         laisse sur le rivage une foule d'actinies
         aux couleurs les plus variées et qui lui donnent
         l'aspect d'un brillant parterre de fleurs.</p>
                <p>La mer qui entoure la péninsule indienne
         est riche en mollusques conchifères
         aux formes les plus élégantes et aux couleurs
         les plus diverses. Nous citerons la cythérée
         qui sert aux jeux des Chinois et des Japonais,
         la cythérée pourprée cedo-nulli si
         estimée des collecteurs, labuccar de coeur-devénus,
         l'arche bistournée, la donace à réseau,
         le tridacne gigantesque dont nous avons possédé
         quelques uns supérieurs par la taille
         à celui dont les deux valves servent de bénitier
         dans l'église Saiht-Sulpice; la jolie vénus-
         lôvantine le peigne manteau-ducat, la
         pintadine qui fournit les plus belles perles fines
         et la nacre employée dans les arts; la
         houlette et autres bivalves; enfin là placune
         vitrée que les Chinois, les habitants de Goa
         et autres emploient au lieu de vitres; l'huître
         rayonnée de 9 à 10 pouces de diamètre et
         autres belles espèces du genre spondyle
         parmi les univalves la bulle fasciée, l'ombrelle
         de l'Inde, la scalaire précieuse, le monodonte
         ou pagode, le turbo marbré; le ptérocère-
         araignée, le beau casque rouge, la
         porcelaine argus, la mitre papale, le beau
         cône cedo-nulli la harpe ventrue et le grand
         triton émaillé, qui atteint quelquefois jusqu'à
         un pied et demi de longueur. Parmi les mol-</p>
                <p>lusques dépourvus de coquilles qui habitent
         les mers de l'Asie, nous mentionnerons la sèche
         tuberculeuse la matière noire qu'elle
         sécrète sert aux Chinois à fabriquer l'encre
         surnommée de la Chine.</p>
                <p>On trouve sur les plateaux les plus élevés
         du Tibet, à plus de 15,000 pieds au-dessus
         du niveau de la mer, de grandes couches de
         coquilles fossiles, et en Sibérie, dans des terrains
         tertiaires des. quantités d'ossements
         d'animaux, tels que l'éléphant, le rhinocéros,
         le mammouth et autres quadrupèdes dont les
         espèces sont éteintes.</p>
                <p>Nous donnerons ici quelques généralités
         sur les divisions et subdivisions des régions
         de l'Asie, en commençant par celle qui est le
         plus rapprochée de nous.</p>
                <p>L'Asie ottomane ou la Turkie asiatique
         comprend tous les pays situés entre la Méditerranée
         et le Tigre ou Hiddekel; elle renferme
         sept divisions principales Anadoli
         (Asie mineure), l'Arménie, la Syrie, l'Aldjézirah
         (Mésopotamie), l'Irack-Arabi (Babytonie
         et Kaldèe), le Kourdistan et les îles. La
         Turkie asiatique, autrefois le séjour des arts,
         offre en grand nombre des restes imposants
         d'antiquité. Les ruines de Baalbek (Héliopo^
         lis), celles de Palmyre (Tadmor), de Jérusalem,
         de Tyr, Sidon, liphèse, de tant d'autres
         cités, attestent encore la puissance et la
         splendeur. des anciens Etats de l'Asie -Mineure..
         Dus recherches récentes, faites dans
         les plaines où était située l'ancienne Troie,
         ont ouvert un vaste champ aux archéologues.
         Le Simoïs n'est qu'un torrent qui
         se jette dans l'Hellespont près du Château-
         Neuf d'Asie. Les Romains ayant détourné
         le cours du Scamandre, qui allait
         auparavant joindre la rive occidentale du
         Simois, ce changement, resta long-temps
         ignoré, et causa une foule d'erreurs aux
         savants. Des tombeaux antiques construits
         en forme de tertre couvrent ça et là la
         plaine. Quelques voyageurs sont parvenus à
         marquer avec plus de vraisemblance leur
         situation. Suivant eux, celui d'Hector est
         derrière Troie, ceux d'Achille et de Patrocle
         sur le rivage ils ont également indiqué les
         tombes de quelques autres héros d'Homère.
         Troie occupait l'emplacement du mont situé
         près du village de Bounat-Bachi.</p>
                <p>L'Arabie est une grande presqu'île entourée
         par la mer Rouge ou golfe Arabique la
         mer des Indes et le golfe Persique au nord
         elle est séparée de l'Asie ottomane par ses</p>
                <pb n="1"/>
                <p>déserts. L'Arabe est cultivateur dans les terrains
         fertiles de la péninsule dans les déserts
         il est nomade et guerrier. L'Arabie se divise
         en Arabie Pétrée au nord-ouest, en Arabie
         Déserte au centre et à l'est en partie, en
         Arabie Heureuse à 1ouest et au sud.</p>
                <p>La Perse ou lràn est située en partie sur
         le plateau secondaire de l'Asie, si remarquable
         par son aridité. Cependant, dans le reste
         du pays, il y a des montagnes, de belles vallées
         et des terrains fertiles. La Perse est bornée
         au nord par l'Arménie et le Chirvan (empire
         russe) la mer Caspienne et le Tourkestan,
         à l'est l'Afghanistan et le Beloutcliislàn,
         au sud le golfe Persique et le golfe d'Oman,
         à l'ouest l'Asio ottomane.</p>
                <p>L'Afghanistan, aussi nommé royaume do
         Kaboul,et de Kandahar, est à l'orient, de la
         Perse. Co pays est montueux à l'est, et sablonneux
         au sud. 11y a quelque industrie
         dans les villes de Kaboul, Kandahar et
         Peichouer.</p>
                <p>Le Beloutchislân est une contrée maritime
         située au sud de la précédente la nature du
         pays et le caractère des habitants sont les
         mêmes; ils professeut lemahométisme, ainsi
         que les Afghans ou Pouchtous.</p>
                <p>Le Tourkestân ou Tatarie indépendante
         comprend tout le pays entre la mer Caspienne
         à l'ouest les monts Alghidim-Chamo
         au nord, les monts Belour à l'est, et la Perse
         au sud.. Remarquable par son aspect physique,
         il est généralement plat, uni, sablonneux
         et couvert de steppes; il faut en excepter
         la Boukharie et quelques autres parties.</p>
                <p>L'Hindoustân, ou lapres qu'ile de l'Inde endeçà
         du Gange, a une longueur d'environ
         500 lieues du nord au sud. Cette presqu'île
         est bornée au nord par la vaste chaîne do
         l'Himalaya, à laquelle appartient le géant des
         montagnes, le Dhavaladgiri, haut de 27,000
         pieds, sans parler du Djavahir et d'autres A
         dont les sommités n'ont guèro moins d'élévation.</p>
                <p>L'Inde entière a une population de plus de.
         cent millions d'individus. Ses Etats indépendants
         sont le Népal, le Sikkim, ceux de Rendjot-
         Singlt comprenant le Lahor leKachmir
         et le Pendjab; le Sindhi et le royaume des;
         îles Maldives. L'empire indo-britannique se
         compose 1" des territoires soumis à la compagnie
         des Indes-Orientales, qui comptent
         80,000,000 d'habitants; 2° de pays vassaux
         qui dépendent de cette puissante compagnie.
         avec 25,000,000 dûmes; 3° de pays dépen-</p>
                <pb n="1"/>
                <p>dant immédiatement du roi d'Angleterre, et
         dont la population ne dépasse pas 9;000,000
         de sujets. La partie britannique se .compose
         de trois présidences celle de Calcutta où réside
         le gouverneur général celle de Madras
         etcelle d« Bombay,et en outrede l'île de Ceylan
         qui appartient au roi de la Grande-Bretagne.</p>
                <p>La région transgangélique est une presqu'île
         d'une forme bizarre qui se termine par
         la presqu'île allongée de Malakka. Renfermée
         entre le golfe de Bengale à l'ouest et le golfe
         deTongkingàl'est, la région transgangétiquo
         peut être divisée en cinq parties 1° l'empire
         birman 2° le royaume de Siam dont
         dépend l'isthme de .lvraw (Kraou ); 3° l'empire
         d'An-namdivisé encinq États: Cambodge,
         Laos, Lak tho divisé entre plusieurs chefs;
         Tong-king,Tsiampa, Bao et autres Etats
         indépendants ( les habitants du Tong-king
         ont beaucoup de ressemblance avec les Chinois)
         4° la presqu'île de Malakka divisée en
         six .petits Etats, et quelques peuplades sauvages
         et en partie noires 5° la région transgangétique
         anglaise comprenant le pays d'Acham
         au N.-O. avec lu fort Gherghon, sur
         les bords du Brahmâpoutra; les anciennes
         provinces birmanes d'Arakan, de Martaban,
         d'Yé/de ïavoy, celle de Tanasserim dans le
         royauinede Siam, et une partie de la presqu'île
         de Malakka, avec la ville de ce nom.</p>
                <p>L'empire chinois est le plus peuplé du
         monde; lès Anglais portent jusqu'à 362 millions
         le nombre de ses habitants mais nous
         avons établi,' dansnotre Statistique delaChine,
         que ce nombre ne pouvait guère s'élever qu'à
         184,000,000, dont 150,000,000 pour la Chine
         propre, 2'i-,000,000 pour les Etats soumis au
         céleste'empire, et 10;000,000 pour les Chinois
         établis dans divers Etats de l'Asio et en
         Océanie. Cet empire se compose de la Chine
         proprement dite, divisée en quinze provinces,
         située à l'orient de l'Asie; de la Tàlarie chinoise
         qui comprend la Kalmoukie, le Thianchan-
         pae-lou ou Dzoungarie la Mongolie et
         la Manlchourie; de la presqu'île de Korée et
         des pays tributaires, tels que le Bouthan, le
         Tibet, le Thian-chan-nan-lou ou petite Boukharie
         des îles d'Haïnan et de ïhaï-ouan, de
         l'archipel des îles Lieoukieou et de l'ile Sakhalian.</p>
                <p>Les Mandchous, maîtres de ce grand empire,
         sont une grande division de la grande
         famille toungouse, dont on trouvera la place
         qu'elle occupe, ainsi que celle des nations</p>
                <pb n="1"/>
                <p>tongouses, finnoises, etc., dans la petite carte
         géographique et ethnographique de l'Asie qui
         accompagne cet article, et que nous avons fait
         dresser conformément à notre texte.</p>
                <p>L'archipel qui compose l'empire du Japon
         est situé à l'orienlde la Chine, dans le Grand-
         Océan. Il renferme quatre îles principales
         Kiousiou, Sikokf, Niphon et Jesso, gouvernement
         de Matsamaiy indépendamment d'un
         grand nombre d'autres, et des grandes Kouriles.
         Cesîles ont une population industrieuse
         et'brave d'environ 30,000,000 d'habitants.</p>
                <p>La région sibérienne est tout entière occupée
         par la Sibérie, immense portion de la
         Russie asiatique, qui s'étend de l'Oural au
         détroit du Behring les monts Alghidim-chamo,
         les petits Altaï et les monts Stanovoï,
         la séparent du reste de l'Asie, et sont riches
         en métaux. Les côtes sont basses cl marécageuses
         le climat très rigoureux. Dans cet
         immense.pays on compte à peine 2,000,000
         d'habitants. 1) illustres exi!és sont envoyés de
         Russie dans cette affreuse région et souvent
         ils y.sont employés au fond des mines. La Sibérie
         renferme d'immenses forêts et une foule
         d'animaux, source féconde de commerce et
         de richesses.</p>
                <p>Le pays des Kirguis, sur lequel les Russes
         n'ont qu'une souveraineté'nominale, est une
         vaste contrée dont les steppes sont traversées
         par les nombreux nomades connus sous le nom
         de Kirguis mais ils- ne ressemblent à ceuxci
         que par le langage ce qui prouve que la
         langue n'est pas toujours la prouve de la filiation
         des peuples. Ce sont des Kozaks, et ils
         diffèrent des Kara-Kirguis qui sont les vrais
         Kirguis et habitent, dans le voisinage des
         Bourouts près du lac Dzaïssang. Le pays
         des Tlchouktchis forme l'extrémité N.-E. de
         l'Asie nous parlerons plus bas de ce peuple.</p>
                <p>La région caucasienne appartient aujourd'hui
         en grande partie à la Russie, qui, à
         l'E., s'étend jusque sur les anciens domaines
         de la Perse. A l'O. et sur les bords de la mer
         Noire, quelques forteresses dépendent encore
         des indigènes, et quelques petits peuples vivent
         libres à l'abri des montagnes dont le
         pays est hérissé. Celte région se compose
         au S., du Caucase de la Mingrélie, de TImérélhi,
         de la Géorgie, renommée par la
         beauté de seshabitants du Daghestân, du
         Chirvan, du Gouriel et d'une partie de l'Arménie
         persane, dernièrement conquise. La
         partie au nord du Caucase appartient à l'Europe.
         La religion grecque est celle d'une par-</p>
                <pb n="1"/>
                <p>tie de ses peuples, beaucoup cependant sont
         ou musulmans ou idolâtres.</p>
                <p>35. Nous partagerons les grandes divisions
         politiques de l'Asie: en dix grandes régions</p>
                <p>iy oa yo tfo</p>
                <p>paux, et dont une partie de la côte occidentale
         appartient au vice-roi d'Egypte; -2°la
         Perse,. subdivisée en royaumes de Perse ou
         Iran proprement dit, et en Afghanistan ou
         Etats de Kaboul et de Hérat, aujourd'hui soumis
         en partie à Rendjit-Sing'h; 3° TEtat
         du Beloutchistân le Tourkestân indépendant
         dans lequel nous comprenons les khânats
         de Boukhara, de Balkli, de Kliokand,
         de Khiva, de Badakchan, une partie du pays
         des Kirguis ou Kazaks, le pays des Tourkmans,
         etc. 5° l'Inde, subdivisée en plusieurs
         Etats, dont l'empire indo-britannique&gt; les
         royaumes de Siridià et du Népal, le pays des
         Seïkhs'ou l'état de Rendjit-Sing'h, et celui
         de Sindhi sont les plus importants. La
         France, le' Portugal et le Danemarck ont
         quelques possessions de peu d'importance
         dans l'Inde. 6° La région transgangétique,</p>
                <pb n="1"/>
                <p>savoir: 1° l'Asie ottomane partagée entre les
         sultans Mahmoud et Mehemed-Ali l'Arabie,
         subdivisée en plusieurs Etats, dont lïmànal
         d'Yémen et celui dè Mâskat sont
         d'Yémen et celui ;dè Mâskat sont les princi-</p>
                <p>100 A. THIKRAUL f
         121/</p>
                <p>dont les principaux Etats sont les empires
         birman et d'An-nam, l'Assam et l'Arrakan et
         le royaume de Siam ( les Anglais ont conquis
         naguère une partie de la côte des Birmans)
         7°lapresqu'île deMalakka 8° l'empire
         chinois qui comprend la Chine, le Tibet,
         le liouttân la Korée, la Mongolie, la
         Dzoungarie, le pays de Rhoukhou-iioor ou
         des Mongols, le Tourkestân oriental ou Petite-
         Boukharie et le pays des Mandchous;
         les Portugais y possèdent la ville de Marao
         dans la province de Kouang tourig dont
         Kouàng-tcheouestle chef-lieu) ;9°rempire dit
         Japon ;&gt;et10° l'Asie russe, qui comprend la
         Sibérie et lé Kamtschatka, la région caucasienne
         et une portion de l'Arménie.</p>
                <p>Les villes principales de l'Asie sont dans
         l'Asie ottomane,Damas, Smyrne, Haleb,Erzeroum,
         Bagdad, Broussa, Diarbékir, Bassra,
         Moussoul, Ourfa, Jérusalem (El-Kods, la 
         sainte), Angorah, Tripoli ( Tarablos) du Liban,
         Akka ( le Saint-Jean-d Acre des Européens), et Trébizonde. 
         En Arabie la Mekke,
         capitale; Medinet-el-Nebi (Médine ), Moka,
         Fouf et Derrièh; dans l'lrân ou la Perse, Téhéran,
         capitale, Ispahan Tébriz et non Tauris,
         Hamadan Chiraz, Kerman, Kazbin
         Yezd Bender-Abouchir, Chouster et Kermancliâli
         dans le Kaboul, Kaboul (capitale);
         dans l'Hérat, Hérat (capitale), Kandahar,
         Péchouer, Moultân, Djeiat-Abad, Ghizni,
         Balk; dans le Beloutchistûn, Kalaat-Nassir-
         Khan ou Kelat (capitale), Gondava, Kadje-
         Mokran, Zahri, Kbozdar et Bcla; dans le
         Tourkestân ou Tatarie indépendante, Boukhara,
         ville célèbre, résidence du khan et
         Samarkand, autrefois capitale florissante du
         vaste empire de Timour-Leng, et célèbre encore
         de nos jours par ses écoles, ses fabriques,
         et le tombeau du grand conquérant
         dont nous venons de parler. Dans l'Inde, et
         d'abord dans l'Inde britannique, il faut nommer
         Calcutta, capitale des possessions anglaises
         en Asie et résidence du gouverneur
         général; Bénarès, ville célèbre, située sur la
         rive gauche du Gange et qui est en grande
         vénération chez les Hindous.; on y compte environ
         600,000 habitans; à 190 lieues N.-O. de
         Calcutta, Madras, chef-lieu de l'une des trois
         résidences anglaises; Patna (Behar), sur la
         rivedroite du Gange, avec 312,000 habitants;
         Dhakka, Bombay, situé dans la partie S. -E.
         de l'île du même nom, dans la mer des Indes,
         et l'entrepôt de tout le commerce de la côte
         N.-O. de Hindoustan; 162,000 habitants à
         540 lieues E.-S.-E. de Calcutta, Delhi,
         ancienne capitale de l'Hindoustan sur la
         Djemna; Surate, sur le Tapti; Mourched-
         Abâd; Pounah, ville importante, ancienne
         résidence des chefs mahrattes; Lahore, capi-
         tale des Seïks; Laknau, capitale du royaume
         d'Oude; Sâtàra, noyau de la monarchie
         maltraite, fondée par le célèbre Sevadji; Haider-
         Abâd, capitale et résidence du Nizam;
         Katmandou, capitale du Népal Chandernagor,
         qui appartient à la France; Pondichéri,
         chef-lieu des. établissements français dans
         l'Hindoustân; Goa, capitale des possessions
         portugaises en Asie, située à l'embouchure
         de la Mandova à 3 lieues de l'ancienne ville-,
         qui est aujourd'hui presque abandonnée, tandis
         que la nouvelle compte 20,000 habitants; Oudjeïn,
         l'Athènes del'Inde; Coloumbo, chef-lieu,
         et Trinkomali, beau port fortifié del'ile Ceylan.</p>
                <pb n="1"/>
                <p>Dans la région transgangétique, on doit
         distinguer Ratnapoura ( la ville des joyaux);
         Ava, grande ville située sur la rive gauche
         de'l'Irraouadi et qui est redevenue, depuis
         1824, là capitale de l'empire; Amara-Poura,
         située sur la rive gauche de l'Irraouadi et sur
         les bords romantiques d'un lac, et qui fut
         la capitale des deux derniers monarques i
         en Cochinchine, Houe, capitale; Touran
         (Hansan), rade superbe sur laquelle les Français
         ont acquis de véritables droits par cession
         obtenue pour cause de services rendus;
         dans le Tongking, Ketcho ou Dong-King ou
         Bak-King; dans le Kambodje, Saïgon, Kambodje
         ou Louek, l'ancienne capitale; Panomping,
         la nouvelle dans le Siam Bangkok,
         capitale Siam ou Julhia, ancienne capitale,
         et Chaiiljbon dans la péninsule de Malakka,
         Malakka capitale Kédah, Palaui, Pahaug
         ou Packanga, et Ligor.</p>
                <p>Dans l'empire chinois, nous citerons, dans
         la Chine propre, Chun-Thian ou Peking, capitale
         de l'un et de l'autre avec 1,700,000
         habitants, Kouang tcheou (Canton ), avec
         846,000 âmes, Fou-tchcou, Thaï-ouan, dans
         l'île de Formose; au pays des Mandchous,
         Ching-yang ou Moukden; eun Mongolie, 1° dans
         le pays des Mongols, subdivisé en kortsin, on
         trouve les ruines des villes d'Almatou et de
         Sibé; dans la subdivision de Djalaïton on trouve
         Tehol-khotò; dans celle de Gorlos les ruines
         des villes Loung-ngan, Ao-khotô et Barkholô;
         dans celle de Toumet la ville ruinée de
         Khara-kholô dans la subdivision de Karatsin
         les ruines de plusieurs villes anciennes,
         et le temple bouddhique de Kou-yuan-mingszeu,
         avec des inscriptions du temps de la dynastie
         mongole de Yuan, etc. 2° Dans le pays
         des Khalkha, composé de l'ancien pays de
         Khalkha, d'une partie du désert de Gobi ou
         Chamo, et d'une partie du pays des Eleuths ou
         Oulets, on trouve Ourga, Maï-tma-chin et
         Oulia-Soutaï et dans le pays des Ouraugkhaï
         vivent quelques Soyates anthropopliages.
         C'est dans cette partie de l'empire et
         proprement sur la rive gauche de l'Orkhon,
         peu loin des sources de ce fleuve, qu'on doit
         placer Karakhorin ou Karakoroum. D'après
         les recherches de M. Klaproth, cette ville qui,
         suivant Rubruquis, témoin oculaire, n'était,
         au temps même de sa gloire, pas plus grande
         que Saint-Denis, servait de point de ralliement
         aux innombrables hordes de la Tàtarie. «Cependant,
         dit M. Balbi, elle était la résidence
         ordinaire dos premiers successeurs de Tchin-</p>
                <p>guiz-khan, et par conséquent la capitale du
         plus vaste empire qui ait jamais existé. C'est
         dans son enceinte que Koublaï et Argoun reçurent
         les ambassadeurs de toutes les puissances
         de l'Asie, et ceux d'une grande partie de
         l'Europe et même de l'Amérique. «Nous compterons
         dans le Thian-chan-pe-lou ou Dzoungarie,
         Ili ou Gouldja; dans le Thian-chan-nan-lou
         (Petile-Boukharie), Khamil ou Hami,
         Kaclighhar ou Kachkar, Yarkand et Khotân;
         dans le Tibet ou Si-zzang on trouve
         H'lassa, capitale, Jikadze, Djachi-loumbo
         (Tissou-loumbou), Bathang, Ladak ou Leï,
         ville principale du Ladak ou Petit-Tibet; au
         pays du Deb-Radja ou Bouttân, Tassissoudon
         capitale; dans la Korée, Han-yang-tchhing,
         capitale de ce royaume ainsi que de l'archipel
         de Korée, formé d'un grand nombre
         d'îlots. Dans le royaume de Lieou-kieou,
         King-tching où réside le roi de la grande
         Licou-kieou, l'île la plus grande.de cet archipel.</p>
                <p>Dans l'empire japonais on doit remarquer
         Jédo, sur la côte est de Vi\p Niphon. Cette
         immenseville, qui compte 1,200,000 habitants,
         est la capitale de l'empire et la résidence
         du koubo empereur temporel et
         Miako, dans la même île, celle du daïri, empereur
         spirituel. On voit à Miako la plus
         grande cloche du monde, pesant 1,700,000
         livres japonaises. Viennent ensuite Nara et
         Osaka Nangasaki dans l'île Kiousiou seul
         port où les Hollandais, les Chinois et les Koréens
         soient admis pour leur commerce,
         Matsmaï, bâtie sur une vaste baie de l'île
         Yeso, et Faklhodoude, dans la même; ce sont
         deux places de commerce.</p>
                <p>Dans la Russie asiatique, on compte Tobolsk,
         capitale. Irkoulsk, ville forte, Tomsk,
         Yakoutsk, Jénisseisk, Krasnoïarsk, Kiakla
         sur la frontière de la Chine, divisée en deux
         villes, la première, Kiakta, aux Russes, la
         deuxième, Maï-ma-tchin, aux Chinois: elles
         servènt d'entrepôt au commerce de ces deux
         grands empires. 11 faut ajouter Okhotsk et
         Avatcha ou le port Saint-Pierre et Saint-
         Paul, chef-lieu du Kamtschatka.</p>
                <p>Dans la partie méridionale de la Russie
         asiatique on doit mentionner Tiflis, en Géorgie,
         ville d'un grand commerce, la principale
         de tout le pays, avec environ 25,000
         aines; dans le Chirvan, vieux Chamakhi, chef-lieu
         de la province, et Bakou sur le bord de
         la mer Caspienne, lieu reconnu pour sacré par
         les parsis ou adorateurs du feu, et quelques</p>
                <pb n="1"/>
                <p>Indiens à cause de ses nombreuses sources
         de naphte qui s'enflamment d'elles-mêmes.
         Quelques cellules adossées aux murs de l'atech-
         gâh<hi rend="italic"/>( endroit du feu ) sont habitées par
         des parsis, et d'autres par des Indiens; dans
         l'Arménie (naguère, persane), Erivan, ville
         forte avec le célèbre couvent d Ecthmiadzin
         (les trois églises) dans ses environs; dans l'Imerethi,
         K'houtaïssi (Cotatis), sur le Rion
         (Phasis, autrefois capitale du royaume, et à
         présent de la province de ce nom en Mingrélie
         Zoubdédé, résidence d'un dadian ou
         prince, qui est singulièrement pauvre; Soukhoum-
         Kalé, Anapa, Redoutkalé dépendant
         du gouvernement de K'houtaissi; Kouba et
         Derbent dans le Daghestân; Stavropol
         Georgiesk, Mozdock et Kizlia dans le gouvernement
         du Caucase.</p>
                <p>C'est surtout dans le midi de l'Asie et de
         la Chine qu'est concentrée l'industrie manufacturière
         de l'Orient. Ces contrées se distinguent
         par leurs étoffes de coton et de soie,
         les beaux tapis de Perse les châles de l'Inde
         recherchés dans le monde entier, les peaux
         de cordouan et de chagrin, les travaux en
         ivoire, en nacre, en écaille et en laques, les
         camelots de poils de chameau, les porcelaines,
         les bijoux, l'acier de l'Inde, nommé
         voutz<hi rend="italic"/> d'une trempe tellement dure qu'il
         coupe l'acier d'Europe, les armes damassées,
         etc.</p>
                <p>Ce sont les Européens qui font le commerce
         extérieur par la voie maritime, et le
         commerce intérieurse fait ordinairement par
         caravanes; et depuis la plus haute antiquité,
         ce commerce présente une uniformité semblable
         à celle qu'offrent les constitutions des
         grands empires asiatiques. Les principaux
         articles d exportation consistent en coton,
         sucre, thé, riz, indigo, opium, café, chevaux,
         ivoire, pierres précieuses, cuivre, poils de
         chèvre, soie, étoffes de soie et de coton
         châles de première qualité, crêpes, porcelaines
         et laques de Chine, etc. Les principaux
         articles d'importation sont la quincaillerie
         les armes, la poudre, les étoffes, les draps.
         les mousselines et autres marchandises de fabrique
         européenne.</p>
                <p>Les moeurs et la manière de vivre des
         Asiatiques sont aussi variées que leur climat.
         La vie palriarchale et nomade est prescrite
         par la nature à plusieurs de ces peuples; 
         mais la plus grande partie de ces contrées
         sont soumises à des monarchies régulières,
         régies despotiquement. On trouve en Asie</p>
                <pb n="1"/>
                <p>toutes les formes de gouvernement et on y
         professe toutes les religions depuis l'idolâtrie
         la plus grossière jusqu'au christianisme. La
         plus répandue est le bouddhisme viennent
         ensuite le mohammedisme le brahmânisme,
         le lâmisme, le christianisme.</p>
                <p>Les langues se tiennent les unes les autres
         par des nuances infinies. I! est inutile
         de chercher une langue primitive des langues-
         mères et des langues-filles: il n'existe
         que des langues-soeurs. Nous diviserons les
         langues asiatiques en sept familles et quatre
         groupes pour la facilité de la science. Notre
         classification différera souvent de celle de
         M. Klaproth. 1° Famille des langues indoslavo-
         germaniques; 2° famille des langues
         caucasiennes; 3° famille des langues araméennes;
         4° famille des langues tâlares;
         5° famille des langues de la région sibérienne;
         6°famille des langues monosyllabiques; 7° famille
         des langues malayous. Nous ajouterons
         à ces sept familles quatre groupes: 1° groupe
         koréen; 2° groupe japonais; 3° groupe kourilien
         4° groupe tchouktchi.</p>
                <p>La famille des langues auxquelles nous
         avons imposé le nom de langues <hi rend="italic">Hind-iran-slavo-
         germaniques</hi>, comprend celles qui règnent
         depuis les bords du Gange jusqu'aux
         rivages de l'Islande nous classerons les principaux
         genres de cette famille dans l'ordre géographique
         et quelquefois chronologique qui
         va suivre. Le <hi rend="italic">païssachi</hi>, langue primitive de
         l'Inde, languerude, a donné naissance au <hi rend="italic">pràkrit</hi>
         ou langue adoucie, qui a engendré le <hi rend="italic">sanskrit</hi>,
         selon notre opinion, différente en ce point
         de celle de l'illustre Colebrooke. Le <hi rend="italic">sanskrit</hi>,
         langue parfaite écrite, savante et sacrée, est
         la souche et l'origine 1°du <hi rend="italic">pahli</hi>, langue sacrée
         des Bouddhistes, à Ceylan, dans la presqu'île
         transgangétiqùe excepté l'A-nam, et
         dans la presqu'île de Malakka; quoique le pahli
         dérivé en partie du <hi rend="italic">magadha </hi>, langue ancienne
         du Behar, où, dit-on, naquit Bouddha 2° du
         kachmirien, qui. semble se rapprocher le plus
         dusanskrit, et qui en a conservé les caractères
         et 3° peut-être de l'hindoustâni. La
         langue <hi rend="italic">hindoustâni</hi> est divisée en plusieurs
         dialectes, dont celui qu'on nomme <hi rend="italic">wradcha</hi>,
         et qu'on. parle aux environs d'Agra et de Madoura,
         est le plus pur et le plus analogue au
         sanskrit. Ce dialecte de l'Hindoustan central,
         mêlé avec la langue des Afghans et avec celles
         des armées mongolo-tâtares, a engendré l'idiome
         parlé à la cour du grand-mogol, et que
         les Indiens musulmans parlent encore on le</p>
                <p>nomme <hi rend="italic">maure</hi>le nom de <hi rend="italic">mongol-hindoustdni</hi>
         nous paraît plus convenable.</p>
                <p>M. Colebrooke comprend, sous la dénomination
         de pràkrit, tous les dialectes vulgaires
         de l'Inde, dont il détermine les dix souches
         principales, savoir le <hi rend="italic">Saraswata</hi>, parlé
         anciennement dans le Pendjab; le <hi rend="italic">canyacabja</hi>
         ou le dialecte de Kanoudjé, souche de
         <hi rend="italic">l'hindi</hi> moderne d'où, par son mélange avec
         l'arabe et le persan, est venu l'hindoustâni
         le <hi rend="italic">goura</hi>  ou le dialecte de Bengale ( Bengali),
         dont Gour était la capitale le <hi rend="italic">marthila</hi>, parlé,
         vers le Népâl, et différant peu du précédent; 
         <hi rend="italic">l'outkala</hi>, dans la province d'Orissa; le <hi rend="italic">tamla</hi>
         ou tamoul, langue du pays de Dravira ou de la.
         presqu'ile au sud de Krichna; le <hi rend="italic">mahratta</hi>
         qui, outre d'autres mélanges, contient des
         mots d'une langue inconnue; le <hi rend="italic">karnataka</hi>,
         parlé dans l'ancien Karnat; le <hi rend="italic">telinga</hi>, anciennement
         nommé kalinga, usité dans le
         Telingana, et le <hi rend="italic">gourjara</hi> ou dialecte du
         Goudjerat.</p>
                <p>Ces'langues doivent avoir'appartenu à autant
         de nations distinguées par leur civilisation
         mais cette énumération nous paraît
         incomplète; nous nous permettons d'y ajouter
         le pendjâbi parlé actuellement dans le
         Pendjab et dans une partie des Etats de Hendjit-
         Sing'h; le <hi rend="italic">madoura</hi>, le <hi rend="italic">magadha</hi>, une des anciennes
         langues de l'Hindoustan; le <hi rend="italic">kerala</hi>
         ou <hi rend="italic">malabare</hi>, le <hi rend="italic">telourou</hi>, qui en est un dialecte;
         le <hi rend="italic">kanara</hi>, lé <hi rend="italic">toulouva</hi> etc.; enfin, le <hi rend="italic">tzengari</hi>,
         dialecte mahratta. La plupart des
         langues de l'Inde ont emprunté au sanskrit un
         plus ou moins grand nombre de mots qui s'y
         sont glissés, surtout à cause des doctrines religieuses
         des Hindous. Le sanskrit est aujourd'hui
         une langue morte dans laquellesont écrits
         les livres sacrés et les grands ouvrages de la
         belle et immenselittérature des <hi rend="italic">Hindous</hi>, c'est-à-
         dire des hommes professant le brahmanisme,
         tandis qu'on doit appeler Indiens les hommes
         de toutes sectes nés de père en fils dans l'Hindoustan.
         Cette langue admirable se rapproche,
         tant par ses mots que par ses formes, du zend,
         langue sacrée de l'ancienne Perse, du péri,
         du pelhvi, langue de l'ancienne Médie du
         pàrsi et du persan actuel, du slave du grec
         du latin, du teutonique^ou ancien allemand,
         du gothique et même de l'islandais, dont le
         pays est séparé de l'Inde par un quart de la circonférence
         du globe. On trouve aussi des traces
         hind-irân-slavo-germaniques dans le copte,
         l'albanais, et les idiomes gaelic et kimri (celtiques),
         et même dans le basque, la seule lan-</p>
                <pb n="1"/>
                <p>gue de l'Europe occidentale qui n'ait pas été
         modifiée par les idiomes hind-irân-slavogermaniques,
         quoiqu'elle soit mêlée de beaucoup
         de mots qui leur appartiennent.</p>
                <p>Le <hi rend="italic">persan</hi> actuel peut être regarde comme
         le centre de toutes les langues qui composent
         le genre persan; il dérive du zend, et
         plus immédiatement du parsi, deux langues
         mortes; le <hi rend="italic">kourd</hi>  et le <hi rend="italic">pouchto</hi> ou <hi rend="italic">afghani</hi> 
         offrent beaucoup de rapports avec le persan.
         Dans toutes ces langues on retrouve beaucoup
         de mots des langues <hi rend="italic">hind-iran-slavo-germaniques</hi>,
         et l'arménien et la langue des
         Ossètes du Caucase peuvent être rangés
         aussi dans cette famille.</p>
                <p>Nous comprendrons dans la famille des
         langues <hi rend="italic">caucasiennes</hi> le géorgien le tcherkesse,
         l'abasse, et les dialectes des Lesghis
         et des Kistis.</p>
                <p>La famille dès langues araméennes se distingue
         par la richesse des mots, la simplicité
         et la pauvreté grammaticales et l'abondance
         des sons gutturaux. Elle comprend <hi rend="italic">l'arabe
            littéral</hi> et <hi rend="italic">l'arabe vulgaire</hi>, le <hi rend="italic">mauresque</hi>
         (Afrique septentrionale), le <hi rend="italic">ghiz</hi> et
         <hi rend="italic">l'amharique</hi> de l'Abyssinie, etc. <hi rend="italic">l'hébreu</hi>
         dans ses diverses-modifications, et les dialectes
         <hi rend="italic">chaldaïque</hi>, <hi rend="italic">samaritain</hi> et autres aujourd'hui
         éteints à l'exception du dialecte
         <hi rend="italic">rabbinique</hi> ou hébreu moderne; le phénicien
         dont le <hi rend="italic">punique</hi> ou <hi rend="italic">carthaginois</hi> est la
         branche la plus célèbre, et dont le patois
         <hi rend="italic">arabe-maltais</hi> conserve quelques traces le
         <hi rend="italic">chaldéen</hi>, différent de l'hébreu chaldaïque,
         et le <hi rend="italic">syriaque</hi> ou <hi rend="italic">araméen</hi> proprement dit.</p>
                <p>La plupart des nations qui parlent ces langues
         descendant de Sem, selon Moïse, on a
         désigné cette famille sous le nom de <hi rend="italic">sémitique</hi>,
         de même qu'on a nommé indienne, indogermanique
         et japhétique, notre famille
         hind-irân-slavo-germanique.</p>
                <p>La famille des langues tâtares les plus ré-
         pandues dans les immenses plaines du centre
         de l'Asie sont les genres de langues <hi rend="italic">tourkis</hi>,
         <hi rend="italic">mongole</hi>, <hi rend="italic">yalioute</hi> et <hi rend="italic">mantchou</hi>. 
         Le mantchou
         a pénétré en Chine avec les conquérants de
         ce grand empire. On le parle même à la cour
         de Pé-king autant que le chinois; il s'écrit
         perpendiculairement de haut en bas.</p>
                <p>On trouve des peuples ou peuplades parlant
         le tourki depuis Constantinople jusqu'en
         Sibérie et dans l'Asie centrale; l'ouïgour,
         l'osmanli, le tchagatéen, le boukhare,
         le tourkman, en sont les principaux idiomes.
         Le mongol, pauvre en combinaisons</p>
                <pb n="1"/>
                <p>grammaticales, est assez harmonieux. Le
         kalmouk appartient au genre mongol le
         toungouse est un dialecte mandchou.</p>
                <p>La famille des langues <hi rend="italic">sibériennes</hi> peut
         être divisée en cinq branches principales,
         la <hi rend="italic">samoiède</hi>, la <hi rend="italic">jenissei</hi>, la <hi rend="italic">koriaihe</hi>, la <hi rend="italic">youkhagire</hi>,
         et la <hi rend="italic">kamtchadale</hi>.</p>
                <p>La famille des langues monosyllabiques diffère
         singulièrement de toutes les autres; elle
         comprend le chinois, divisé enkou-wen (langue
         ancienne écrite), et en kouan-hoa (langue
         parlée et écrite de nos jours); le tibelain, le
         birman dans les dialectes du Pegou, d'Avâ
         et autres, Vannamique dans les dialectes du
         Tongking et de la Cochinchine, le siamois ou
         t'haï dans ceux qu'on parle dans le Kambodje,
         et le laos, qui semble être avec le
         siamois, suivant M. Klaprolh, des dialectes
         d'un même idiome. Le koréen et le mandchou
         renferment un grand nombre de mots
         monosyllabiques et d'autres polysyllabiques.</p>
                <p>La famille des langues mala ou prend son
         origine dans la Malaisie, ainsi que nous l'avons
         prouvé dans l'Océanie (3 vol. in-8°, chez
         Firmin Didot) mais comme elle est parlée
         dans la presqu'île de Malakka avec une assez
         grande pureté, nous comprendrons cette langue
         harmonieuse au rang des langues usitées
         en Asie. Elle possède beaucoup de mots sanskrits,
         ainsi que la plupart des langues de
         l'Inde, et plusieurs mots arabes empruntés à
         l'islamisme. Le thaï-ouan, ou sidéïan de l'île
         Formose, est un dialecte malayou mêlé de
         polynésien.</p>
                <p>Le groupe koréen renferme des mots mongols
         et chinois mais il forme un genre de
         langue particulier.</p>
                <p>Le groupe japonais est dans le même cas,
         mais il ne ressemble à aucune langue voisine.
         Un dialecte japonais est en usage dans la plupart
         des îles Lieou-Kieou.</p>
                <p>Le groupe kourilien s'étend en différents
         dialectes depuis la pente méridionale du
         Kamtschatka aux îles Kouriles et Yeso, dans
         l'île Sakhalian ou Tarakai et même par les
         Galiaks et autres tribus de la Tàtarie près
         de l'embouchure de l'Amour.</p>
                <p>Enfin le groupe tchoukchi on parle cette
         langue à l'extrémité de l'Asie orientale, et
         nous ignorons si elle dérive du langage des
         Américains polaires, c'est-à-dire des Groënlandais,
         des Eskimaux et des habitants de
         Kadiak auquel elle ressemble d'une manière
         frappante, ou si ces Américains l'ont empruntée
         à l'Asie orientale.</p>
                <pb n="1"/>
                <p>L'arabe e le persan sont les plus répandues de l'Asie. On parle l'arabe
         vulgaire dans l'Arabie la Syrie, le Diarbékir,
         l'Irak-Arabi sous le nom d'arabe littéral
         c'est la langue sacrée et savante de
         l'Arabie,' de la Turkie et de l'empire ottoman,
         duKaclimir, d'une partie de l'Hindoustan,
         de la Bonkharie, d'une grande partie des
         Etats de la Tatarie indépendante, tels que le
         Tourkestân et le Kharisme. On parle le persan
         dans les vastes contrées comprises entre
         le Tigre et le Sindh il est très répandu dans
         les cours et dans les tribunaux de l'Inde,
         principalement dans la partie indépendante
         de l'Angleterre.Voilà, en attendant mieux, les
         résultats les moins douteux des observations
         des plus célèbres orientalistes et de celles que
         nous avons recueillies pendant douze'ans de
         voyages et d'études en Orient et en Occanie.</p>
                <p>La littérature les sciences et les arts sont
         médiocrement cultivés en Turkie et en Arabie
         ils le sont davantage en. Pelrse, dans
         l'Inde en Chine et au Japon. J'ai rarement
         vu en Chine un homme qui ne sût pas lire. Les
         principales villes des pays où l'on professe
         l'islamisme possèdent un grand nombre d'établissements
         d'instruction publique, mais
         ils sont presque entièrement consacrés à lire,
         écrire et expliquer le Kourân. Cependant
         la poésie et l'histoire sont encouragées en
         Pe.se, et aujourd'hui des instructeurs européens,
         aidés de jeunes Turks et Arabes
         élevés en France et en Angleterre ont organisé
         l'instruction de plusieurs branches des
         connaissances humaines en Egypte, en Syrie
         et dans l'empire ottoman. J'ai vu dans l'Inde
         plusieurs colléges établis par les Anglais j'ai
         visité à Malakka un collége anglo-chinois, et
         à Macao (Chine) un autre lusitano-chinois,
         sons l'invocation de saint Joseph.</p>
                <p>Moïse, Homère, Hérodote et les auteurs
         grecs sont les premiers qui nous ont fait
         connaître l'Asie. Les Grecs établirent des
         colonies sur la côte de l' Asie-Mineure leurs
         guerres avec les rois de Perse augmentèrent
         leurs connaissances géographiques. Les conquêtes
         d'Alexandre leur tirent connaître la
         Perse et une partie de l'Inde car, par les ordres
         de co grand homme Néarque et Onésicrite
         explorèrent le delta de l'Indus et une
         partie de l'océan Indien visitèrent le golfe
         Persique jusqu'à l'embouchure de l'Euphrate,
         et en rapportèrent le périple.</p>
                <p>Parmi les généraux d'Alexand e, rois après
         sa mort Séleucus Nicanor porta ses armes</p>
                <p>victorieuses jusqu'aux bords du Gange; M(V
         gastliènes et Daimachns recueillirent à'Palibollira,
         située sur w fleuve et capitale d'un
         grand royaume les notions les plus importantes
         sur l'Inde. Les flottes de Ptolémée'arrivèrent
         de 1 Abyssinieaux bouches de l'Indus
         en longeant les côtes les rois grecs d'Egypte
         firent ensuite un commerce direct avec TaprobaneO'îledeCeylan
         ). Les Grecs établirent
         plusieurs États en Asie entre autres celui de
         Bactres; peut-être même régnèrent-ils quelque
         temps sur la Sérique,. qui selon mon
         opinion se composait du Tibèt, d'une partie
         de la Petite Boukharie, du Kachmir, et peutêtre
         des vallées où le Gange et l'Indus prennent
         leurs sources. Nous voyons en effet dans
         Bayer, JJùl. regn. Baclriuni, qu'un des rois
         grecs de laBaclriane, nommé Ménander, -régna
         sur la Sérique.</p>
                <p>Les Romains détruisirent la plupart des
         empires fondés par les Grecs en Asie maisils
         n'étendirent pas comme eux leur domination
         sur toute l'étendue de l'empire persan. Leurs
         expéditions ajoutèrent peu de chose à ce que
         les Grecs savaient de l'Asie, si on en excepte
         leursexploralions dans la région caucasienne,
         presque inconnue avant eux pendant la
         guerre contre Mithridate. Ils firent encore
         quelques découvertes sur les côtes de la mer
         Caspienne, et remontèrent à l'est de cette
         Méditerranée qu'ils avaient explorée.</p>
                <p>Les anciens ignoraient la dénomination
         d'Asie-Mineure donnée à une grande partie de
         l'Asie occidentale. Lenomd'Analolie lui vient
         du mot grec Anatole, qui veut dire l'Est. Cette
         belle péninsule, qui e?t encore imparfaitement
         connue, paraît avoir joui d une assez
         grande prospérité sous la domination romaine.
         La chute de cette puissance et la faiblesse
         du Bas-Empire la laissèrent envahir
         par les barbares de l'Orient.
         Quand les premiers croisés eurent débarqué
         sous la conduite de Pierrè l'Ermite, près
         de Nicée, en 1096, ils trouvèrent les Turks
         en possession de la partie orientale de la péninsule,
         et séparés de Constantinople seulemont
         par la Propontide et le Bospliore. Timour
         avec ses Tâtars vainquit Bayazid, et
         la population de l'Asie-Mineure n'en fut pas
         plus modifiée que par les différentes invasions
         des croisés. La conquête passagère de
         la Syrie par les Français que commandait
         Napoléon, n'a pas exercé une plus grande
         influence. Naguère le vice-roi d'Egypte a conquis
         et gardé la Syrie, et envahi une partie</p>
                <pb n="1"/>
                <p>de l'Asie-Mineure, et la Porte a perdu le pachàlick
         d'Adana, pays riche et fertile en bois
         de construction.</p>
                <p>Lorsque l'empire grec succéda à l'empire
         romain, on acquit quelques informations sur
         les contrées situées au nord de l'Iaxarte et
         sur quelques parties de l'Inde, par l'ambassade
         que l'empereur Justinien envoya en 569
         à des chefs de tribus turkes, habitant les
         steppes voisines de l'Altaï et les environs du
         lac Dzaïssàng.</p>
                <p>Les conquêtes de l'islamisme interrompirent
         bientôt les relations; mais la science
         géographique .fit quelques progrès chez les
         Arabes. Ils firent et écrivirent plusieurs
         voyages. Deux Arabes visitèrent la Chine au
         IXe siècle. La Géographie orientale fut écrite
         dans le commencement du Xe siècle la Géographie
         d'Edrisi, en 1153; la Géographied' Aboxdfeda,
         en 1345. Ebn-Batouta parcourut les
         pays intermédiaires entre Tanger et la côte
         orientale de la Chine, entre l'Oural et le pic
         Adam, et visita Tembotiktou.* il peut être
         considéré comme le plus grand voyageur qui
         ait existé-, sans en excepter Marco-Polo.</p>
                <p>Après les croisades, les relations de l'Europe
         avec l'Asie furent reprises dans le
         xme siècle, par les Génois, qui s'emparèrent
         du commerce de la mer Noire, et visitèrent
         dans leurs courses commerciales la Krimée,
         Kaffa, Azof, Astrakhan, Khiva et Tachkend,
         où ils avaient vraisemblablement tracé leurs
         étapes pour la route de l'Inde.</p>
                <p>Dans ce même siècle, Marco-Polo parcourut
         l'Asie en tous sens, en qualité d'ambassadeur
         de la république de Venise. 11pubiia sa
         relation intitulée II miglione di messer
         Marco-Polo ouvrage qui doit encore exciter
         l'admiration par l'étendue et l'exactitude
         des recherches qu'il contient. 11y décrit principalement
         l'empire mongol, qui s'étendait
         alors à plus de la moitié de l'Asie. Sa mémoire
         n'en a pas moins été calomniée par
         ses contemporains et. peut-être sa relation
         n'est-elle'pas encore entièrement comprise.
         Vasco de Gama'arriva à Kalikat (.Calicut)
         dans l'Inde en 1498, .et les Portugais explorèrent
         l'Asie depuis la côté du Malabar jusqu'au
         Japon. Depuis, les conquêtes des Portugais,
         des Hollandais, des Français et des
         Anglais ont fait connaître l'Hindoustàn.</p>
                <p>La Sibérie ne commença à être connue
         des Européens qu'à la fin du xve siècle. Les
         principaux peuples qui l'habitent, outre les
         Russes qui y sont établis, sont les Samoyôdes</p>
                <pb n="1"/>
                <p>et les Ostiaks les Bouriatos les Toungouses
         et les Jakoutcs. Les Russes suivent la religion
         grecque les indigènes sont en partie attachés
         au bouddhisme, et en plus grande partie
         païens. La Sibérie attira enfin l'attention
         de l'Europe civilisée vers 'e milieu du xvi*'
         siècle. Il'osl important de remarquer que l'Amérique
         a été pour ainsi dire découverte avant
         la plus grande partie de l'Asie, d'autant plus
         que les fréquentes invasions que firent en
         Europe les hordes sorties du fond de l'Asie
         auraient dû exciter la curiosité.. Sous le
         règne d'Ivan Vasilowitch, regardé comme
         le fondateur de la puissance russe, à cause de
         ses conquêtes sur les Tâlars dit M. Dubocage,
         il se fit quelques excursions jusqu'au
         fleuve Obi, et des chefs mongols faits prisonniers
         furent amenés à Moscou mais plus d'undemi-
         siècle s'écoula avant que l'on songeât
         à conquérir la Sibérie. En effet l'exécution de
         ce grand dessein ne commença que sous.Ivan
         Vasilowitch II, qui monta sur le trône de
         Russie en 1534. Un marchand russe d'Archangel
         ayant introduit dans sa patrie le commerce
         des fourrures, le tzar conçut le projet
         de faire la conquête du pays qui les produisait.
         Ce ne fut néanmoins qu'au commencement
         du xvn« siècle que les Russes en devinrent
         les maîtres paisibles. Le Kamtschatka ne
         fut complétement soumis qu'en 1711. Dans la
         suite Behring, navigateur danois, entreprit
         la découverte de l'autre extrémité de l'Asie,
         et prouva que le continent américain en était
         séparé. Cook reconnut en 1778 le détroit qui
         porte le nom de Behring.</p>
                <p>Les postes militaires et les stations civiles
         qui dessinent les frontières et fraient les routes
         sont, dit encore M. Dubocage les moyens
         decommunication de cette grande région pour
         les produits du sol ou de l'industrie. C'estainsi
         que les pelleteries obtenues sous le pôle, celles
         des îles Aléoutiennes celles du continent
         même de l'Amérique, du Kamtschalka ou de
         l'intérieur de la Sibérie, traversent cet immense
         pays à l'aide de fleuves pendant l'été,
         ou sur des traîneaux pendant l'hiver, et viennent
         obtenir en Chine des échanges avantageux
         en thé, rhubarbe, soie et coton. Les
         traîneaux sont le moyen le plus rapide dé
         communication. Ils unissent Pétersbourg et
         le Kamtschalka à la Chine. Ils se rendent,
         par exemple l'hiver à Kiakhta, le marché
         de la Chine distant de pins de 1500 lieues
         de la capitale de la Russie-, et les échanges
         reviennent par eau, en descendant la Selengâ,</p>
                <pb n="1"/>
                <p>traversant le lac Baïkal, suivant les rivières 
         Angara et Tangouska jusqu'à Jénisseisk, ouse
         trouve un portage de près de 20 lieues. On
         descend alors le Kel et l'Obi jusqu'à l'Irtich,
         qu'on remonte jusqu'à Tobolsk. La communication
         du Kamtschatka au même endroit,
         formant une distance de plus de 1200 lieues,
         n'est pas moins curieuse. Jusqu'en 1716, époque
         où l'on découvrit le passage de Bolchoretsk
         à Okotsk, on était obligé d'aller chercher
         la rivière Anadir, ce qui doublait la
         distance; aujourd'hui, l'on serend d'Okotsk à
         Jakoulsk, et l'on remonte le fleuve Lena jusqu'auprès
         de sa source, où un portage peu
         considérable conduit dans une petite rivière
         qui tombe dans le lac Baïkal.</p>
                <p>Dans le XVIIè siècle, l'Europe dut aux jésuites
         une connaissance assez exacte de la
         Chine et du Japon.</p>
                <p>La région transgangetique était à peu près
         inconnue, sauf quelques points du royaume
         de Siam et de l'empire d'An-nam. Les guerres
         des Anglais et des Birmans et leurs ambassades
         nous ont fourni la plupart desrelations
         que nous possédons aujourd'hui sur cette
         vaste contrée.</p>
                <p>Les conquêtes des Russes nous ont mieux
         fait connaîtrela région caucasienne, et les pays
         situés entre la mer Caspienne et le lac Aral.</p>
                <p>Plusieurs sociétés ont été fondées dans
         le but d'étudier la géographie, l'histoire, les
         langues et les antiquités de l'Asie. La première
         Société asiatiqu6 fut fondée en 1784 à'
         Calcutta, par lecélèbresir William Jones, qui
         en fut le président. Cinq autres sociétés existent
         dans l'Inde anglaise à savoir, une à
         Bombay, une à Madras,uneàBénarès, la quatrième
         à Colombo (île de Ceylan), et la cinquième
         (danoise) à Tranquebar. Une autre a
         été fondée en 1789 à Batavia, par les Hollandais
         et enfin il existe une société asiatique
         à Paris et une à Londres.</p>
                <p>Les voyageurs récents qui ont plus ou
         moins ajouté à la source de nos connaissances
         sur l'Asie sont MM. de Humboldt, Burns,
         Timkoffski, Jacquemont, Siebold Texier,
         Gutzlaf.et quelques autres savants.</p>
                <p>Nous n'avons pas dû nous occuper ici de
         l'histoire, des moeurs et des religions des différents
         peuples qui habitent l'Asie ce travail
         appartient à la description spéciale de chacun
         de ces Etats.</p>
                <p>Voy. ANATOLIE,Arabie, Bir-
         MANS,Bouddiiisme, Brahmanisme Chine
         Himalaya, Hindoustan, JAPON,LAMA,NANEK,
         PERSE etc. G. L. D"' DERIENZI.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>