<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 file:/Users/jens/Documents/%E4%B8%80%E5%88%87%E7%B6%93%E9%9F%B3%E7%BE%A9/work/schemas/tei_all/tei_all.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/></titleStmt><publicationStmt><publisher> … </publisher></publicationStmt><sourceDesc><bibl> </bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><pb n="854" facs="Larousse_Nation_Page_3.jpg"/><cb n="1"/><entry><def>donné aux dieux pénates par les Tartares Mongols. On les appelle aussi <emph rend="small caps">stogay</emph>.</def></entry><entry><form><orth><emph rend="small caps">nation</emph></orth><gramGrp><pos>s. f.</pos></gramGrp><pron>(na-si-on</pron></form><etym><lang> — lat.</lang> natio).</etym><sense n="1"><def>Réunion d'hommes habitant un même territoire, et ayant une origine commune
                        ou des intérêts depuis longtemps communs, des mœurs semblables et le plus
                        souvent une langue identique</def> : <cit type="example"><quote rend="italics"><emph rend="small caps">Nation</emph> puissante,
                            guerrière, sauvage, policée, commerçante, industrielle. </quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics"><emph rend="small caps">Nation</emph> française,
                            anglaise, russe, espagnole. </quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Heureuse la <emph rend="small caps">nation</emph> qui
                            a la vérité pour principe ! </quote><bibl>(La Rochef.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">C'est le peuple de la campagne qui fait la <emph rend="small caps">nation</emph>. </quote><bibl>(J.-J. Rouss.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Les femmes ont contribué plus que les philosophes à
                            réformer les <emph rend="small caps">nations</emph>.</quote><bibl>(B. de St-P.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Les mœurs d'une <emph rend="small caps">nation</emph>
                            sont plus sacrées au peuple que ses lois. </quote><bibl>(Duclos.)
                        </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Une <emph rend="small caps">nation</emph> se sauve,
                            mais ne se venge pas. </quote><bibl>(Danton.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Une loi commune et une représentation commune, voilà
                            ce qui fait une <emph rend="small caps">nation</emph>.
                            </quote><bibl>(Sieyès.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">On voit les <emph rend="small caps">nations</emph> se
                            perfectionner ou se détériorer suivant la nature de leur gouvernement.
                            </quote><bibl>(Mme de Staël.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Il n'y a que les grandes passions qui fassent les
                            grandes <emph rend="small caps">nations</emph>. </quote><bibl>(Carnot.)
                        </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Toutes les familles ne seront qu'une famille et toutes
                            les <emph rend="small caps">nations</emph> qu'une <emph rend="small caps">nation</emph>. </quote><bibl>(Lamenn.)
                        </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Une <emph rend="small caps">nation</emph>, c'est une
                            association de familles. </quote><bibl>(Michon.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">L'Etat n'est autre chose que la <emph rend="small caps">nation</emph> organisée politiquement.
                            </quote><bibl>(Proudh.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Une grande <emph rend="small caps">nation</emph> n'a
                            que cette seule alternative : conquérir ou civiliser. </quote><bibl>(E.
                            de Gir.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Il n'y a de <emph rend="small caps">nations</emph>
                            grandes que les <emph rend="small caps">nations</emph> sages.
                            </quote><bibl>(Mich. Chev.) </bibl></cit><cit type="example"><quote><lg><l>A chaque <emph rend="italics">nation</emph> Dieu donna son
                                    affaire,</l><l>A l'une l'idéal, à l'autre la matière.</l></lg></quote><bibl>A. Barbier.</bibl></cit><lb/><cit type="example"><quote><lg><l>Partout, dans les cités et dans les solitudes,</l><l>L'homme est fidèle au lait dont nous le nourrissons;</l><l>Et dans l'informe bloc des sombres multitudes</l><l>La pensée, en rêvant, sculpte des <emph rend="italics">nations</emph>.</l></lg></quote><bibl>V. Hugo.</bibl></cit><lb/></sense><sense n="2"><def>— Ensemble des personnes originaires d'une même contrée, qui se trouvent
                        dans le même pays étranger</def> : <cit type="example"><quote rend="italics">Toute la <emph rend="small caps">nation</emph> se
                            rendit chez l'ambassadeur. </quote><bibl>(Acad.) </bibl></cit><note>:: On dit plus ordinairement <emph rend="small caps">colonie</emph>.</note></sense><sense n="3"> — <usg>Fig. </usg><def>Classe d'individus unis par leurs opinions,
                        leurs intérêts ou leur profession </def>: <cit type="example"><quote rend="italics">La <emph rend="small caps">nation</emph> des poètes.
                        </quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">La <emph rend="small caps">nation</emph> des artistes.
                        </quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Je sais que la <emph rend="small caps">nation</emph>
                            des poètes est une <emph rend="small caps">nation</emph> farouche, qui
                            prend feu aisément. </quote><bibl>(Boil.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">La <emph rend="small caps">nation</emph> des docteurs
                            a multiplié aux dépens de celle des disciples. </quote><bibl>(De
                            Custine.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">L'armée est une <emph rend="small caps">nation</emph>
                            dans la nation; c'est un vice de nos temps. </quote><bibl>(A. de
                            Vigny.)</bibl></cit></sense><sense n="4"> — <def>Ensemble des animaux de la même espèce, considérés par les
                        fabulistes comme régis par les mêmes lois </def>: <cit type="example"><quote><lg><l>La <emph rend="italics">nation</emph> des bolettes,</l><l>Non plus que celle des chats, Ne veut aucun bien aux rats.</l></lg></quote><bibl>La Fontaine.</bibl></cit><lb/></sense><sense n="5"> — <gramGrp>s. f. pl. </gramGrp><usg>Ecrit, sainte. </usg><def>Peuples
                        infidèles et idolâtres </def>: <cit type="example"><quote>C'est là qu'on
                            voit le peuple de Dieu, sous les yeux mêmes d'un Josué, donner dans tous
                            les excès des nations. </quote><bibl>(Mass.)</bibl></cit><cit type="example"><quote><lg><l>Les rois des <emph rend="italics">nations</emph>, devant toi
                                    prosternés,</l><l>De tes pieds baisent la poussière.</l></lg></quote><bibl>Racine.</bibl></cit><lb/><note><emph rend="italics">:: Docteur des nations</emph>, <emph rend="italics">Maître des nations</emph>, <emph rend="italics">Apôtre des
                            nations</emph>, Noms par lesquels les prédicateurs ont souvent désigné
                        saint Paul, qui s'attacha principalement à la conversion des païens.</note></sense><sense n="6"> — <usg>Hist. </usg><def>Chacune des divisions de l'ordre de Malte,
                        plus ordinairement appelées <emph rend="small caps">langues</emph></def>. </sense><sense n="7"> — <usg>Scolast. </usg><def>Chacune des classes qui composaient la
                        Faculté des arts de l'Université de Paris </def>: <cit type="example"><quote>On distinguait quatre <emph rend="small caps">nations</emph> :
                            celle de France, celle de Picardie, celle de Normandie et celle
                            d'Allemagne. </quote></cit><note>:: <emph rend="italics">Collège des Quatre-Nations</emph>, Collège fondé
                        par Mazarin, pour recevoir des élèves de l'Université appartenant aux
                        provinces espagnoles, italiennes, allemandes et flamandes qui venaient
                        d'être réunies à la France. Ce collège est devenu l'Institut.</note></sense><sense n="8"> — <usg>Syn. </usg><emph rend="bold">Nation</emph>, <emph rend="bold">peuple</emph>. Une <emph rend="italics">nation</emph> est une collection
                    d'hommes se distinguant de toutes les autres collections par une origine
                    commune, par certaines qualités du caractère ou de la constitution physique, par
                    la langue, par les traditions historiques. Un <emph rend="italics">peuple</emph>
                    ne se distingue d'un autre <emph rend="italics">peuple</emph> que par le pays
                    qu'il occupe, par le gouvernement auquel il est soumis. Une <emph rend="italics">nation</emph> peut former plusieurs <emph rend="italics">peuples</emph>,
                    quand les révolutions politiques ont divisé ce qui était d'abord uni ; un <emph rend="italics">peuple</emph> peut être formé de plusieurs <emph rend="italics">nations</emph>, quand la même cause réunit sous une seule
                    autorité ce qui était d'abord divisé. Cependant le mot <emph rend="italics">nation</emph> se prend quelquefois dans un sens qui le rapproche davantage
                    du mot <emph rend="italics">peuple</emph>; c'est qu'alors la <emph rend="italics">nation</emph> est considérée par rapport, à certaines
                    qualités ou à certains défauts communs à la généralité des individus qui la
                    composent, tandis que le mot <emph rend="italics">peuple</emph> est toujours
                    employé quand on le considère sous le rapport politique : <cit type="example"><quote>Chaque <emph rend="small caps">nation</emph> a ses coutumes. ses
                            moeurs, et chaque <emph rend="small caps">peuple</emph> son
                            gouvernement. </quote></cit> Un roi dira toujours: mon <emph rend="small caps">peuple</emph>; on parlera toujours de l'amour des <emph rend="italics">peuples</emph> pour leurs rois, parce qu'il s'agit ici de
                    rapports politiques. Enfin, <emph rend="italics">peuple</emph> peut servir à
                    désigner une classe dans la <emph rend="italics">nation</emph> ; ainsi on oppose
                    le <emph rend="italics">peuple</emph> à la noblesse ou à la classe des riches ;
                    on parle du <emph rend="italics">peuple</emph> des campagnes pour le distinguer
                    de celui des villes, etc. </sense><cb n="2"/><note type="article"><p> — <!--<usg>-->Encycl. <!--</usg>-->Une <emph rend="italics">nation</emph>
                        est un groupe d'hommes vivant en communauté, ayant les mêmes mœurs, les
                        mêmes lois, le même langage et la même origine. A son point de départ,
                        l'histoire des <emph rend="italics">nations</emph> se confond avec celle des
                        familles; primitivement, une <emph rend="italics">nation</emph> fut une
                        famille, une lignée d'hommes descendant d'un père commun ; c'est l'âge
                        patriarcal. Quand une famille s'était considérablement multipliée après un
                        grand nombre de générations, elle devenait une tribu ou une horde, suivant
                        qu'elle avait des moeurs douces ou s'adonnait au brigandage. De l'état de
                        tribu à celui de <emph rend="italics">nation</emph>, la transition fut lente
                        nécessairement, car le titre de <emph rend="italics">nation</emph> ne
                        s'applique historiquement qu'aux communautés humaines ayant acquis déjà un
                        certain degré de civilisation. </p><p> Maintenant, est-il possible d'assigner une époque à laquelle les <emph rend="italics">nations</emph> auraient commencé de se constituer?
                        Evidemment non. La tradition est muette sur ce sujet, ou bien elle ne peut
                        fournir que des renseignements très-obscurs. On devine comment les choses se
                        passèrent, par l'exemple de ce qui se passe dans les contrées restées
                        vierges, où l'homme n'est venu que tard ; mais on n'a aucune donnée précise.
                        Les anciens n'écrivaient pas. Les langues ont dû mettre un temps infini à se
                        former. Il se peut même qu'avant d'arriver à la conscience d'elle-même,
                        l'humanité ait vécu des milliers d'années dans les bois, à la façon des
                        bêtes fauves, sans idées rationnelles, n'ayant que des rudiments de
                        facultés, trop préoccupée, enfin, de défendre son existence contre la nature
                        entière et de pourvoir à sa nourriture, pour songer a autre chose. </p><p> Et néanmoins, l'existence positive des <emph rend="italics">nations</emph>
                        remonte à une antiquité très-reculée. Lorsqu'on lit dans les légendes, les
                        chroniques et les livres sacrés de l'Orient, que les peuples de ce pays
                        s'attribuent un passé qui effraye nos imaginations modernes par son étendue,
                        on est frappé de l'uniformité de ces assertions contradictoires en quelques
                        points, mais toutes les mêmes au fond de leur diversité. D'autre part, nous
                        avons pris en Occident l'habitude de rejeter hors de l'histoire tout ce qui
                        est antérieur à l'établissement de la civilisation dans nos contrées. Eh
                        bien ! à une période relativement peu reculée, on voit la civilisation
                        commencer presque simultanément dans la plupart des régions qui forment le
                        bassin de la Méditerranée. Ces civilisations-là ne sont pas écloses toutes
                        seules sous le souffle de.quelque législateur, fondateur de culte ou
                        d'empire. On a dû les importer de quelque part, et ce quelque part est
                        indubitablement la haute Asie, qui avait, suivant toute probabilité, reçu de
                        l'Inde cette lumière. Cette migration des idées et des mœurs, qui ont fondé
                        la vie commune en Europe, a exigé on ne sait quelle série de générations,
                        puisqu'il a fallu que le cerveau de l'homme s'élaborât. En effet, on ne sème
                        pas des idées dans une âme sauvage comme on sème du blé dans un champ. Une
                        longue culture préliminaire est indispensable. Qu'on songe alors à ce qu'il
                        a fallu de temps au berceau du genre humain pour que l'homme naquît à la
                        raison par son propre effort, sans secours étranger, puisque d'après
                        l'hypothèse il n'y avait de civilisation nulle part, à moins, comme on le
                        prétend quelquefois, qu'elle ne soit descendue du ciel par voie de
                        révélation. </p><p><cit><quote> «Pour qu'une <emph rend="italics">nation</emph> soit rassemblée
                                en corps de peuple</quote><bibl>, dit Voltaire dans son <emph rend="italics">Essai sur les
                                    mœurs</emph>,</bibl><quote>qu'elle soit puissante, aguerrie, savante, il est certain qu'il
                                faut un temps prodigieux. Voyez l'Amérique; on n'y comptait que deux
                                royaumes quand elle fut découverte, et encore, dans ces deux
                                royaumes, on n'avait pas inventé l'art d'écrire. Tout le reste de ce
                                vaste continent était partagé, et l'est encore, en petites sociétés
                                auxquelles les arts sont inconnus. Toutes ces peuplades vivent sous
                                des huttes; elles se couvrent de peaux de bêtes dans les climats
                                froids et vont presque nues dans les tempérés. Les unes se
                                nourrissent de la chasse, les autres de racines qu'elles pétrissent;
                                elles n'ont point recherché un autre genre de vie, parce qu'on ne
                                désire pas ce qu'on ne connaît pas. Leur industrie n'a pu aller au
                                delà de leurs besoins pressants… il faut un concours de
                                circonstances favorables, durant des siècles, pour qu'il se forme
                                une grande société d'hommes rassemblés sous les mêmes lois; il en
                                faut même pour former un langage. Les hommes n'articuleraient pas si
                                on ne leur apprenait à prononcer des paroles; ils ne jetteraient que
                                des cris confus; ils ne se feraient entendre que par signes… Il a
                                fallu peut-être plus de temps pour que des hommes, doués d'un talent
                                singulier, aient formé et enseigné aux autres les premiers rudiments
                                d'un langage imparfait, qu'il n'en a fallu pour parvenir ensuite à
                                l'établissement de quelque société. Il y a même des <emph rend="italics">nations</emph> entières qui n'ont jamais pu
                                parvenir à former un langage régulier et à prononcer distinctement
                                …… Les pays les plus peuplés, où les premières <emph rend="italics">nations</emph> se constituèrent, furent sans doute les climats
                                chauds où l'homme trouva une nourriture facile et abondante dans les
                                cocos, les dattes, les ananas et dans le riz qui croît de lui-même.
                                Il est bien vraisemblable que l'Inde, la Chine, les bords de
                                l'Euphrate et du Tigre étaient très-peuplés quand les autres régions
                                étaient presque désertes. Dans nos climats septentrionaux, au
                                contraire, il était beaucoup plus aisé de rencontrer une compagnie
                                de loups qu'une société d'hommes.»</quote></cit></p><cb n="3"/><p> L'homme étant né, comme les abeilles, pour vivre en commun, l'idée de patrie
                        qui résume tous les intérêts de la communauté est contemporaine de la
                        formation des <emph rend="italics">nations</emph>. Moins les <emph rend="italics">nations</emph> primitives étaient nombreuses, plus l'idée
                        de patrie devait être grande; plus a patrie devient grande, moins on l'aime;
                        l'amour partagé s'affaiblit. Le plus ardent amour de l'homme est l'amour de
                        lui-même; puis vient celui de sa famille, et, à l'origine, la famille,
                        c'était la <emph rend="italics">nation</emph>; après l'amour de la famille,
                        vient l'amour du lieu natal et de ceux qui l'habitent. A mesure que les
                        sociétés se sont développées, l'amour de la patrie s'est amoindri. De nos
                        jours, il n'est plus que l'ombre de ce qu'il était, par exemple, en Grèce et
                        dans la Rome républicaine. On ne sacrifie plus sa vie comme Decius, pour
                        être utile à la <emph rend="italics">nation</emph>; on ne brave plus chaque
                        jour la mort, comme dans les cités grecques, dans l'intérêt public. Depuis
                        que les <emph rend="italics">nations</emph> se sont rapprochées par la
                        diffusion des langues, le commerce, les voies de communication, les idées
                        communes, on parle, même au nom de la fraternité universelle, de la
                        disparition prochaine de l'esprit national. Ce jour-là, il n'y aura plus de
                        patrie ni de <emph rend="italics">nations</emph>. C'est un avenir probable,
                        sinon certain, mais encore bien loin de nous. En attendant, les ambitieux
                        continuent de choyer le mot. <cit><quote>«Celui<bibl>, dit encore
                                    Voltaire,</bibl> qui brûle de l'ambition d'être édile, tribun,
                                préteur, consul, dictateur, crie qu'il aime sa patrie, et il n'aime
                                que lui-même. Chacun veut être sûr de pouvoir coucher chez soi, sans
                                qu'un autre homme s'arroge le pouvoir de l'envoyer coucher ailleurs.
                                Chacun veut être sûr de sa fortune et de sa vie. Tous formant ainsi
                                les mêmes souhaits, il se trouve que l'intérêt particulier devient
                                l'intérêt général ; on fait des vœux pour la république quand on
                                n'en fait que pour soi-même.»</quote></cit> Chez les <emph rend="italics">nations</emph> primitives, la sécurité étant beaucoup
                        moindre à cause de l'état de guerre permanent dans lequel on vivait, et les
                        intérêts étant beaucoup plus solidaires que dans notre temps, où la société
                        marche toute seule, parce qu'il n'est au pouvoir d'aucune force individuelle
                        d'arrêter sa marche, l'amour de la patrie a dû être une force immense et un
                        des principaux éléments de la constitution des <emph rend="italics">nations</emph>. </p><p> Cette constitution s'est d'ailleurs opérée presque partout sous l'influence
                        des idées religieuses. Le sentiment religieux a pour fondement essentiel
                        l'idée de l'impuissance de l'homme devant les forces immenses et inconnues
                        de la nature. La civilisation a vaincu une partie des forces qui faisaient
                        obstacle à notre développement, et par suite le sentiment religieux a
                        diminué sans disparaître ; pour qu'il disparût, il faudrait que l'homme
                        vainquît entièrement la nature et qu'elle n'eût plus de secrets pour son
                        intelligence. Mais les premiers hommes étaient dans une impuissance presque
                        absolue. Aussi les interprètes de la nature, c'est-à-dire les théologiens,
                        furent-ils leurs premiers maîtres et toutes les <emph rend="italics">nations</emph> s'organisèrent-elles sous leur direction. Ce sont les
                        brahmanes qui ont commencé à gouverner les <emph rend="italics">nations</emph> indoues, les mages celles de la Perse. En Egypte, la
                        théocratie, après avoir fondé l'état social, en resta le premier pouvoir
                        jusqu'au démembrement de l'empire. Dans Homère, les dieux président à toutes
                        les actions humaines; à Rome,la religion était toute-puissante, et lorsque
                        l'empire romain se fut écroulé et qu'une autre civilisation entreprit de
                        bâtir sur les ruines du monde classique, elle eut le christianisme pour
                        organe. En Gaule, les druides exerçaient le même prestige que les prêtres,
                        en général, chez les peuples anciens. <cit><quote>«Il ne paraît même pas possible<bibl>, dit Voltaire,</bibl> que,
                                dans les premières peuplades un peu fortes, on ait eu d'autre
                                gouvernement que la théocratie; car, dès qu’une <emph rend="italics">nation</emph> a choisi un dieu tutélaire, ce dieu a des prêtres
                                ; ces prêtres dominent l'esprit de la <emph rend="italics">nation</emph>, ils ne peuvent dominer qu'au nom de leur dieu.
                                Us le font- donc toujours parler, ils débitent ses oracles et c'est
                                par un ordre exprès du dieu que tout s'exécute.»</quote></cit></p><p> L'ère théocratique fut pour les <emph rend="italics">nations</emph> une
                        période initiale, durant laquelle une paix relative et une existence moins
                        précaire, due aux bienfaits de la vie commune, permirent à la raison de
                        poindre et de grandir. Jusque- là, il n'y a que des coutumes et des
                        légendes; tout à 1 heure vont venir les lois. C'est la période des
                        législateurs, qu'il faut soigneusement distinguer des fondateurs de cultes.
                        Pendant que ces derniers ont la prétention d'être les interprètes de la
                        volonté divine, le législateur raisonne, il corrige les coutumes, règle les
                        intérêts généraux, en ce qu'ils peuvent avoir de politique. A côté de lui,
                        la théocratie continue de vivre dans une sphère à part et encore très-large.
                        A cette période, les <emph rend="italics">nations</emph> sont toujours
                        très-peu nombreuses, composées chacune de quelques milliers de citoyens,
                        isolées, hostiles, n'ayant de rapport entre elles que par la guerre. Au
                        surplus, à part les Grecs et les Juifs, on est le plus souvent obligé de
                        procéder par induction ; on ne possède, en effet, que des données vagues sur
                        ce qui se passe ailleurs à l'époque correspondant à l'épanouissement de la
                        civilisation classique. C'est l'avènement d'une troisième ère, celle de la
                        philosophie, ou do la raison émancipée pour la première fois du joug des
                        idées religieuses. </p><p> Cette troisième ère, pour les nations do l'Oc <cb n="4"/> cident, est
                        caractérisée par la création du bien-être, la multiplication des hommes et
                        des rapports internationaux; l'idée d'une destinée commune à toute l'espèce
                        humaine commence à se dégager, et les <emph rend="italics">nations</emph>
                        cessent de s'enfermer en elles-mêmes, comme elles faisaient auparavant.
                        Désormais, elles vont se rapprocher, s'associer, jusqu'à ce quelles soient
                        toutes englouties dans l'empire romain, lequel ne se serait pas emparé du
                        bassin de la Méditerranée, si les idées grecques n'avaient frayé la voie à
                        cette vaste unité qui, malgré ses défauts, a eu l'avantage de formuler enfin
                        le sentiment de l'unité du sort général de l'humanité. Cette idée végétait,
                        à l'état de rêve, dans quelques cerveaux philosophiques; mais si la conquête
                        romaine n était pas venue lui donner un corps, il aurait fallu bien des
                        siècles pour la mettre en évidence. </p><p> Elle ne pouvait naître dans les civilisations fermées que caractérise la
                        théocratie. Quiconque, chez les <emph rend="italics">nations</emph>
                        théocratiques de l'Orient, eût manifesté des sympathies pour d'autres mœurs,
                        d'autres hommes, pour d'autres croyances que celles de la <emph rend="italics">nation</emph>, eût été mis hors la loi par ses
                        concitoyens. Ce sont les sectes grecques qui, par leur antagonisme, ont créé
                        l'idée générale de la solidarité humaine, une solidarité qui excluait tout
                        esprit particulier dérivant de la race, du langage, des croyances, des
                        formes politiques du gouvernement. Cela se traduit, chez les législateurs
                        grecs et les philosophes, par une sorte de doctrine générale sur la nature
                        des dieux, qui ne s'inquiètent d'aucun rit et d'aucune théorie appropriés à
                        une nationalité quelconque. Le fuit est fort ancien en Grèce, comme en
                        témoigne cet exorde <cit><bibl>des lois de Zaleucus, législateur des
                                Locriens : </bibl><quote>«Tout citoyen doit être persuadé de
                                l'existence de la divinité. Il suffit d'observer l'ordre et
                                l'harmonie de l'univers, pour être convaincu que le hasard ne peut
                                l'avoir formé. On doit maîtriser son âme, ses préjugés nationaux, la
                                purifier, en écarter tout mal, persuadé que Dieu ne peut être bien
                                servi par les pervers et qu'il ne ressemble point aux misérables
                                mortels, qui se laissent toucher par de magnifiques cérémonies et
                                par de somptueuses offrandes. La vertu seule et la disposition
                                constante à faire le bien peuvent lui plaire. Qu'on cherche donc à
                                être juste dans ses principes et dans la pratique ; c'est ainsi
                                qu'on se rendra cher à la divinité. Chacun doit craindre ce qui mène
                                à l'ignominie, bien plus que ce qui conduit à la pauvreté. Il faut
                                regarder comme le meilleur citoyen celui qui abandonne la fortune
                                pour la justice. Mais ceux que leurs passions violentes entraînent
                                vers le mal, hommes, femmes, citoyens, simples habitants, doivent
                                être avertis de se souvenir des dieux et de penser souvent au
                                jugement sévère qu'ils exercent contre les coupables. Qu'ils aient
                                devant les yeux l'heure de la mort, l'heure fatale qui nous attend
                                tous, heure où le souvenir des fautes amène le remords et le
                                repentir de n'avoir point soumis toutes ses actions
                                l'équité.»</quote></cit></p><p> Voilà le premier essai philosophique d'une religion de l'humanité, appelée
                        depuis humanitarisme. Le christianisme en est le premier essai pratique.
                        Cette tentative d'abolir l'idée de nationalité dans chaque contrée do la
                        terre était prématurée il y a deux mille ans et l'est encore aujourd'hui.
                        Défait, l'existence séparée des <emph rend="italics">nations</emph> et
                        l'esprit qui préside à cette existence séparée ont survécu à la philosophie
                        grecque et à la tentative formée par l'Evangile. L'établissement de mœurs,
                        d'institutions et d'idées uniformes sur toute la surface du globe est
                        probablement contraire aux vœux de la nature. L'hostilité des sentiments,
                        des idées, des mœurs, des races d hommes est l'œuvre même de la force
                        anonyme qu'on désigne sous le nom de force des choses. C'est le climat
                        surtout qui différencie les races humaines, au moral comme au physique, et
                        les tient à une certaine distance l'une de l'autre. Le tempérament français
                        n'est pas celui de l'Anglo-Saxon , encore moins le tempérament germanique.
                        Entre les races que distingue la couleur du corps ou leur organisme, la
                        différence est beaucoup plus sensible. Elle 'est sensible aussi entre les
                        races que distingue seulement leur âge. Il y en a qui sont vieilles, comme
                        la race chinoise ; il y en a qui sont jeunes, comme les races slaves; il y
                        en a qui ont atteint l'âge mûr, comme les races de l'occident de l'Europe,
                        où quelques rameaux humains, comme en Grèce, sont à la période de leur
                        déclin. Les mœurs, les croyances, les idées, les institutions, les goûts ne
                        sauraient être les mêmes sous l'influence de tant de causes diverses. </p><p> De fait, malgré les progrès constants de l'idée de solidarité, malgré le
                        rapprochement des races, l'esprit particulariste et national paraît devoir
                        survivre à toutes les tentatives faites pour le détruire. Il est donc
                        probable qu'il y aura toujours des <emph rend="italics">nations</emph>.
                        Politiquement, l'écroulement de toutes les grandes dominations historiques
                        démontre qu'elles violaient des principes primordiaux. Elles croient
                        toujours avoir absorbé les <emph rend="italics">nations</emph> vaincues, et,
                        aussitôt qu'une catastrophe se produit, on s'aperçoit qu'on avait affaire à
                        une inondation temporaire, et tout le monde se retrouve à la place qu'il
                        occupait précédemment. </p><p> La question de la longévité des <emph rend="italics">nations</emph>,
                        indépendamment de leur existence isolée, a été <pb n="855" facs="Larousse_Nation_Page_4.jpg"/><cb n="1"/> soumise récemment à des controverses acharnées. On a dit souvent
                        que <cit><quote>«les populations groupées en corps de <emph rend="italics">nation</emph>, avec le concours momentané de certaines
                                circonstances bienfaisantes, sont, à la longue, condamnées à la
                                décadence et à la destruction, aussi fatalement que les existences
                                individuelles sont vouées à la décrépitude et à la mort. Cette
                                assimilation se trouve dans la littérature et dans le langage usuel
                                de la plupart des peuples. Selon l'expression commune, il existe des
                                    <emph rend="italics">nations jeunes</emph>, ayant devant elles
                                un long avenir, et des <emph rend="italics">nations vieillies</emph>
                                qui, après avoir accompli une certaine mission dans l'œuvre de la
                                civilisation générale, doivent prochainement s'éteindre. Les
                                premières ont pour caractères principaux de rennes croyances
                                religieuses, la prépondérance de la vieillesse et des autres
                                autorités naturelles, la frugalité et la simplicité des mœurs, la
                                force physique et le courage guerrier, enfin une puissance
                                d'expansion qui fait nécessairement déborder la race, pour la
                                conquête ou la colonisation, en dehors de la région où elle s'est
                                développée. Chez les secondes se trouvent les caractères opposés, et
                                surtout l'indifférence religieuse, le mépris de la vieillesse, la
                                relâchement des liens de famille, l'abus du luxe et de la richesse,
                                la stérilité et l'affaiblissement physique de la race, manifestés
                                par son impuissance à coloniser et a recruter les armées. Une
                                fatalité que l'homme ne saurait dominer obligerait les <emph rend="italics">nations</emph> à passer successivement par ces
                                deux états, de même que l'eau d'une source parcourt, jusqu'à son
                                embouchure, toutes les rives du fleuve qui la reçoit. On reproduit
                                souvent cette image, dans le langage usuel, en affirmant qu'aucune
                                    <emph rend="italics">nation</emph> ne saurait remonter le
                                courant de la civilisation.» </quote><bibl>(Le Play, <emph rend="italics">Réforme sociale en France</emph>.)</bibl></cit></p><p> Le raisonnement et l'expérience ne démentent pas absolument cette théorie.
                        D'un côté, toutes les grandes <emph rend="italics">nations</emph>
                        historiques, après avoir eu leur période de jeunesse, puis leur
                        épanouissement, ont uniformément disparu, moins sous des efforts étrangers
                        que par une sorte d'effondrement sur elles-mêmes. Peut-être, la plupart
                        ont-elle négligé de prendre des mesures qui les auraient sauvées. L'Inde, la
                        Chine, vivant de leur existence propre depuis des milliers d'années, se
                        rajeunissent périodiquement et, en somme, ont conservé une individualité
                        très-distincte. Il est possible que le mélange continuel des races qui
                        s'opère en Europe, depuis le commencement de notre ère, nous fasse échapper
                        aux causes de destruction sous lesquelles ont succombé les Grecs, les
                        Romains, les Egyptiens et les grandes civilisations asiatiques. </p><p> Quoi qu'il en soit, il reste en Occident des <emph rend="italics">nations</emph> en grand nombre avec des mœurs, un esprit et un langage
                        séparés. II se trouve des économistes qui croient et enseignent que les
                            <emph rend="italics">nations</emph> peuvent résister à la dégénérescence
                        de la race, grâce à une volonté énergique et à l'emploi de moyens
                        convenables. Mais les <emph rend="italics">nations</emph> ont un terrible
                        écueil à vaincre de nos jours dans la corruption qui s'empare de la
                        jeunesse, des classes riches, et surtout des classes libérales, dont
                        l'action est immense dans les sociétés contemporaines. Leur prospérité
                        actuelle se fonde sur l'aptitude des citoyens à diriger dans un intérêt
                        privé le mouvement social, c'est-à-dire sur l'individualisme. Il est
                        d'ailleurs admis, quoique cela souffre bien des objections, que les <emph rend="italics">nations</emph> n'ont aucun intérêt à absorber les
                        nationalités indépendantes, ni surtout à faire la guerre. De fait, il y a
                        des nationalités qui tombent d'elles-mêmes en dissolution, et, par cela
                        même, sont nécessairement absorbées par les nationalités voisines. D'un
                        autre côté, il ne manque pas d'économistes et de moralistes qui considèrent
                        la guerre comme capable, à un moment donné, de sauver un peuple de la
                        corruption et de lui retremper le caractère. C'est un thème sur lequel on
                        pourrait discuter longtemps sans parvenir à s'entendre. Quoi qu'il en soit,
                        la plupart des économistes mettent dans la paix systématique et dans la
                        libre concurrence l'avenir des <emph rend="italics">nations</emph>
                        occidentales. On pourrait dire qu'ils se contredisent en demandant tout à la
                        fois la paix et la libre concurrence; puisque celle-ci n'est au fond qu'une
                        véritable guerre , guerre commerciale, artistique, industrielle. Mais c'est
                        une guerre sans canons et sans fusils, voilà ce" qui la distingue des
                        guerres anciennes; et s'il arrivait par hasard qu'une <emph rend="italics">nation</emph> en écrasât une autre dans ces luttes où le sang ne coule
                        jamais, la <emph rend="italics">nation</emph> vaincue pourrait se trouver
                        absorbée sans y rien perdre et ce serait toujours de son plein consentement.
                    </p></note></entry><entry><form><orth>Nations (collège des Quatre-). </orth></form><xr>V. <ref>quatre-Nations</ref>.</xr></entry><entry><form><orth><emph rend="small caps">NATIONAL, ALE</emph></orth><gramGrp>adj.</gramGrp> (<pron>na-si-o-nal, a-le</pron></form><etym> — <lbl>rad.</lbl> nation).</etym><sense n="1"><def>Qui concerne toute une nation, uni appartient à une nation</def> : <cit type="example"><quote rend="italics">Esprit, honneur <emph rend="small caps">national</emph>.</quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Langue <emph rend="small caps">nationale</emph>.</quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Mœurs <emph rend="small caps">nationales</emph>.</quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Fête <emph rend="small caps">nationale</emph>.</quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Pavillon <emph rend="small caps">national</emph>.</quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Couleurs <emph rend="small caps">nationales</emph>.</quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Propriétés <emph rend="small caps">nationales</emph>.</quote></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Le caractère <emph rend="small caps">national</emph> influe sur la littérature. </quote><bibl>(Mme de Staël.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Les Anglais ont l'esprit public, et
                            nous l'honneur <emph rend="small caps">national</emph>. </quote><bibl>(Chateaub.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Sans la puissance de l'opinion, il
                            n'exista jamais de puissance <emph rend="small caps">nationale</emph>. </quote><bibl>(B. Const.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">En France, ce qu'il y a de plus <emph rend="small caps">national</emph>, c'est la vanité. </quote><bibl>(Balz.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Les haines <emph rend="small caps">nationales</emph> lie sont plus qu'un préjugé vieilli. </quote><bibl>(J. Simon.) </bibl></cit><cit type="example"><quote rend="italics">Le génie a renoncé à être <emph rend="small caps">national</emph> pour être univer <cb n="2"/> sel. </quote><bibl>(E. Pelletan.) </bibl></cit><note>:: Qui appartient, qui est propre au pays, qui est attaché au pays par a
                        nature de ses sentiments ou de ses actes : <cit type="example"><quote rend="italics">Parti national. Poète national. Nul gouvernement
                                n'est fort, s'il n'est sage et national. </quote><bibl>(Guizot.) </bibl></cit></note></sense><sense n="2">— <def><emph rend="italics">Garde nationale</emph>, Corps de troupes
                        formé de citoyens qui n'appartiennent pas à l'armée, et qui sont,
                        généralement, destinés à servir à l'intérieur</def> : <cit type="example"><quote><lg><l>Je suis le petit tambour<lb/>De la garde nationale.</l></lg></quote><bibl>SCRIBE.</bibl></cit><lb/><note> :: <emph rend="italics">Garde nationale mobile</emph>, Troupes établies
                        en France sous le second Empire, et qui se composaient de citoyens ne
                        faisant pas un service actif habituel, mais pouvant être organisés en corps
                        et mobilisés. Il Garde national, Citoyen faisant partie de la garde
                        nationale.</note>  </sense><sense n="3">— <def><emph rend="italics">Concile national</emph>, Celui auquel sont
                        appelés tous les évêques d'un Etat.</def></sense><sense n="4">— <def><emph rend="italics">Cardinal national</emph>, Cardinal attaché
                        à une couronne par sa naissance et par un engagement personnel.</def></sense><sense n="5">— <gramGrp>s. m. pl. </gramGrp><def>Totalité des citoyens qui composent
                        une nation ; concitoyens </def> : <cit type="example"><quote rend="italics">Les intérêts des <emph rend="small caps">nationaux</emph> ne sont pas plus sacrés que ceux des étrangers.
                            D'après les capitulations avec la Porte, les consuls sont forcés de
                            rapatrier ceux de leurs nationaux qui manqueraient de ressources pour
                            retourner en Europe. </quote><bibl>(Gér. de Nerv.) </bibl></cit></sense><sense n="6"><usg>— Hist. </usg><def><emph rend="italics">Assemblée nationale</emph>, Nom donné aux assemblées
                        françaises de 1789, de 1848 et de 1871.</def></sense><sense n="7">— <usg>Antonymes.</usg> Antinational.  Etranger.</sense></entry></body></text></TEI>