<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>PublicationInformation</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Informationaboutthesource</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="ideology">観念論</head><head type="alt">かんねんろん</head><head type="alt">Idealism</head><div type="article"><p>観念論はさまざまな哲学上の学説を含むが、共通の立場としては、（一）精神が物質に起源をもつこと、あ るいはそれに還元されうることを否定し、（二）世界のもつより基本的な特徴は、物質にではなく精神に見出される、と主張するものである。</p><p>ところで唯物論の真理性を否定する場合、観念論はただ精神が第一のものであり、物質は第二に位すると主張するだけではない。否、むしろそれは、およそ物質は存在しないとするか、あるいは存在するにしてもその物質なるものは、単に神によって創造されたという仕方で考えられる場合（有神論の立場）よりも、はるかに緊密な仕方で精神の存在に依存していると主張するのである。また観念論は、一般的にいって、精神および精神的存在者を実在の基礎とすることによって、宗教的な哲学であるとされる。事実、観念論者たちのすべては、合理的な宗教を基礎づけうる世界観を確立しようと努めるのであるが、このことは彼らがすべて人格的な神の存在を信じていることを必ずしも意味しないのである。</p><div><head>起源と用法</head><p>観念論idealismという語は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>語の「イデア」ideaという語から生じ た。この語は、日常用語としては事物の外観、形態を意味するものとして使用されてきたが、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>によって哲学上の術語となった。</p><div><list><item><!--lookingforamoreelegantway--> 【<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>】（一）<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>のイデア—<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>におけるイデアとは、知性によってのみ真に把握されうる超感見的な普遍者、すなわち形相 formを意味し、他方、感覚にとらえられる個々の事物はそれと対比的に常に誤謬を含むものとされる。たとえば、美のイデアとは、 ある場合には美しく、ある場合には醜く現れる個々の事柄から区別された「美自体」であり、 また直線のイデアとは、感覚によってとらえられる、決して完全に直線であるとはいえない 個々の直線から区別された「完全な直線」である。</item><item>【<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>】（二）物体の印影としてのイデア—十六、十七世紀には、イデアはなにか柔らかい素材の上に印刻さ れた物体の形や形象を意味した。たとえば、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>が『精神指導 の法則』（法則一ニ）で、ちょうど蝋に印刻されるように、身体の外部にある事物によって 脳髄につくられる「形象、すなわちイデア」について記述している場合のごとくである。</item><item>（三）表象的観念としてのイデア—それは、精神のうちにあって（もちろん物質的なもので ある脳髄のうちに、という意味ではなく）、外的対象を知覚する際の媒体てあるとされる。 <name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>は『省察』（第三部）において、「いわば事物の写像である」このような観念を、 意志の働きや主張などの精神活動と対比させている。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>によれば、人間とか天空を知 覚することは、直接的には精神のうちにあってそれらを表象するような観念を知覚することで あり、したがって物質的事物が知覚されることは間接的にしかないとされるのである。</item><item>（四）想像的な観念としてのイデア—以上の写像としての観念がすべて外的対象の写像であ るとはいえない、という点で、これは（三）とは区別される。同じく<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>によれば、わ れわれはまた最初は感見から得られた色とか形の観念を自由に結合することによって、たと えばキマイラ（<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>神話上の怪物で、ライオンの頭、ヒツジの体、竜の尾をもつ）とい うような、想像による観念をつくりうるのである。</item></list></div><div><head rend="bracketed">【ロック】</head><p>ロックは「人間悟性論」（一六九０で）において、イデアという語を（三）の意味で慣用することによって、外的対象は直接的に知覚されることはなく、それはただ精神のうちにのみ存在する表象的観念によって間接的に知られるのであり、そして直接的に知覚されるのは表象的 観念のみてある、という説を広く普及せしめたのである。この説によれば、イデアは物質的対象と対比され、心象 や写像に擬せられ、「精神のうちに」存在するものであるとされた。他面、（二）の用法は、それらの観念がなにか物質的な力によって精神に 印刻されたものだとする考え方を助けたのである。また、（一）の用法は（三）の用法と関 連を保ちながら、ちょうと<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>のイデアがそうであったように、観念は、知覚作用から は独立な客観的な実在であると考えることを可能にしたのである。しかし、（三）の用法で の観念が「精神のうちに」実在するという事実から、これら観念を、現に経験されている瞬 間を除いて実在するとはだれも考えない（四）の場合の想像的な観念と、同一視することを容易にすることにもなったのである。</p></div><div><head rend="bracketed">【ティドロ】</head><p>観念論という語は、近世の哲学者たちが通常用いるところでは、日の用法に 基礎をおくものである。しかし、十八世紀の中頃には観念論とはむしろ、物質的な世界の存 在を否定し、ただ精神のうちにある観念のみが存在するという説として理解された。たとえ ばティドロは、観念論者とは、みずからのもつ諸感見＝観念と自分目身の存在以外には、他 のいかなるものの存在をも認めないという主脹をなす者、と述べているのである。この主張は今日では独我論solipsism と呼はれるが、十八世紀ではそれは観念論とも自我論egoismと も呼ばれた。そこで、当時はこのような主張の代表者と思われたバークリーの哲学から、観 念論の諸形態についての具体的な考察を始めることにする。</p></div></div><div><head>非物質主義の立場</head><div><head rend="bracketed">【バークリー】</head><p>バークリーは自分の哲学体系を非物質主義と呼んだ。すなわち物質的実体の存在を否定することによって、この全世界を成り立たしめているもの は、無限の精神的存在である神と、有限の能動的精神である諸存在（そのなかにはもちろ ん人間存在も含まれる）と、また以上の精神的存在の「精神のうちに」のみあってみずから は働かない受動的な諸観念と、さらには以上のすべての間にある諸関係に限られるのである。 この見解によれば、およそ有限の精神的存在から独立して存在するものは、神の精神のうちに存在しなけれはならないのである。</p><p>以上のようなバークリーの説は、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>やロックの線に沿った推論からのある帰結として生じた。つまり、われわれが直接的に経験するのはもろもろの観念や感覚（バークリーはこの両方の言い方を用いる）であり、また世界についてのわれわれの知識はわれわれが直接的に経験するもののうえに成立しているとすれば、その帰結として、われわれはそれらの観念や感覚およびそれらが内在している精神以外の、あるいはそれらをこえて存在する、いかなる事物についてもこれを認識することができない。もし自然の事物についてのわれわれの知識が経験に由来するとすれば、それは観念からくるものであり、また観念がそのなかに存在している精神は別として、われわれの知識は観念とは根本的に異なったいかなる事物にも到達することができないとバークリーは論じた。</p><p>観念が存在するということはまさにそれが経験されてあるということにほかならない。なぜなら、ちょうど痛みが感じられなくても存在しうると語ることが不合理であるように、色や音などのその他の感覚についても、それらが知覚されなくても存在しうると語るのは、同じく不合理だからてある。バークリーはさらに、あるなにかが経験されないで存在するという考え方それ自体が矛盾であると論ずる。なぜならその考え方は、経験されないものが経験されるということを意味するからである。</p><p>しかし、バークリーは他方、懐疑論を回避することにも十分配慮した。そこで彼は、物質的実体の否定は、人々が日常熟知している世界を否定するものではないと論じた。つまり物質的実体は存在しないにしても、樹木や石などは確かにあるのであり、これらはさまざまな観念の集合以外のなにものでもない。そこで、それらが諸観念の集合である以上は、われわれはそれを直接的に知るのであり、したがって、われわれは樹木とか石について疑ういがなる理由ももたないのである。さらにまた、この樹木とか石は人間の意志とは独立に存在し、かつ恒常的な秩序においてわれわれに現れるから、それらは神意の 結果に相違なく、かつわれわれに知覚されないときには必ず神の精神のうちに存在するとされる。この点においてバ ークリーは、感覚による観念と想像による観念の区別を強調した。後者は前者よりも、より 多く意志の支配下にあるが、他面、いきいきとしているとか恒常的であるという点では前者に劣るものなのである。</p></div><div><head rend="bracketed">【コリアー】</head><p>いままで考察されたところからすると、バークリーの非物質主義の立場は、一つの例外事項を除いて、知覚による経験の吟味に基礎をおき、かつ知覚による知識は直接的てあり、したがって疑いえないという仮定に立っている。一つの例外事項とは、経験されない物質的実体という概念自体は自己矛盾であるという論証である。ところで、アーサー・コリアーはこの論証をさらに推し進めて、物質とは自己矛盾の概念であるということを示した。つまり外的世界は、その広がりにおいて有限であるとも無限であるとも論証可能であり、また無限分割の可能も不可能もともに論証される以上は、外的世界が実在すると信ずることは、たとえば三角の四角形が実在すると信ずることと同程度に根拠がない、と結論したのである。</p></div><div><head rend="bracketed">【<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Gottfried_Leibniz">ライプニッツ</name>】</head><p><name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Gottfried_Leibniz">ライプニッツ</name>もまた非物質主義のこの論点を彼の仕方で展開させた。彼はまず、部分をもつ複合体が存在するならば、単純で部分をもたない究極の構成要素が存在しなくてはならないという前提から出発して、そのような構成要素とははたして物質的なものでありうるかと問うのである。ところで物質的なものは部分に分割され、また部分自身もさらにその部分に分割され、かくしてその分割は無限にいたることが必然であるとされる。そこで彼は、いかなる物質的なものも世界の究極の構成要素ではありえず、しかも世界には究極の構成要素があらねばならぬとすれば、それらは非物質的なものでなければならないと主張するのである。そして彼は、その非物質的な究極の構成要素をモナドと名づけた。さて以上のような観点に立つかぎりでは、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Gottfried_Leibniz">ライプニッツ</name>のモナド論は非物質主義の一つの形態であるとみなされよう。</p><p>そしていま注意すべきとは、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Gottfried_Leibniz">ライプニッツ</name>のような議論は、感覚による経験が基礎的で疑いえないものとするバークリー的な仮定から出発したのではなく、むしろそれは対照的に、感覚による経験が提示するような世界についての見解は、哲学的思弁によって訂正されねばならないという立場を示すものである。してみれば非物質主義を主張する議論には二つの異なった型があるとされよう。すなわちバークリーのような立場を「経験論」と呼び、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Gottfried_Leibniz">ライプニッツ</name>のような立場を「合理論」と呼ぶならば、非物質主義は歴史的にいってその両方の立場からの支持者を得てきたのである。</p></div></div><div><head>現象主義</head><p>バークリーにとって物質的実体を否定することは、ただ混乱を招くだけの概念を追放することを意味した。たとえば、樹木という物的対象が存在するということは、もし人が眺めるならばある種の色や形を見る、また触れるならばある種の硬さなどを感ずるうんぬんということと同じなのである。かくしてバークリーは、現実的または可能的な諸感覚、つまり直接的に観察され、あるいは観察されうるものによって、物質的対象を定義した。そして、この、現に観察されているかあるいは観察可能なものによって定義するという原則は、自然科学 や数学にまでも通用されるべきであるとしたのである。さてこの立脚点からして 彼は、唯一真正の因果関係は、意志を伴う精神の働きが原因となるものに限られ、また物的 世界において因果関係の名で一般にいわれているものは、もろもろの観念あるいは感覚の規則的な継起にすぎないことを示そうとした。</p><p>かくしてバークリーの哲学のうちには、徹底した経験論的立場の端緒が見出されるのであり、ヒュームや J・S・ミルさらにエルンスト・マッハは、首尾一貫した経験論を展開させるた めに、この要素をバークリー哲学の宗教的部分から分離したのである。ミルは、物質的事物 は諸観念の集合であるというバークリーの見解を改変して、感覚作用の永続的な可能性とし て物質を定義した。またマッハは、自然科学における観察の不可能なもの、たとえば原子な どは「経験を表記する経済的な方式である」という巧妙な議論を展開した。</p><p>さて、以上のように物質的対象についての言明や、あるいは自然科学における観察の不可能なものについての言明は、現実の、または可能な感覚による経験についての言明に還元されうるという立場は、現象主義 phenomenalismと呼ばれる。この立場は観念論と唯物論の間 で、ある種の不安定な位置を占めている。それは一般的な態度においては観念論よりも唯物 論的立場に近いとみなされる。しかし他方、現象主義がよりどころとする究極的なものは、 観念とか感覚とか印象、つまり現代的にいえば感覚所与であり、それらは直接的経験の項と して知覚する者を離れては考えられない以上、現象主義には、観念論からいわば相続した非物質主義の相貌が見受けられるのである。</p></div><div><head>先験的観念論</head><p><name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は「純粋理性批判」（一七八一）において、経験論的立場を首尾一 貫させるならば懐疑論に陥ると論じた。なぜなら単なる感覚経験によって与えられるものは、 <name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>の言葉によれば「感覚の多様」にすぎないからである。そして「概念なしには感覚は 盲目である」という彼の言葉は、そのような感覚の多様をばらばらにその都度直接的に経験 することは、それだけでは決して知識を構成するものではないことを示している。</p><p>他方、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>によれば、哲学的な合理論はその極端な形態においては、単なる概念の遊戯にすぎないのであり、単なる概念からは、決して世界に存在する事柄についての結論は導き出されないのである（たとえば無限という概念から、この世界の無限分割の可能とか不可能という結論は導き出されない）。この見解は先に引用された言葉の対としていわれた「内容なき思考は空虚である」という、もう 一つの言葉によって表現されている。</p><p>そこで<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は、以上の二つの言葉が示す均衡のうえに立つことによってのみ、真正の知識の成立が可能であるとした。すなわちまず、感覚に与えられるものは時間・空間という精神自体のもつ直観の形式において与えられるのであり、さらにその感覚所与は悟性の働きによって、実体とか因呆性と言う概念的秩序に属するなんらかの形式のうちにもたらされねばならないのてある。知覚される事柄はすべて時間・空間の形式のなかになければならないとわれわれか絶対に確信をもつのは、ただ精神か空間と時間の形式を与えるという理由によってのみであり、また経験された事柄はすべて相互作用をする事物からなる世界の秩序のなかになければならない、とわれわれか 確信するのは、われわれみずからかもろもろの感覚に実体や原因というような概念形式を押しつけるという理由によってのみてある。</p><p>しかし、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>はいうまでもなく、われわれの知識の素材である諸観念か、人間の精神に依存しないで存在している実在からの触発によって生ずると信じた。しかし彼は、人間の場合、知識は実在には達しえないとした。なぜなら知識は、ただ感覚による観念自体を総合する過程にのみ生じうるからである。かくして「物自体」は永久にわれわれには不可知なままにとどまる。それゆえ精神は実在するものの現象の形式を限定するものとして、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>はみずからの立場を「先験的観念論」あるいは「形式的観念論」と名づけたのてある。</p><p>それにもかかわらず<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>とバークリーの観念論への論駁を通して、一方ては、感覚的経験が秩序づけられ一つの自然的世界か構成されるのは悟性によるとする立場（先験的観念論）を守ると同時に、他方では、その自然的世界に存在する身体をそなえた自我は、物質的対象と相関的なものであり、かつ物質的対象について自己自身についてと同程度の直接的知識をもつことを認めた（経験的実在論）。</p><p>しかしとのようにして、悟性が一方では自然的世界の存在のための絶対条件であると同時に、他方で空間と時 間とにおける身体をそなえた自我に属することによってこの自然的世界の 一部でありうるのか。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>の答えによれば、経験は「先験的自我」の働きである総合によ って可能となるか、われわれは先験的自我については、それが自然的世界（そのうちには 「経験的自我」としてのわれわれも含まれ色の知識の可能性の条件てあるという以外には何 も知ることができない。この<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>の答えが正しいとすれば、バークリー流の非物質主義は、 感覚的世界が「経験的自我」に依存しているとなした点で、誤謬をおかしているとされるのである。</p><p>いままでの議論に従えば、一方では物自体が、他方では先験的な総合化という働きがあらねばならない。しかもわれわれはそのおのおのかそれ自身としては何であるかを、決して知りえないのてある。ところかわれわれは、 <name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>も認めるように、この限界内にととまることに満足せず、可能的経験の制約をこえてわれわれの知識を拡張しようとする。この実り なぎ営みを試みる能力に、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は「理陛」という名を与えた。われわれはこの理性に促 されて、世界の起源とかその究極の本陛について思弁するのであり、その結果、二律背反に 陥るのである。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>によれば、理性は、意志の目由というわれわれの道徳的な生の基礎と なる事柄すら、それを理論的には確立できないのである。しかし他方、理性は実践的能力を もち、そこにおいて道徳律とともに自由の存在する事実が開示される。かくして実践的理性 は人間という存在者が二つの世界の成員であることをあらわにする。つまり一方ては人間 は、因呆律の支配下にある欲求をそなえた目然的存在者として感覚的世界に属しているか、他方では自由な存在者として英知的世界にあるのてある。</p></div><div><head>絶対的観念論</head><p>実証主義および唯物論と並んで十九世紀の最も有力な哲字の一つであった絶対的観念論は、その本質的なものをへーゲルの仕事に負っている。いまここで彼の体系の最も特徴的な点を素描するために、彼が<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>の哲学を批判し変容させた二、三の問題点を取上げよう。</p><p>へーゲルは、有限者は無限なるものの存在を予想し、その無限者に依存する一要素として 存在すると論じた。すなわち無限者は、それが真の無限であるならば、有限者と区別されて その外にあるのではなく、それを自己の内に含むものでなければならない。さて<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は感 性による経験と悟性の範疇による制限をこえて進もうとする理性の働きを無益なものとした。 しかしへーゲルによれば、この完全性への強い衝動は、掘限なものの真の哲学的知識へと向 かうものであり、理性が悟性に比べて、優越的な、より限定されない能力であることを示している。 へーゲルによれば、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は感性と悟性と理性とを別個の能力として区別するだ けに満足すべぎではなく、さらに感性とは合理的解釈にとって最も御しがたい経験の部分で あり、また理性とは固定され限定された形式の制限から解放された悟性にほかならないことを知るべきであったのである。</p><p>へーゲルの絶対的観念論を理解するためのもう一つの筋道は、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>の範疇論への批判を 通して明らかにされよう。概括的にいえば<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>の立場では、まず形式論理学から導き出さ れた思考の形式としての諸範疇があり、悟性は、感覚の多様を秩序づける場合にそれらを用 いるとされる。そのことは一方に感覚の多様があり、他方に一二個の範疇があることを意味 する。へーゲルはしかし、（一）範疇とそれの適用されるものとは最初から互いに別々に 把握されるべきではないとし、（二）また一二個の範疇自身のあり方も、相互の関係におい てのみ把握されるべきである、と論じた。というのは、（一）範晴とそれの適用されるもの とか最初から分離不可能であるとすれば、「思考」の諸形式を考察することは同時に「存 在」の諸形式を理解することであり、そこで論理学と形而上学は一なるものとなるからであ る。また、（二）もろもろの範疇のおのおのか究極的な項目とみなされえないとすれば、なぜに二律背反が生ずるかを発見することも可能となろう。 へーゲルによれば、二律背反とは、思考の諸形式か個々にそれ自身として把握された場合に、それのもつ制限と抽象的な 性格によって生ずるものだからである。</p><p>さて絶対的観念論は、要約すれば以下のような論点を内含する。第一に、時間と空間のなかにある個々別々の事物と経験的自我からなる日常的な世界は、真に実在的な世界ではなく、単にそれは批判以前の諸範疇において現れる世界にすぎないということ、第二に、数学的あるいは物理字的範疇は、事物のもつ真を把握するに適合したものでは決してなく、否、むしろ統体としての世界は、自覚的な精神の働きにおいてこそ最も適切に理解されるということ、第三に、思想とは、既成の形式をその都度与えられた素材に適用するところに成立するのではなく、それはむしろ、その都度の特殊な経験を常に無限者としての全体に関係づけることによって、前者は後者の一表現であると知るところに成立するということである。</p><p>以上のような絶対的観念論は、十九世紀の後半から二十世紀の初めにかけて、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>のみならず、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>をはじめとする欧米の各国に広がり、そしてその主張は、論理学とか形而上学の基本的な訓練のうえに影響を及ぼしただけではなく、さらには論理学とか美学とか政治 綴し漁鐙節で綾なく、きら綻は倫理学とか美学とか政治学の学説のなかにも浸透した。すな わちこの哲学は、宗教的な願望をなんらかの仕方で正当つけ、かつ道徳上あるいは政治上の改善の道を指示するものと思われたのである。</p></div><div><head>観念論批判</head><p>二十世紀の中頃までに哲学的観念論は主導権を失った。そのような結果をもたらした観念論批判の論点を以下にあげよう。</p> <!--probablyshouldratherdothesplittingasin1.1.2--><div><head rend="bracketed">【感覚所与】</head><p>（一）非物質主義の経験論的立場が出発点とするのは、直接的に知覚される対象は「精神のうちに」のみ存在する観念とか感覚以外のなにものでもないという主張であるが、この主張は二つの仕方て論駁される。（１）非物質主義者は、「知覚されているもの」と、それを「知覚する働き」とを区別することに失敗した。ところが、真に精神のうちにあるとされるのは前者ではなく後者なのである。しかしこの論駁をなす者も、「感覚所与」とは、それが知覚されている間だけ存在し、かつ知覚されるかぎりの性質しかもたないものであることは認めるのである。そこでこの感覚所与と、有限の観察者か知覚していないときも存在し続ける「物質的対象」との関係をいかに定めるかが、なおも問題となるのであり、その結果は、ロックの表象主義の改訂版をつくるか、あるいは 一種の現象主義をとるかのいずれかなのてある。（2）そこでもう一方の論駁は、感覚所与なるものの存在をまったく否定するという方向を とる。この見解を強力に支持するのは次のような考察てある。つまりもし感覚所与とは「知 覚されるかぎりの性質しかもたないもの」とすれば、それは当然まったく曖昧な無限定な対 象てしかない。なぜなら、もし人が多くの斑点がある一枚の布切れを見ながら、しかも斑点 かそこにいくつあるかを見ないとすれば、感覚所与の理論によると、彼は多くの斑点はある か定まった数の斑点がないという感覚所与を見ていることにならざるをえない。さて、この 逆説か解かれないかぎり、感覚所与論者は、論理的には不可能であるような性質をもものの 存在を主張するという結呆に陥るのてある。もしこのように観念または感覚所与の点から知 覚の分析が否定されるならば、非物質主義のための証明は、現象主義の場合と同様、最初からその出発点を奪われるのである。</p></div><div><head rend="bracketed">【ムーアの批判】</head><p>（二）非物質主義の合理論的立場や絶対的観念論の立場に対してさらに一つの批判があり、これを初めて明確に定式化して述べているのが、 G・E・ムーアである。観念論者たちは「常識」と衝突するような議論を主張する。彼らは先験的自我や絶対的観念 について語るだけでなく、さらには机とか身体的自我などが事実あることを否定する。しか しわれわれは机などが「ある」と常に語っているのであり、それを否定する者は虚偽を語っ ていると「一般」に認められている。してみるとわれわれは一般普遍的に認められている言 明の真理牲をとるか、あるいはほとんどの人には理解されず、またそれを支持するためには 多くの哲学的議論を必要とする言明に真を見出すべきかという選択に迫られる。さてその場 合、受入れなければならないのは前者である、とムーアらは主張する。なぜならいかなるも のについての説明も、それは日常言語の用法によってのみ究極のところは可能となるのであ り、そこで机や人々は実在していないと語る者は、「実在」しているという言葉を誤用しているとせざるをえないからである。</p></div><div><head rend="bracketed">【経験論からの批判】</head><p>（三）絶対的観念論によれば、真理とは、思考と外的実在との間の 対応にあるのではなく、むしろ思考相互間の整合性にあるとされる。これに対して経験論者 は、整合性の重要さは認めるにしても、言明の真偽が決定される第一の条件は、言明が事実 に対応しているか否かにあると主張するのである。しかし観念論者はその主張にはこう答え るてあろう。言明か真であるか否かを検証することは、単に見るとか触れるという没理論的 な仕方でなされるのではなく、むしろそれは、一つの学説をテストすることなのであり、そ のかぎり、検証とはそのような学説の脈絡のうちにおいてのみ意味をもつのであると。</p></div><div><head rend="bracketed">【真理と全体】</head><p>（四）絶対的観念論者たちはまた「真理は全体である」というへーゲルの見解を支持している。つまり世界を理解することは、常に部分を全体において把握するという仕方で、より包括的な全体へと進み、最後には無限者としての全体にいたることである。そのことはまた、すべての事物はおのおの他の事物と必然的に関係づけられており、そしてその関係においてのみ事物はそれのもっている性質を必然的にもっている、という主張となって表明される。これに対して、事物は「それがそうあるがごとくに必然的にそうある」と語ることは、無意味であると反論されよう。なぜなら、事実は単にあるのであり、他方、必然性とは、定義とか推論の規則のもとにある言語体系においてのみ見出されるものとされるからである。だが観念論者はこれに対して、必然性とはおよそ実在的な体系のうちにある諸要素の関係そのものなのであって、その一つの例が言語体系のうちにみられるというにすぎないと主張する。すなわちこの立場では、なにものかを把握することは、それか属する体系内ての位置を発見することであり、そのことがとりもなおさず「それの必然性」を発見することとみなされるのである。</p></div></div></div><byline>HarryBurrowsActon(松永雄二訳）</byline></div></body></text></TEI>