<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>PublicationInformation</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Informationaboutthesource</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="city">都市</head><head type="alt">(とし)</head><head type="alt">City</head><div type="article"><div><p>各種の社会活動の中心として人口数千人以上の人々が密集してつくる居住様式の一種。農・林・水産業に基 づく農・山・漁村と相対し、主として交通の要衝に立地し、商工業、公務、文化、教育、宗教、そのほかのサー ビスの中心地として機能する。これらに従事する人々やその家族の住宅が集って、業務、運輸・通信、取引、加 工、貯蔵などの施設がつくられ、さらにそれらは相寄って密集した市街を形成する。市街は街路、水路、港湾、 上下水道、公園•緑地をはじめ、保安、厚生などの各種の設備をもち、それらが有機的な関係をもって都市を構成している。</p><p>都市は単に一個の完結した組織であるばかりでなく、外に向っては経済、社会、政治の中核として周囲の地方 に対する支配、サービスの役割を果し、文化、制度、社会慣習などの変化の原点となる。多くの人々が集合する ことから情報の交換が活発で、公私の便益が多い。人々はここを中心として、就職、就学、転勤、結婚などの理由 によって集散するが、特に大都市への人口集中が著しい場合は、それに伴って市街が膨張する。その経過は国に より時代によって異なり、それぞれが独自な形態をもつ都市地域を形成する。現代都市は古代、中世の都市とは 違う原因によって成長し、その構造や組織は複雑かつ流動的である。都市の著しい発展によって二十世紀は「都市化の時代」と呼ばれる。</p><p>都市は自然発生的に成長をとげる反面、政治、軍事、植民、産業、貿易、宣教などの目的のために設置され、市 街を計画されることが多い。多くの都市は、市街や実質上の機能を営む自然的な領域と、市<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/City">city</name>あるいは町<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Town">town</name> としての行政区画とが一致していない。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>においても 諸外国においても、市町は法令によって決められた一定の資格をもつ地域的公共体として定義されている。その 資格としては、一定数以上の人口、市街地、産業構成、都市的施設などであり、ときには歴史的に古いことなども条件となる。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では市となる条件は人口三万人以上であったが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の多くの国では、人口二〇〇〇人あるいは二五〇〇人という少い規準をとっ ており、単位となる地域社会の大小や内容にも関係している。法的都市は市民に直接関係をもつ行政や計画の実 施機関であり、多くの場合、市民自治の単元でもある。</p><p>現代の大都市は実質都市の範囲が著しく拡大し、近接した農村地帯や中小都市を併合し、あるいは近隣の都市と連接するようになった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>では後者を「連接都市」<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Conurbation">conurbation</name>と呼び、前者の広い範囲は各国とも「大都市地域」metropolitan regionとして扱われている。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリ力</name> 合衆国では国勢調査の統計区として、「標準大都市統計地区」が厳密に定義されている。他方、人ロの少 い農村地帯をも含む広い法的都市の内部に実質的に市街化された区画を定めたのが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の「人口集中地区」統 計である。都市の商業活動は大都市地域からさらに遠くに及び、人口の流出入も広く行われる。この例のような 区域は、「都市圏」と呼ばれる。〈→「都市計画」〉</p></div><div type="ToC"><p>本項は、以下、次の順序で述べる。</p><list><item><list><head>起源と発達</head><item>古代都市<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>およびその植民都市</item><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ロ—マ</name>と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ロ—マ</name>都市</item><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の都市</item><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>の都市</item><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Southeast_Asia">東南アジア</name>の都市</item><item>中世<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都市</item><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>における産業都市の発達</item><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の都市</item><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の都市</item></list></item><item><list><head>都市と国土</head><item>都市の分類</item><item>首都</item></list></item><item><list><head>現代の都市社会</head><item><list><head>都市社会の構造―</head><item>近代的都市社会の特質</item><item>都市の社会構成</item></list></item><item><list><head>都市社会と人間―</head><item>都市の人間</item><item>都市の住民</item><item>都市と市民</item><item>都市と市民社会</item><item>都市の自治とオリンピア—ド</item></list></item><item><list><head>都市社会と行政―</head><item>都市自治</item><item>都市行政の運営</item><item>都市行政と計画</item></list></item></list></item><item><list><head>現代の都市問題</head><item><list><head>都市問題と病理―</head><item>地域的病理</item><item>機能的病理</item><item>人間的病理</item></list></item><item><list><head>都市問題の諸側面―</head><item>人口問題</item><item>土地問題</item><item>住宅問題</item><item>産業問題</item><item>交通問題</item><item>環境問題</item><item>文化生活の問題</item><item>災害問題</item></list></item></list></item></list></div><div><head>起源と発達</head><p>都市的な居住形態が最初に現れたのは、前三〇〇〇年頃、いまから五〇〇〇年の昔、現在の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Pakistan">パキスタン</name>およびイラ クの一部においてであった。考古学者によって発掘されたこの時代の都市は現在まで存続せず、単なる遺跡をとど めるにすぎない。クレタ島、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>、<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>北部でも前 二〇〇〇～前一〇〇〇年頃の都市が発掘されているが、現代へつながる都市が現れたのは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>、次い で古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>時代からで、前七〇〇年頃からである。その後、都市は増加し、また性格や大きさを変えてき たが、近代産業に基づく著しい都市化が進行したのは、わずか最近二〇〇年間のことにすぎず、この時代以後の 都市を産業都市、以前のものを前産業都市として区別することができる。</p><p>前産業都市は、それまでの長い歴史によって、また互いに離れた位置によって、都市の形態も構造や機能も変 化に富んでいる。古代都市には専制君主によって建設されたものが多く、アゴラ(広場)をもつ市民都市が現れたのは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>においてであった。中世<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name> にはハンザ都市など、市民が建設して自治権をもった都市が出現したが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>ではこの種の都市は例外であった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>では封建領主の居城や僧院、寺院などが核となってつくられた都市も多かった。古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>および古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>などにおいては、首都、地方行政の中心などとして現れた多くの城市に対して、港湾、陸上交通の要 地に商業的都市が発生したが、それらが近代化するのは十九世紀になってからである。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>においても古代国家 の成立とともに帝都や国府が計画され、その後中世から近世に続く城下町、港町の時代を迎えたが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name> 的な自治都市は堺などに芽生えただけで終った。</p><p>十八世紀に始る産業都市の時代は、鉱工業都市の族生と大都市の成長が特色である。世界人口全体の増加にも まして人口の都市集中が著しくなり、先進国では都市人口は六〇パーセントをこえている。他方、発展途上国で はそれが一〇パーセント台にとどまり、両者の格差も目立っている。産業都市時代の前半には、鉱工業都市が大 部分を占め、環境の汚染や貧困などの社会病理が目立ち、これらに対処するための施策、都市改造が行われるよう になった。都市の科学的研究は、人口の都市集中の要因および大都市地域そのものの解明、大都市社会の病理現 象の分析、都市景観の設計などと取組むことから始り、これらの因果関係の分析と並んで行・財政や都市計画の問題として著しく発展をとげた。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>大陸、オセアニアの各国は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の植民 地から独立したので、それらの都市は母国の制度および様式に従ったが、また新しい風土に適応し、独自な形態をも発展させた。たとえばラテン<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の都市にみられるプラザ(広場)は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Spain">スぺイン</name>の都市から取入れたが、アメリ力合衆国のタウンシップの地割りや摩天楼は合衆国 で生れたものである。それに対して歴史の古い<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>お よび中近東の都市は、長く固有な様式を維持した。そのなかには<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>からの植民によって、古く混雑した 市街と並んで現代風の町がつくられた都市と、旧市街を改造して都市の近代化が行われたところとがある。特に 第二次世界大戦後は、世界的な人口の爆発的増加、特に発展途上国の都市人口の増加が進み、一部は都市的施設 も貧しく十分な就業の機会のないままに、スラム街が各地にできた。</p><p>都市化は産業の発展に伴って進行したが、また都市の発展がその国あるいは地方の近代化を進める核心とも なった。都市の発生と発達を促す条件には、資源開発、交通などを含む一般的な経済の発展があり、さらに政治・ 軍事上の必要性および人々が集団をつくって住む便宜などがある。特に現代の百万都市は世界的な交通網の結節 点に立地し、巨大な産業施設をかかえ、国際的な政治・経済の場として発達しているが、一方では市民生活を混 乱に陥れていることも多く、過度な集中に対して批判の声が強まり、都市計画および地域開発による改善のみで なく、都市そのものの存否を問い、新しい居住様式を求める研究や未来都市の構想も発表されている。次に主要 な時代および地域別にみた都市の発達とそのおもな様式について概観しよう。</p><div><head>古代都市</head><p>古代文明が開花したのは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>北東部、同南西部から<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>北東部にかけての乾燥地域であった。特に黄河、インダス、チグリス、ユーフラテス、ナイル の各河川に沿う平野では穀物、果実、野菜の栽培や家畜を伴った定住生活が行われていた。これらの農牧生産の うえに古代国家が成立した。そして、政治と祭祀(さいし)を支配し軍事力をもった帝王の居住地に、その首都が造営され た。したがって、古代都市は乾燥地を潤す大河の縁に築かれていた場合が多い。</p><p>チグリス、ユーフラテス両河川流域のメソポタミアには、前三〇〇〇年頃から、ウル、エリドゥ、ラガシュ、ニッ プール、キシュなどのシュメール人による都市国家が成立していた。これらの都市は王宮と神殿を中央において市 街がつくられ、周囲には城壁をめぐらしていた。建築材料は日干し煉瓦(れんが)であって、市街を貫いて運河と排水溝と が設けられていた。前十八世紀頃から一〇〇〇年余にわたってオリエントの中心として栄えたバビロンは、ユー フラテス川左岸にのぞむ宮殿と多くの神殿を核として構成され、約二・四キロ四方の城壁によって囲まれ、堀が その外を取巻いていた。また、右岸の城市はのちのアッシリア時代に拡張されたものである。</p><p>ウルとインダス川下流のモへンジョ・ダロは、同じ粘土板文字の出土によって、ペルシア湾を介した交通のあっ たことが推定されている。モへンジョ・ダロでは大浴場や塔が発掘され、これらを中心とする政治・宗教区とこ れに隣接する商工業区から構成され、一・二キロx一・〇キ口四方の市街は石畳の道路によって貫かれていた。 またインダス川上流では、前二三〇〇～前一七五〇年頃に最盛期を迎えたハラッパーが発掘され、前一〇〇〇年 頃には都市国家が現れていた。</p><p>古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>では、ギザ付近に、ピラミッド建設に従事した奴隸と監督官が住んだと思われる力フンの町が発 掘された。王朝の首都はメンフィス、テーベにつくられたが、形は確認されていない。テル・エル・アマルナは 前一三七五年に始った王朝の首都で、長辺八キロの長方形を示す町の中央には宮殿、貴族の住宅があり、奴隸居住区は別になっていた。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の古代国家は黄河中流域から、華北平野の西部にかけて発達した。黄土台地の一部からは、窯跡や銬銅所 跡も発見され、前一四〇〇〜紀元五〇〇年代のものと推定されている。</p><p>このような河川流域に発達した古代都市に対し、クレ夕島には多くの都市遺跡が各時代にわたって存在してい た。前二〇〇〇年頃の都市は傾斜地に位置を占めており、クノッソスなどの宮殿都市は王宮、聖堂、住宅、工房な どから構成され、オリエントに共通するものが多かった。しかし、同じ島のグルニア遺跡はアクロポリスをもち、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>の系統につながっている。</p><p>以上の諸例が示すように、古代都市は宗教的権威をもあわせもつ専制君主が宮殿を中心として防備も兼ねて築 いたもので、農産物の豊かな土地を背景に財宝と交通を支配し、その権威を示す造営物で埋められていた。</p></div><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>およびその植民都市</head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>には小平野を単位とする多くの都市国家polisが成長し、その なかでも最も発達したのがアテナイ(アテネ)であった。アテナイはパルテノン神殿をいただくアクロポリスの丘 を取巻いて市街をつくり、市民が集会し、市(いち)が立つアゴラがあった。ピレエフス(ピレアス)はその外港として築 かれ、現在はアテネとつながって人ロ約二〇〇万人の大都市となっている。耕地が狭いうえにエーゲ海を控えて 海上交通が便利であったから、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人は黒海、地中 海を経てそれらの沿岸に植民地を築いた。前一〇〇〇年頃以後に成立した<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>植民都市はオデッサ、ナポリ (ネアポリス)、マルセーユなど数多く、今日も港市として栄えているものが少くない。なかでもアレクサンドリア は、アレクサンドロス大王が<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>を征服してナイル川デルタの北西端に計画的に造営した都市で、前二八〇 ～前二五〇年頃完成し、プトレマイオス朝の首都となった。古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>時代には<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>総督の駐在地であり、 商工業、学問の大中心となり、人ロ五〇万人の都市として繁栄をきわめたが、六四一年にアラビア人に占領され、以後衰えた。</p></div><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>都市</head><p>広大な<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>帝国の首都として、また隣接するカトリックの本山バチカン市とともに現代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>の大都市として二〇〇〇年の営みを続けるのは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>である。古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>市はテベレ川にのぞむ七つ の丘の上に立ち、城壁によって囲まれた都市で、その中央にフォールム・ロマーヌム(フォロ・ロマーノ)があった。 城内には水道が引かれ噴水が無数につくられ、コロセウム、パンテオン、公衆浴場などの設備が整っていた。城門 から発するアッピア街道ほか一四の街道は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>帝国の辺地へと通じ、交通の要衝となり繁栄を続けたが、三三 〇年にコンス夕ンチノープル(現在のイス夕ンブール)への遷都が行われ、西<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ロ—マ</name>帝国の滅亡とともに衰えた。中世には<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>教皇の座として復興した。十九世紀に入って<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>王国の首都となり、現在の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>共和国に引継がれている。</p><p>この時代には<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>半島、地中海沿岸から現在のフランス、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>にわたって数多くのいわゆる<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>都市が配置された。それらは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>道路に沿い、 北方民族に対する防衛や各地方の支配のためにおかれ、軍隊が駐屯し、劇場、浴場などの遊楽の設備もある町で あった。現代の都市で、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>都市に起源をもつものはきわめて多く、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>北部のフィレンツェ、ミラノ、 ボローニャ、ドナウ川に沿うウィーン、ライン川沿岸のコブレンツ、ケルンなどで、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Paris">パリ</name>もその核は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>都市であった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>では<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>をはじめ、チェスター、 ヨークなどがある。これらの諸都市には、いまも当時の城門や広場(フォーラム)、寺院、浴場、円形劇場、工場、 郵便局などの遺跡が残されている。</p></div><div><head><name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の都市</head><p>近代的商工業が発達する以前の都市は政治・行政の府として設置されるか、地方の商業交通の中心と して発達するかであった。世界の他の地域においてみられるこの傾向は<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>においても例外ではない。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>に おいては<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>に最も古くから都市が発達し、そ れぞれの特色をつくりながら、十九世紀にいたってヨーロッパの植民地となり、近代化をとげた。</p><p>城壁が発掘された殷墟(いんきょ)に続く古い都市には、周代のものがある。当時の制によれば、都市は城壁に囲まれ、九 経九緯、すなわち東西・南北に直交する井字形の道路に貫かれ、そのなかに宗(そう)廟(びょう)、宮殿、市場やのちには孔子廟、 寺院などが配置された。この基本形は、多少の変化はあっても近代まで続いた。また都城をおく理想の位置として は、北に山を負い、南に湖水をたたえ、東に大道を通じ、西に川のあることであった。これは冬暖かく夏涼しく、 用水や交通の利便のあることを意味するもので、現代の都市にもあてはまる立地条件である。</p><p>隋(ずい)、唐の首都として栄えた長安は、現代の西安(シーアン)にその跡を継がれている。長安の北西には前漢のときつくられ た古い長安があり、渭(ウェイ)河(ホー)流域のこの地方は周、秦(しん)以来の古代<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の政治の中心であった。黄土台地の上に築かれた長安は、東西にやや長く(八キロ×七キロ)、城壁に囲 まれ、直交する街路に区画された条坊に分れていた。城内中央の北辺には皇城がおかれ、その左右には市場が設 けられた。この都市計画は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の平城京に伝えられた。</p><p>長安と並ぶ洛陽(ルオヤン)は東都とも呼ばれる古代からの都城であった。このほか、多くの都市が成立したが、八世紀ま ではその多くが華北に分布した。十一世紀以来都市は華中に増加し、宋代になると、地方行政府としての県城 のほかに、商工業地あるいは港市としての鎮が発達した。陶磁器生産で知られる景徳鎮(チントーチェン)や、明(みん)末に四大鎮の一つに 数えられた漢(ハン)口(コウ)(現在の武漢(ウーハン)の一部)などがそれである。</p><p>元代の大都に始つた北京(ペキン)は長安とやや異なり、中央に紫禁城をおく内城と、内城の南に接する外城とからなり、 清(しん)代に内城は官庁、役人の住宅、外城は漢民族の商工業区にあてられた。現代の北京は城壁が除かれ、市街は城 外へ拡張され、中華人民共和国の首都として近代都市の施設を整えている。各省には省都、県城がおかれ、行政 網がつくられていた。また、<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の東北部や西方辺境に は、民族により居住区を分けた都市が多かった。海岸に は唐代から寧波(ニンポー)、福州(フーチヨウ)が、上海(シヤンハイ)は宋代から、また広州(コワンチヨウ)は 明代から港として発達した。これらは伝統的都市であったが、十六世紀後半に<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Portugal">ポルトガル</name>人によってマカオがつ くられ、一八四二年の南京(ナンキン)条約によってホンコンが開港された。このように植民地化の進行に伴って各地にヨー ロッパ風の街区がつくられ、上海、天津(テンチン)、青島(チンタオ)、漢ロなどには租界(外国人居留地)がおかれた。しかしこれらは 現代<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の都市のなかに吸収されている。</p></div><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>の都市</head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>ではモへンジョ・ダロ以後、多くの王朝の興亡が繰返され、首都の交代も激しかった。マ ウリヤ朝のアショーカ王(前三世紀)はガンジス川中流に首都パー夕リプトラをおき、州・県の地方制を定めた。 都市は行政の中心であるとともに宗教の中心であって、なかでもガンジス川中流にのぞむワーラーナシ(べナレ ス)は、現在にいたるまでヒンドゥー教の聖地である。インド洋沿岸の航海、通商が盛んになってマラバル港などが栄えたが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>北部から中部に分布する多くの都市はイスラム教の進出以後に発達したもので、特に十六世 紀以後ムガル朝によって建設されたものが多い。プール、バードなどの語尾をもつ地名は都市を示すものである。</p><p>デリーは十三世紀初め、イスラム王朝が現在の位置の南方マーラウリにつくった都市にその起源をもち、現在 の位置に紅色煉瓦のレッドフォ—ト(宮殿)が造られ、一五二六年から一八五七年の間ムガル帝国の首都であった。 その後、ヒンドゥー教やイスラム教の寺院や狭い街路に密集する商人、手工業者の町として発達した。ニューデ リーは古いデリーの南に接して一九三一年に完成された近代都市である。中央の広場から街路が放射状に延び、 官公庁、外国公館が緑地帯のなかに配置された業務地区、商店街、上・中流階級の住宅地からなり、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>のどの 古い市街にもみられるような遊歩するウシはいない。</p><p>産業都市が発達したのは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>の植民地となってからのちである。カルカッ夕、ボンベイ、マドラスなどは 港湾都市として、また内陸のジャムシェドプルは鉄鋼業都市として興った。カルカッ夕はガンジス川下流の一つ フーグリ川右岸に立地し、東<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>会社の商館および城(じょう)塞(さい)を核として発達し、商業地区、船渠(せんきょ)および工業地区が 河岸に沿って延び、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>人住区と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>人住区がこれらの中心部を取巻いている。工場は対岸のハウラ市や フーグリ川の上・下流域に拡大していった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>独立 後はさらに都市化が進み、多くの人口が都市に流入して、都市施設の不足が問題となっている。</p></div><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Southeast_Asia">東南アジア</name>の都市</head><p>フィリピン、ベトナム、カンボジア、夕イ、ミャンマ—、バングラデシュ、スリランカ、イン ドネシア、マレーシアなどの都市は、それぞれの特色をもちながらも近代化の歩みと独立後の変化にいずれも類 似の様相を呈している。すなわち、農村を基盤とした伝統的な都市と植民地時代の港湾・商業都市、第二次世界 大戦後に建設された近代的市街と乱雑な裏町が対照をみせているのである。これらのなかで華僑(かきょう)街の占める役割 は大きなものがあり、またピナン、シンガポール、ホンコンのような島都市の加工・中継貿易や都市建設の進展 も注目されるところである。</p></div><div><head>中世<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都市</head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ロ—マ</name>帝国衰亡ののち、ヨーロッパは混迷の時代を迎えて都市の発達はみられなかつた。 新しい光がさしはじめたのは紀元一〇〇〇年頃からで、地方的小領主の居館や、教会・修道院などの宗教的機関 が中心となって小都市が発達し、やがて商業取引のための都市が発達した。十一世紀から十五世紀にかけての都 市は大きくても人口数万にすぎず、城壁に囲まれた市街は細い道をはさんで建物が密集していた。そのようなな かで生活や商業上の自治権を得、市民が主体となってつくった、いわゆる自治都市が増加した。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>ではル イ六世の条令によって多数のバスティード(小都市)が成立した。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>のタウン(町)も十一、十二世紀頃に発達している。へンリー一世によるニューカッスル・ア ポン・タインをはじめ、多くは防衛を主たる目的としていた。したがって、町は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イングランド</name>低地よりは防衛上 の必要性から<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Scotland">スコットランド</name>、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Republic_of_Ireland">アイルランド</name>、ウェール ズの辺境に多くつくられた。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Scandinavia">スカンジナビア</name>諸国においても、ルンドが一〇一三年につくられ、ウプサラ、コぺ ンハーゲンなども十二世紀までには成立している。しかしエルベ川以東はなお未開の地が広く、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Poland">ポーランド</name>では 定期市や礼拝のための小集落と城塞があるにすぎなかった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>・カトリック、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>正教の布教が広まる に伴って宗教中心の町が成立し、さらにこれらの町は交通の中心でもあったので商工業が発達していった。</p><p>中世<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都市は宗教と軍事とを柱とし、周辺農村の社会経済的中心として成立したが、特にヨーロッ パ大陸を東西あるいは南北に横断する交通路に沿う商業中継地は著しく発達した。ドナウ川に沿うべオグラード やウィーン、オーデル川に沿うブロツラフ(ウロツワフ)、ウィスワ川上流のクラクフなどである。また<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>中部 やフランドル地方でも数多くの都市が発達した。十二世紀末に興ったリューべックを盟主とするハンザ同盟は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>各地はもとより、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>、ブリュッヘ(ブリュージュ)、ベルゲン、ノブゴロドにまで及んだ。これらの都 市を中心として、商業取引が活発に行われるようになり、最盛期の十四世紀には加盟一〇〇市を数えた。ハンザ同 盟は内憂外患によって十七世紀末に衰滅したが、ハンザ都市を基礎とした多数の都市が今日も繁栄している。</p><p>ハンブルクは八三四年に大司教座として北方の開拓と布教の根拠地となった。十三世紀にはハンザ同盟に加わ り、自治権を得、商人が市政をとったが、のちに手工業者も加わり、一五一〇年には帝国自由市となった。プロ テスタントの中心として国際的色彩が濃く、十八世紀にはラテン<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>との貿易を行い、一八七一年<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>帝 国の構成員となるまで自由都市として栄えた。現在もドイツ最大の港市であり、工業の中心地である。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>北部の諸都市の起源は古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ロ—マ</name>時代あるい はそれ以前にさかのぼるが、商業、毛織物業などの生産中心地となったのは十二世紀以後で、自治が確立したの も同世紀である。なかでもフィレンツェはルネサンスの中心として全盛期を迎え、ベネチア、ジェノバナどの港 市も栄えた。またミラノはアルプス越えの陸路を押える位置にあり、ポー平原の中心として商工業が盛んであっ た。また自治都市として、ロンバルディア都市同盟の一員であった。現在は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>最大の経済都市であり、自 動車、電気、一般機械、繊維工業などが立地し、鉄道交通の一大中心地となっている。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Russia">ロシア</name>の都市発展は<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Moscow">モスクワ</name>公国の成長以後で、キエフ、サンクトぺテルブルグ(略称ぺテルブルグ)など<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Russia">ロシア</name> 平原あるいはバルト海にのぞむ交通上の要地に手工業、商業を営む多くのゴロド(都市)が成長した。<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Moscow">モスクワ</name>は 十二世紀なかばに要塞と城下町が芽生え、十四世紀なかばにクレムリンが拡張され、城壁が築かれた。その後、 十七世紀なかばには大寺院ができ、政治と商工業の中心として発展した。</p><p>十六世紀に入って<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都市は新しい時代を迎えた。広い領土に立つ国家の成立により、いままでの自 由都市に代って、政治的・経済的中心地が成長した。国王や貴族の集る宮廷都市は政治・文化の中心となり、劇 場、音楽堂、美術館などが建てられ、音楽・文芸活動が盛んになった。大砲の発明は中世都市の城壁の意義を弱 め、稜堡(りょうほう)をもつ星形の城濠がこれに代って現れ、大きな軍事力をもつ大領主の時代になった。</p><p>ルネサンス時代の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>型都市が防衛を重視したのに対し、十七、十八世紀は社会の要求と美的構成とを重んずる<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>型の都市計画が普及した。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>のカル ルスルーエは、ベルサイユと同様に宮殿を中心とする放射状道路を走らせ、宮殿の裏の広大な森林は狩猟にも用 いられた。中世からの都市ナンシーも、十六世紀に市場用広場をもつ宮廷都市として形を整え、十八世紀にはバ ロック風の市街が追加された。これらの放射環状道路に対して、直交式街路網をもつマンハイムは、一六〇六年 選帝侯フリードリヒ四世によって築かれ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>東部に はこの種の形態が広くみられる。以上のほかにも農村の中心として定期市が開かれる小都市が多く成長してきた。 これらの市(いち)は教会や市役所のある広場に開かれ、今日まで続くものが少くない。また地方の資源(森林や鉄、銅な ど)を原料とする木工、冶金(やきん)、機械製造などの工業も各地に立地しはじめた。</p></div><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>における産業都市の発達</head><p>十八世紀後半イギリスにおいて始った産業革命は都市の発達に大きな影響を及ぼした。それは多数の鉱工業都市を発生させただけ でなく、農業生産力の増加によって都市人口を養う食料を豊かにし、余剰の農村人口を都市へと押しやる結果に なった。鉄道、汽船の発達は遠隔地との交通や貿易を容易にし、世界貿易の中心地や港湾都市が成長した。特に 植民地の原料や市場を支配する<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の諸都市は繁 栄し、口ンドンはその最大のものであった。市街は歴史的都市の外側に計画的に拡張され、市内交通機関の発達 によって、住宅は業務中心地から離れて周辺部に移り、新しい工場地区が鉄道や港湾に接してつくられた。</p><p>木炭と水力にエネルギー源を求めて分散的に立地していた繊維、冶金などの工業は炭田に近接して集り、鉱工業都市が成長した。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>大陸ではルール、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Belgium">ベルギー</name>南部、シレジア(シュレジエン)などが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>で はヨークシャー、ランカシャーを中心に北はニューカッスル、グラスゴー、南はミッドランド、南<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Wales">ウェールズ</name>な どが工業の密集地となった。ソ連ではドネツ、ウラル地方が二十世紀に入って工業地帯として発展した。鉄鋼業 をはじめとする重工業は、鉄鉱石その他の資源が比較的近くに産出し、海上輸送および内陸水路の便のあるとこ ろに、資本の蓄積と技術の進歩とに支えられて発展をとげた。鉱工業都市や大都市の工業地区は産業の発達を示 すものであるが、煤煙(ばいえん)などによる環境の汚染、労働者の劣悪な生活条件は、新しい都市問題を加えた。それに対 して社会改良運動が興り、十九世紀末の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>ではハ ワード<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Ebenezer_Howard">Ebenezer Howard</name>の「田園都市」が実験的な試みにまで進んだ。</p><p>ルール鉱工業地帯の中心地で代表的な製鉄都市であるエッセンには、すでに九世紀にベネディクト会の修道 院が建てられていた。大陸の東西および南北交通路の交会点にあたって商業がふるい、十四世紀にはハンザ同盟 に加わった。近代的製鉄業は十八世紀に始り、クルップ製鉄会社の本拠地として成長した。鉄道網の集中、ライ ン＝エムス運河など水陸交通の便に助けられ、市街地人ロ七〇万人の大都市となり、商業もまた盛んである。エッ セン、ドルトムント、ボーフムなど多数の鉱工業都市を含むルール地帯は第二次世界大戦後に地域開発調整区域 とされ、産業の合理的な配置、緑地の保全、汚水処理などを含む新しい計画地域として再生しつつある。</p><p>この時期にはまた、鉱ェ業都市にもまして<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Paris">パリ</name>、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Berlin">ベルリン</name>などの発達が著しく、これらは国の首都 として、政治・経済・文化の集中を一層強めていた。国都への人口、事業などの集中を分散させようとする運動も 十八世紀頃から芽生えたが、今日まで実効ある結果には達していない。大都市の周囲には郊外町が延び出し、あ るいは衛星都市が生れて、連接都市、集団(バル)都市(ング)をつくっている。第二次世界大戦の戦禍からの復興や大都市問題 の処理のために、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>をはじめ<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>各国とも 二ュータウンの建設が盛んであり、都心部では歴史的な建物の保存が重視される反面、高層ビルも現れている。</p></div><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の都市</head><p>コ口ンブスの<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>大陸到達(一四九二)以後、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>人の植民によって都市が建設され 急速に発達した。それ以前に南北両<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>に都市文明 がなかったわけではなく、一〇〇〇年頃から先住民族によって築かれたティアワナコ、チャンチャンなどの都市 があった。カハマルカ、アレキパ、キト、クスコはイン力帝国の都市から発展したものである。クスコには、太 陽の広場、いまは修道院になっている太陽神の大寺、多くの宮殿があり、定期市が開かれている。</p><p>最初の都市は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Spain">スペイン</name>が植民、布教の拠点とし、防衛、支配の中心とした地点に成立し、メキシコ、ボゴ夕(サン タフェデボゴタ)などは十六世紀なかばに建設された。本国との交通のために、カルタへナ(コロンビア)、ブエノ スアイレス(アルゼンチン)などの港がにぎわった。植民の初めの目的は金銀の採掘にあったから、永続性には乏 しかったが、多くの鉱山町が内陸に現れた。ブラジルでは熱帯地方北部にサトウキビのプランテーション農業が 行われ、十六世紀にはブラジルのぺルナンブコ(現在のレシフェ)やバイア(現在のサルバドル)などの町が育った。 のちに開発の中心が南へ移り、一七九二年には首都がバイアからリオデジャネイロに移り、さらにコーヒー栽培 の中心地サンパウロが発展した。大都市のみでなく、遊牧の人々が仮宿したり露天市場が開かれるような田舎町も増加した。</p><p>ラテン<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の諸都市は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Spain">スペイン</name>、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Portugal">ポルトガル</name>の様式にのっとって計画され、中心には壮麗なカトリック寺院にのぞむプラザがあり、方格状(碁盤目状)の街区を形 成した。メキシコシティーにみられるように、先住民族文化の影響も取入れられ、近年では大都市の都心には北<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>風の高層建築が林立している。海岸にある港湾都市は別として、熱帯・亜熱帯<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>では、暑熱を避けるために、標高一〇〇〇メートル以上三〇〇〇メ—ト ルにも達する高原都市メキシコシティー、ボゴ夕、ラパスなどがつくられている。</p><p>北<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の都市は、十七世紀の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>の植民後に成長した。ニューヨークの前身は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Netherlands">オランダ</name>人の城塞都市 ニューアムステルダムで、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Canada">カナダ</name>のケベックも<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>が植民の拠点とした<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>風都市である。十七世紀はこの二都市をはじめ大西洋岸のボストン、フィラデルフィ アなどが開かれた。フィラデルフィアは三・二×一・一キロの碁盤目状に市街が設計され、十八世紀には西イン ド諸島との貿易や毛織物、造船業で栄えた。また、ここには一七七四～九〇年の間に<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>合衆国の首都がお かれた。ワシントンは初めから首府として計画され、一〇〇平方マイル(約二六〇平方キロ)の土地をこれにあて、 ランファンPierre—CharlesL´Enfantの設計により完成した。今日<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>のメガロポリスと呼ばれる大西洋岸北部の諸都市は互いに競いつつ、十九世紀には人ロ五〇万人以 上の大都市に成長した。一八二五年のエリー運河の開通によって、五大湖との水運を短絡したニューヨークはワ シントン以上の大都市となり、十九世紀末には人口一〇〇万人をこえた。二十世紀初めには地下鉄が開通し、摩 天楼が建ち、第一次世界大戦後は口ンドンに代る世界最大の金融市場として、ウォール街の殷賑(いんしん)をみせた。</p><p>アパラチア山脈を越える西漸運動によって農業開拓が進み、中西部のコムギ、トウモロコシ、家畜などの農場 が拡大され、シカゴはそれらの一大中心地として成長した。また、アパラチア山脈の粘結炭とスぺリオル湖岸の 鉄鉱石を立地条件に、製鉄都市ピッツバーグが生れた。五大湖からセントローレンス川に沿って内陸工業地带が でき、デトロイト、クリーブランド、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Canada">カナダ</name>ではモントリオール、トロントなどの都市が発達した。さらに太平 洋岸には、ロサンゼルス、サンフランシスコなどが大陸横断鉄道の完成やパナマ運河の開通(一九一四)に伴って発展した。</p><p>これらの都市の人口は、農場からの流入者もいたが、大部分は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>各地からの移民であり、なかでも<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Republic_of_Ireland">アイルランド</name>人、ポ—ランド人、ユダヤ人は大きな勢力を なし、第二次世界大戦後は特に<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>合衆国南部の黒 人やプエルトリコ人の流入がふえている。</p></div><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の都市</head><p>現代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の都市には、東京、大阪の都心部のように、欧米の影響を強く受けた街区と、京都や倉敷 のように伝統的な町とがあり、地方の小都市の周辺部には農家がまだ残存し、全体としては複雑な構成を示して いる。建物や道路に近代とそれ以前のものとが混在しているだけでなく、住民の物質生活にも意識や習慣のなか にも古いものと新しいもの、西洋と東洋が混在している。</p><p>江戸は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>や古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ロ—マ</name>の都市のような古い歴史をもたないが、三〇〇年の平和のうちに繁栄し、江戸時代 末期には一〇〇万人の人ロをもつ当時世界一の都市であったし、鎖国前の堺、博多には自由の精神があふれ、それらの繁栄は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都市に劣らなかったことを<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Portugal">ポルトガル</name>や<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Spain">スペイン</name>の宣教師が記録している。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>は 明治維新によって近代化を始めたが、第一次世界大戦までは農業に経済の基礎をおく国であった。それ以後のめ ざましい都市化は、単なる欧米のまねではなく、すでに<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の諸都市がその時代なりにもっていた都市の体質に基づくものである。</p><div><head type="bracketed">【古代】</head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の古代は移動帝都の時代で、皇居は一代かぎりの仮屋であった。大化改新による法令の整備や条里 制の実施があり、最初の恒久的な帝都である難波(なにわ)京(きょう)が、 現在の大阪の上町(うえまち)台地につくられたのは大化元(六四五)年のことであった。しかしこれも永続せず、大津京、飛 鳥京などと移って、平城京に落ち着いた。「あをによし奈良の都は……」と詠まれた平城京は和銅元(七〇八)年か ら七〇年余にわたって続いたが、長岡京への移転が計画され、その完成をまたずに平安京への遷都となった。こ こが延暦十三(七九四)年より明治元(一八六八)年の一〇〇〇年余にわたり<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の帝都として続いた。これらの 帝都はいずれも近畿地方の盆地にあり、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>古代の都制 を学んで建設された。道路は東西および南北に直交して走り、内裏(だいり)(皇居)はその北辺中央におかれた。</p><p>地方には帝都を模した国府がおかれ、九州には西国の警備と統治のために太宰府が設けられた。これらは主と して行政府であって経済活動の中心ではなかったから、のちに衰退し、遺跡あるいは地名を残すにすぎなくなったものが多い。</p></div><div><head type="bracketed">【中世】</head><p>鎌倉幕府の成立に始る中世初頭の都市は、行政府としての鎌倉と京都、社寺・門前町としての奈良、宇 治山田、港津としての大津、博多などであった。中世の都市が本格的に発達したのは十四世紀以後で、商品経済 の発展と市場の繁栄に基づくものである。これらのなかには、市場、宿駅、港津などの経済都市と、城下町ある いは領主居館としての政治・軍事都市、また門前町、寺(じ)内(ない)町のような宗教都市があった。これらの町はおもに村 落から進化したもので、都市といっても農村部分を含み、 都市的施設は乏しかった。港町には平戸(ひらど)、長崎、尾道(おのみち)、桑(くわ) 名(な)など、宿駅には草津(滋賀県)、三島、安中(あんなか)(群馬県)な ど、市場町には宇治、桐生(きりゅう)など、真宗信徒の集居した寺 内町には城端(じょうはな)(富山県)、富田林(とんだばやし)(大阪府)など、城下町 には高槻(たかつき)、安土(あづち)、春日山(かすがやま)(新潟県上越市高田)、小田原など があり、現代都市の原核となったものが多い。人ロは最大の京都が一五万人、博多、天王寺、堺、宇治山田、鎌 倉が二万～五万人、他は一万人以下にすぎなかった。</p><p>中世の城下町は領主の居城がしばしば平地より一〇〇メートル以上の高い山地にあり、家臣や商工業者は山麓(さんろく) に住んだ。このような城下町は根小屋(ねごや)、山下(さんげ)と呼ばれ、 城主の衰滅後は寄居(よりい)と呼ばれた。宗教都市はもとより、他の都市にも多くの社寺があった。これらの都市をつく り、治めたのは上級の武士、神職、僧侶(そうりょ)あるいは貴族で、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>におけるような自治都市はほとんどなかった。</p></div><div><head type="bracketed">【近世】</head><p>小領地の支配と狭い商圏のうえに立った中世の都市は、交通の発達に伴い、その領域を拡張した。豊臣 秀吉の刀狩りを境として、薩摩など一部の地方を除いて兵農分離が進み、城下町への武士の集住が行われた。こ れに対して農民は耕作に専念するよう村落に留めおかれた。一六〇三年に成立した江戸幕府は、全国に大名を配 置し、幕藩体制を確立した。各藩は、城そのものを防備した中世の山城(やまじろ)に代って、領国の支配に便利な平城(ひらじろ)を選 び、城下には商工業者を集めて経済力の充実をはかった。近世は一国一城の制であったから、中世の城下町は多く が廃止され、一部が存続するのみであった。全国に及ぶ街道や海路も整備され、宿場町、港町が発達し、これら は参勤交代や自由になった一般人の旅行によってにぎわいをみせた。</p><p>近世の城は台地、丘陵の端に位置を占めるか、河岸、海岸に立地した。城は防備のため、周囲に堀をめぐらし、 内側に上級武士の屋敷、中間に下級武士の長屋、外側に町人町を配し、縁辺には神社や寺町をおいた。ヨーロッパや<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の町にあったような城壁はなく、掘割りによって守り、また水運をはかり、鉤(かぎ)の手に屈曲し丁字に交差 する道路によって防御した。町人町はその職能に応じて呉服町、瀬戸物町、肴(さかな)町、大工町、紺屋(こうや)町などに区分さ れ、また定期市の立つ日によって二日市、四日市などの名を付した。商人は、他の地方から流入した者、あるい は城主が呼んだ者が多かったから、屋号に国の名を付し、集団的に来住した場合には日野町、伏見町、駿河(するが)町など の町名として残された。城下町の商工業者は株仲間を結成し、特産物の売買を独占し、また領内の農村を中心と して成り立っていた郷町(ごうまち)を支配して、地方経済圏の核心をつくった。</p><p>江戸は幕府の所在地であり、大名、旗本の屋敷が集り、 大坂との間には樽(たる)廻船(かいせん)、檜垣(ひがき)廻船が就航し、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>橋は五 街道の起点として商業もまた栄えた。しかし土地利用においては、侍屋敷が六八・六パーセント、寺社地が一五・ 六パーセントで、町屋はわずかに一五・八パーセントにすぎなかった。一大消費都市であった江戸に対して大坂 は天下の台所として商人の町であった。海陸交通の要衝で、排水、水運のために掘られた堀や川に囲まれた島の 内では、綿布、薬種(やくしゅ)をはじめとする百貨が取引され、堂島には米市が立ち、各藩の蔵屋敷には米が収納された。 江戸時代を通じ、そして今日までもこの二大都市は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name> の経済を支配し、また学術・文化の中心地であった。</p><p>近世の宿場町は街道および駅制の整備とともに成長した。東海道五十三次、中山道(なかせんどう)六十九次などである。おの おのの宿場町は大名の宿泊する本陣、脇(わき)本陣、一般の宿屋、荷の継ぎ立てをする問屋などを核にして構成され、 人足、伝馬(でんま)が常備されていた。周囲の村から助郷(すけごう)として人足やウマを徴発する制度があった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では市内交通の一部を除けば車両は用いられず旅行はおもに徒歩、乗 馬を使用したから、宿場町は一～四里(四～一六キロ)おきに設けられた。街道は軍事的使用の目的が強く、大河 には橋をかけず、増水時には川止めされることもまれでなく、東海道の島田と金谷のように川の両岸に宿場がお かれた。また箱根、新居(あらい)、鈴鹿(すずか)、碓氷(うすい)など全国五〇ヵ所 に幕府直轄の関所をおいて江戸の防衛をはかった。</p><p>鎖国前には対外貿易港として博多、長崎、兵庫、都などが開かれていたが、鎖国によって長崎以外は門戸を閉ざすこととなり、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の文化全体に大きな影響を与えた。しかし沿岸航路や内陸水路はよく利用され、商品経済の 発展を助けた。高松、松江、津などのように城下町が港を兼ねたところ、あるいは鶴岡に対する酒田、仙台に対 する塩釜(しおがま)のように城下町が外港をおいたところもあった。 小型木造帆船の時代であったから、河口や砂(さ)嘴(し)の風下側、あるいはリアス海岸などに港が設けられ、風待ち、潮待 ちのための港もあった。湖港としては、琵琶(びわ)湖岸の長浜、 大津、河港では淀(よど)、利根川沿岸の銚子(ちょうし)、佐原(さわら)、関宿(せきやど)など が育った。また、民衆の信仰の的になる社寺の門前には門前町が成長し、善光寺、高野、琴平(ことひら)、大社(たいしゃ)などはその 代表的なものである。</p><p>これらの町は明治以後は、府県・市町村制の新しい行政機構に組込まれたが、鉄道および汽船交通の発達に よって盛衰が左右された。そのなかで産業都市、県庁所在地、工場町、あるいは軍都・軍港などに転換したもの は発展し続けた。幕末に人口一〇万人以上の城下町でありながら現在は大都市となっていないものに、会津若松、 館林(たてばやし)、上田、彦根、宮津、津山、萩(はぎ)などがある。しかしこれらの町にも地方的産業が育つか、または史跡、観光 の町として新しい動きがみられる。</p></div><div><head>【近代】</head><p>安政五(一八五八)年の日米修好通商条約によって、箱館、新潟、神奈川、兵庫、長崎が開港され、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の 都市は新しい時代を迎えた。古い港町に代り、大型汽船の停泊に適する、水深が深く後背地との連絡にも便利な 位置が選ばれ、なかでも横浜および神戸は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の表玄関 として繁栄した。東京、大阪、京都は、新しい産業や施設によって近代都市へと脱皮していった。城下町として は百万石の金沢に及ばなかった名古屋が、東海地方の経済的発展とともに頭角を現してきた。資本主義の発展、 近代工業の立地、鉄道の開通などは社会を改革し、都市の発達を促した。また、特に都市の発達を裏づけたのは 一八八八(明治二十一)年の市町村制の制定であって、その後の改正、都市計画の実施によって、近世都市からの 脱皮が行われた。</p><p>二十世紀に入ると輸出を主とする繊維工業が発達し、関東北部から甲信越、北陸地方にかけては生糸・絹織物 工業都市、東海から阪神、山陽地方にかけては綿糸・綿織物工業都市が多数成長した。第一次・第二次世界大戦をはさんで<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の重工業化が進み、四大工業地帯が形成された。その中核となったのは、東京、川崎、横浜、名 古屋、大阪、堺、尼崎(あまがさき)、神戸、北九州であった。</p><p>第二次世界大戦の空襲による破壊とその後の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name> 軍による占領、産業の不振は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の都市にとって大きな 転機となった。戦時中、地方の小都市や農村に疎開していた人々は都市に復帰し、特に一九五〇年代(昭和二十五 ～三十四)後半からは大都市の膨張が激しくなった。住宅不足を解消するために<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>住宅公団や地方自治体の公社 が中層アパートの団地を建設しはじめた。しかしそれは乏しい予算と、六〇年代以降の激しい地価高騰によって 妨げられている。経済復興はまず都心の高層ビルがより高く、また壮麗化することに示されたが、一方では過密 住宅が解消されていない。このような不均衡をかかえながら、大都市化は一層進み、郊外への無秩序な膨張が行 われている。住宅問題の解決をはじめ、産業の再配置、土地利用、交通計画などのために首都圏、近畿圏、中部 圏の広域計画が立てられたが解決にはまだ遠い。他方、工業地帯は東海道から瀬戸内海沿岸にまで延び、六〇年 以後は「新産業都市」計画を含む地域開発によって、北海道の道央部から九州東岸にいたる広い範囲において、 工業都市の発展が促進された。新幹線や高速自動車道の建設も都市化を促進した。海面埋立てによる工場用地、 都市用地の造成は大規模になり、特に東京湾、大阪湾および瀬戸内海沿岸に著しい。これらに伴って地盤沈下、 大気および水汚染の問題などが深刻となった。七〇年代に入ると、環境の保全に対する住民の意識が高まり、膨 張する都市へのブレーキの役割を果すようになった。</p><p>一九九一(平成三)年には、東京都区部は人口八一六万人、五〇キロ圏の東京大都市圏は二九〇三万人、大阪市 は二六二万人、同京阪神大都市圏は一五九一万人、名古屋市は二一五万人、同中京大都市圏は八三六万人をそれ ぞれ集めている。この三大都市圏以外の一〇〇万都市には札幌、福岡、広島、北九州がある。人口一〇万人以上 の市は二〇九、そのうち五〇万人以上一〇〇万人未満の市は仙台、千葉、堺、熊本、岡山、浜松、鹿児島、相模 原、船橋の九を数える。人口集中地区人口は五六三七万人で、全国土の二・七パーセントに四六パ—セントの人 口が密集している。</p></div></div></div><div><head>都市と国土</head><p>都市は社会・経済活動の中心として広く周囲の地方に影響を及ぼし、農村は交易、生活、行政の中心地としての 地方都市を育てる。このような都市と農村の網の目により国土はおおわれている。一方、大都市は近郊はもとよ り全国から人口を集め、その社会・経済活動を周囲の地域に及ぼしている。大都市を詳しくみると、業務、住宅、 工場、商店、緑地などが相互に密接な関連性をもちながら配置され、一個の大都市地域を形成している。産業の 発達、人口増加、生活様式の変化などによって大都市は膨張し、土地利用を変えて農村を崩壊させていく。大都 市の職場に通勤できる範囲(通勤圏)は、人口一〇〇万人級の都市で市域の外側数十キ口にまで達している。</p><p>地方都市の社会・経済機能の及ぶ範囲は、一般的には都市の人口(あるいは活動力)によって差異を示す。ドイツのクリスタラー<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Walter_Christaller">WalterChristaller</name>がまとめた「中心地説」によれば、より大きな中心地は、より広いサービス 圏をもち、より小さな中心地より多種で高度なサービスを提供でき、モデル化したサービス圏の形は正六角形を なしている。すなわち小中心地に対応する七個の各サービス圏のうえに一個の大中心地が成立するという体系で ある。この幾何学的な形は、交通、市場、行政の三種の機能によって異なるが、実際には、国土の地形、資源の 分布、交通網、工業の所在などによって必ずしも理想的には発達しない。</p><p>巨大都市と鉱工業都市は中心地機能とは別な次元にある都市である。前者は国の政治的・経済的中枢として発 達し、広大な領域を広げ、周囲に衛星都市をもっており、後者は炭田その他の資源の産地に密集するか、あるいは 交通上の便益を求めて成長する。業務の集る都心から外側にいたるまでの断面をみると、商店、住宅、工場など によって占められる市街地があり、これに続いて耕地、森林、農家が混在する郊外となる。郊外は、元は都市に 生鮮食料品や薪炭(しんたん)を供給した田園地帯で、市民の憩いの場所でもあった。いまでもウィーンの森、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Paris">パリ</name>のブーロー 二ュの森などは近接した位置に保存されている。この郊外に都市の住宅、あるいは工場が進出し、住宅郊外また は工場郊外をつくる。郊外は中心市街地に接続して延び出したものと、飛び地となって住宅や工場などの集団が 発達したものとがある。後者には既存の中小都市を取込んだものと、新たに建設したものとがあり、特に就業地 と住宅を一団として計画し、社会施設、緑地などを十分に用意して計画したものをニュータウンという。</p><p>大都市地区を中心から外方へと横断的にみると、（一）中央業務地区、（二）卸売りおよび小売中心地区、（三）工業およ び倉庫地区、（四）住宅地区および近隣商店街、（五）郊外からなり、農村または自然地域を間において次の大都市地域 に移る。人口密度は中心より外側に向って低下するが、都心部の夜間人口は少く、昼間人口は著しく多い。商・ 工・住混在地で夜間の人口密度は一平方キロあたり五万人に達し、アパートや小住宅の密集する住宅区で二万～ 三万人、緑地の多い郊外住宅地で一万人以下であって、近郊農村では五〇〇～一〇〇〇人に下がる。既成市街地 あるいは市街化区域の外側には住宅、工場などが断続して広がり、大部分の住民はおもに中心地に仕事場をもち、 大きな買物や専門的な医療、週一回またはときたまの娯楽には市街地のなかにある施設を利用し、彼らの行動す る範囲は市街地をこえて都市圏として外へ広がっている。</p><div><head>都市の分類</head><p>都市はその発生、発達、現在の機能、形態または人口などにおいて特色をもち、それらを適当な指標によって分 類することができる。分類には無限ともいえる可能性があるが、学問的に根拠があり、しかも利用されやすい例をあげるにとどめよう。</p><p>歴史的分類は洋の東西にわたって使われており、古代都市、中世都市、近世都市、近代都市などは最も広義に 利用され、封建都市、バロック都市などのやや細かい分類も使用されている。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>で最も普及しているのは、近 世都市を城下町、市場町、宿場町、港町、門前町などに分け、また城下に対する在町(ざいまち)も慣用されてぃる。現代都 市では、首都、県庁所在市、市、町が行政区域に対応する都市であり、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>においては一層細かく、市場町、 区街、郡街、県巿、州市、地方中心市、副都、国都が行政と社会活動の広狭に対応して階級づけられている。 都市は人口の大小によって大都市、中都市、小都市と分けられるが、絶対的な基準はない。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>におい ては、一九三〇年頃までは人ロ一〇万人の町が大都市であったが、今日では通用しない。人口一〇〇万人級の 都市には一〇〇万都市、巨大都市の称があり、世界都市は人口の大小よりも国際的機能によって判断されるベ きである。大都市圏のなかに広がるものとしてのメトロポリス<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Metropolis">metropolis</name>の呼称は熟してきたが、メガロポリス<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Megalopolis_(city_type)">megalopolis</name>の名はなお使用には注意を要する。</p><p>経済あるいは産業機能による分類には、早くから商業都市、工業都市、商工都市などの分類があり、統計の充 実に伴って正確な定義ができるようになった。ハリスC.D.Harrisの<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>都市の分類はなかば古典的となったが、製造工業都市、小売中心地、卸売都市、多様都市、 交通の要衝、鉱山町、大学町、別荘・隠居町となっている。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>においても就業者数の百分率による就業人口別分類がいくつか発表されている。この系統の分類で最も 進んだものはネルソンHowardJ.Nelsonの<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>都市 分類で、大都市地区の統計を用い、全国都市の就業人口別の百分率を計算し、次に各都市について平均からの標 準偏差を計算し、偏差の大きさによって、その都市の特色とする。これによれば、たとえば標準都市、製造工業 都市、水産および工業都市などに分類できる。統計を使用する場合には、多くは夜間人口を用いるために昼間の 状態とは違うこと、市域の人口は必ずしも都市の傾向を正しく示さないことなどの問題がある。また産業人口比 によると機能が複合している大都市は特色のない型に分類される。</p><p>経済分類についてもう一つ注意すべきことは、経済活動が主として都市内部に向けてなされているか、あるい は外部に対してなされているかである。小売業の多い都市は前者に属し、卸売業の多い都市は後者に傾く。各産 業部門について、この二つの傾向を分類したものが、基礎的産業、非基礎的産業であって、両者の比による都市分類も有用である。</p><p>都市分類というより市の分類としては、地方の小都市に多いのが農業人口を多く含む農業市である。農業人口 あるいは第一次産業人口の比は農村と都市を区分する指標としてしばしば用いられている。</p><p>以上あげた分類のほかに、機能的には、政治行政都市、宗教都市、軍事都市などがあり、また市街の形態によっ て、方格状市街、放射環状(クモの巣型)市街、複合型市街、不規則な市街などに区分される。方格状市街は、古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>、古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>、近代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>などの都市に 広くみられ、放射環状市街はバロック都市やキャンベラ、二ューデリーなど現代の新しい都市に用いられている。 主要街路が計画的、幾何学的に引かれていても、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の 都市における胡同(小路)、中近東の都市のラビリンス(迷路)のように枝路が自然発生的であり、不規則なことが 多い。また、広場の形態や機能によって市街の分類を行うこともできる。</p></div><div><head>首都</head><p>中心地体系の頂点には、一国の政治的・経済的首都がある。それは底辺にある市民生活、末端行政、卸・小売、 積替えまたは交換、統制、指導にいたるまでの諸機能の最上層を占め、管理、情報の中心となる。単に国内の体 系を支配するだけでなく国際活動の焦点となることが多い。<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Paris">パリ</name>、東京は政治・経済・文化の中心で あり、ニューヨークは世界経済の中心となっている。首都は必ずしもその国における最大の都市ではないが、通 常は首位を占めている。首都の制度は各国によって異なり、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>合衆国ではワシントン府とニューヨークとが分離し、この傾向は州の段階でも同様である。たとえ ばイリノイ州の政庁はスプリングフィールドにあって、産業・交通・文化の中心であるシカゴにはない。また、ドイツ連邦共和国(旧西<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>)では、首都機能がボンのほか、ケルン、ジュッセルドルフ、ウィースバーデン、フラ ンクフルトなどに分散してぃた。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Australia">オーストラリア</name>では、シドニーとメルボルンの両経済中心を離れた内陸に、州 から独立した連邦区域を定めて首都のキャンべラを建設した。また、ブラジルの新首都ブラジリアは、伝統が強 く混雑したリオデジャネイロから内陸の開発を指向した立地であり、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Turkey">トルコ</name>のアンカラは、古い歴史をもつイス タンブールから内陸への移動であった。近世<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Russia">ロシア</name>のぺテルブルグが西ヨー口ッパ文化への接近を求めた遷都で あったのに対し、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Moscow">モスクワ</name>はヨー口ッパ<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Russia">ロシア</name>のほぼ中央に位置し、ナポレオンもヒトラーもこれを完全に制覇することができなかった。</p><p>この例のように、港湾位置は対外的な文化・貿易の交流にすぐれているが、内陸は固有な文化・社会・制度な どの保持や国防上に有利である。しかし、航空機や通信衛星の時代に沿岸と内陸との差は、かつてほど本質的な意味をもたなくなった。</p><p>二十世紀前半は百万都市の主導する時代であったが、その後半は千万都市の時代である。すでにニューヨーク、 東京、上海、メキシコシティーがこの域に達し、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Moscow">モスクワ</name>、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Paris">パリ</name>などがこれを追っている。一九二〇年の世界人口 は一八億六〇二〇万人で、そのうち一三・六パーセントが人口二万人以上の都市に居住したが、六〇年には二九 億九四四〇万人のうち二五・三パーセン卜の約七億六〇〇〇万人が都市人口である。都市人口は全人口よりも高 い割合で増加しているから、二十一世紀初頭には、六〇年の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>並みに人口の六割が都市に住み、七〇年の世界人口全体とほぼ等しい三六億人に達するであろう。 これは資源および空間利用の問題として重大であり、また飢餓と公害からの離脱を基礎とする人間性の確立につ いても深刻な問題が生じている。</p></div><byline>〔木内信蔵〕</byline></div><div><head>現代の都市社会</head><div><head>都市社会の構造</head><p>すでに述べたように、都市はさまざまな観点からこれを定義し、類型化することができるが、都市社会というと らえ方においては人間生活の機能、特にその機能分化からの考察が必要である。</p><div><head>近代的都市社会の特質</head><p>人間の社会生活の諸機能とその機能が定着するための空間(土地)との関係に着目する と、都市社会は前近代的タイプと近代的タイプとに二分される。</p><p>前近代的都市社会(図（A）)においては、人間関係の基本となる家族生活が営まれる空間と、職業生活が営まれる 空間とが同一で、生活全般が単一の地域空間に定着する傾向が強い。いわば職住混在型の社会であり、内容的に は家内企業、中小企業の型、農村の生活にも似ている。したがってこれを住込み型、農村型とも呼ぶ。都市社会 がこの生活様式によっている場合には、都市が基盤となって形成される地方、さらには国全体の性格もこれとかか わってくる。この型が支配的な社会は「地元的社会」とみることができる。</p><p>一方、近代的都市社会(図（B）)においては職場が住居から離れ、血縁、地縁を中心にした社会と、職場を中心に した社会とがそれぞれ独立して成立する。これを職住分離型または近代型という。最近の都市計画が地域地区を その機能によって、住宅、商業、工業などの地区に分けるのは、そこに住む人間の生活機能がこのように多岐に わたるからである。いわゆる通勤型であり、サラリーマン型ともいえる。</p><p>都市社会が前近代型から近代型に移行する現象を表わす言葉が、社会学的意味における都市化urbanizationで ある。ある都市がどれだけ都市化しているかを知るためには、その都市の人口を図（A）（B）で対比してみればわか る。（A）の場合には、職住混在であるから、住民登録(または国勢調査)による人口と、職場の人口(事業所統計によ る職場人口)とが同一空間にあることになる。（B）の場合には、同一の人間が一日の生活のなかで二つの空間を占め る。したがって住民人口と職場人口が別になる。この二つの人口の数値を対比してみると、ある都市がどれだけ 都市化しているかがわかり、その度合いを数量化したものを都市度urbanityという。この面からいえば近代的都 市社会とは、都市化の進んだ、都市度の高い社会ということができる。</p></div><div><head>都市の社会構成</head><p>都市は、人間がある空間に定着し、生活することによって形成されるが、人口の集積が多くな ると、生活様式の変化に伴い、生活空間内部に機能分化が現れる。現代の都市は機能分化の傾向が特に著しいが、 機能空間という点からは次の三つに分けて考えることができる。</p><div><head>【地域社会的構成】</head><p>一般的に地域社会とは「コミュニティ」<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Community">community</name>にあてられた語であるが、これは必ずしも的確な訳語とはいえない。英語のコミュニティの場 合には、共同の生活をしていることに意味がおかれるが、<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Japanese_language">日本語</name>の地域社会の場合には住んでいる空間という意味合いが強い。都市そのものがコミュ二ティであるかどう かは、欧米、特に<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の都市と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>のそれとを対比 するにあたって厳密に注意しなければならない点である。確かに都市は人間の住む空間が基礎になってつくられて いるが、都市生活が進み、職住が分離してくると、昼間の都市と夜間の都市とでは、人間の配置がまったく違っ てくる。したがって、地域社会的空間だけで現代の都市をとらえることはできなくなっている。それに加えてア メリ力の都市では、住民がその地域の行政に対して主体性をもっているが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の都市の場合には、封建時代からの伝統もあって、中央からの支配が強い。したがって 中小の都市では、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>的意味での地域社会的構成のものが多い。英語のコミュ二ティを簡単にあてはめることが できないのはここに原因している。地域社会といえば、ただちに町とか村と解してしまうのは、このような<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>的都市形成の特質を示すものにほかならない。</p></div><div><head>【機能社会的構成】</head><p>都市はその発達につれて、地域空間を機能的に分化し、地域社会的構成のなかに職場を中 心にした機能社会をつくる。「都心地域」centralbusinessdistrict (CBD)と呼ばれるのがそれである。CBDは、まず商店街、娯楽街といった、主として消費生活的機能 の集中する空間としてとらえられる。しかし、それは同時に都市の権力構造とのかかわりあいを含んでくる。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>にみるようなコミュ二ティとしての都市形成の場合には、CBDの中心になるのは市場であり、市役 所である。それに教会、寺院などが加わる。しかしヨーロッパや<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>のように封建的な社会を経てきた都市形成では、初め多くの場合「城郭」、すなわちその都市を「支 配する者の住居」が中心であり、その城郭を守るために都市がつくられることが多い。したがって、つくられる CBDも、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>でいえば城下町、下町であり、大名や武家の住んでいるところは、住居空間であっても屋敷町で あり、山ノ手といって、地域空間による差別が存在する。この城郭的CBDは、都市全体が近代化するにつれて、 商業機能を主体とするようになるのであるが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の諸 都市のなかでは、札幌、旭川、带広など、封建時代の影響のない北海道の都市が、当初から「城郭のない都市」 として本州の各都市とは違った都市形成を示している。</p><p>現代都市につくられるCBDはさらに二つの機能、すなわち商業的機能と管理的機能とに分化する傾向にあ る。特に行政的・政治的機能が集中する大都市(メトロポリス)においては、その都市自体の管理的機能ばかりでなく、地方、国 といった広域的機能までがここに依拠し、その都市のCBDは、あらためて管理的機能を中心に独立する傾向が みられる。官庁街governmentalareaは、最近の都市づくりの一つの特徴となっているが、その新しい現れは、官 庁だけが都市から分離して立地する傾向にみられる。前述のキャンベラやブラジリアなどがその例である。</p></div><div><head>【大衆社会的構成】</head><p>職住が分離し、さらに職場が商業機能に関連するものと管理機能に関連するものとに分化す るとともに、都市には、分離した空間を意識的にも行動的にも統合する機能が働いてくる。現代のようにマスコ ミによる情報化が著しくなると、その傾向は一層高まる。これは都市社会の本質を規定するものとして重要である。 すなわち、都市に生活する人間はそれぞれが住居、職場の生活空間を別にしても、生活意識や行動のうえで、ど こかで「統合」を求めるのである。これは二つの方向で示される。</p><p>第一は、行動的、具体的な統合である。都市には、どこかに、その都市の中心となる「自由な空間」が存在す る。それは広場(プレース)と呼ばれ、また町角(コーナー)といわれる。そこに 行けば市民が大衆の一人としてなんとなくその都市の雰囲気を味わうことができるといった空間である。東京で いえば銀座、ニューヨークでは五番街、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>ではピカデリーサーカスなどがその例である。第二は、必ずし もそのような行動によって経験しうる空間ではなく、その都市を象徴するなにものかである。それにはなんらか の歴史的、伝統的な意味が付随する。東京では皇居とか明治神宮、ニューヨークではエンパイアステートビル、 <name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Paris">パリ</name>では凱旋(がいせん)門などである。ただし、必ずしもこのように巨大な建物だけではなく、ブリュッセルの小便小僧、コ ペンハーゲンの人魚の像もこれに属するものである。</p><p>要するに近代の都市は人口が集積し機能が分化する傾向にあるが、人間の生活意識の面からすれば、多数の人 間、広大な地域を抽象化したシンボルとしてとらえ、そこに一つの都市としての意識のコンセンサスを実現して いるのであって、都市社会とはこのような実体にほかならない。</p></div></div></div><div><head>都市社会と人間</head><div><head>都市の人間</head><p>都市は人間によって構成されるが、単なる人間の集積ではない。都市の生活空間が、住居(第一の生 活空間)、職場(第二の生活空間)、そして大衆(massとして第三の生活空間)という側面をもつように、都市の人間その ものも、農村に生活する人々とは著しく異なった性格をもっている。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の社会学者リーマーSvendRiemerは、都市社会の人間の行動の諸特性を次のように分類し ている。</p><p>環節状化segmentalization——都市社会の人間は、毎日の生活でいろいろな集団に帰属する。家庭から職場へ、 その職場も必ずしも一ヵ所には限られず、生活の状態が次々に変る。また環境も地位も違ってくる。そのたびに 人間はその環境に応ずるような生活態度をもたなければならない。ちょうどエビの背中がいくつかの甲羅のつな がりでできているのと同じで、この個別の適応性が一つのパーソナリティをつくる。これを環節状と呼んでいる。</p><p>類型化stereotype——都市の社会生活は、それが無数に分れると同時に、なんらかの型に類別される。人間が 少数であるときには、一人一人の個性が取上げられるが、あまりに多くなると、人間をなんらかの指標で類別する ようになる。いわゆる「型にはまった人間」を認めることができる。この傾向は、マスコミを中心とする情報化 が促進するにつれて一層強まる。都市の人間が服装や住居について型をつくるのは、一人一人では多数のなかに 埋没してしまうので、類型に属して存在を明らかにしたいという願望からきている。</p><p>自動化automatization——大多数の都市的行動は、自動的なメカニズムでコントロールされる。たとえば交通 信号などがこれである。また、自動販売機の普及は、人間対人間の関係を必要でなくする。電車のドアも自動化 し、電車の作動そのものもコンピュータによって自動化される。ここに人間が機械のメカニズム支配のもとにお かれる可能性が現れるが、人間はそれに対して必ずしも従順ではない。チャップリンの『モダン・タイムス』で描 かれた「機械に支配される人間」は決して喜劇で終るものではない。</p><p>コスモポリタン<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Cosmopolitan">cosmopolitan</name>——都市の人間のなかには、浮浪者とかヒッピーなど、ボヘミアン的に住居をも たない人間が存在する。また住居をもっていても、地域社会に対してまったく無関心な態度で生活する者もふえ てきている。「隣人はだれか」ということは、都市生活のなかでは、必ずしも重要な生活指標ではなくなりつつ あり、必要以外の人間関係に無関心という態度が維持される。一方において、情報化の進展は、人間を実像とし ての近隣関係よりも、虚像としてのマスコミの関係に引入れる。家庭生活、近隣生活のなかで「対話」が少くな り、クラブや乗物のなかの袖(そで)の触れ合いだけが現実の生活になるおそれが多い。リーマーは、このような都市の 人間の生態をコスモポリタンと呼んだ。この言葉は、都市で生活する人間の一つのイメージとしてとらえられ、 また教養が高い人間にもあてはめられるもののように受取られている。しかし、それは必ずしも「望ましい都市 の人間像」とはいえないのである。</p></div><div><head>都市の住民</head><p>人間は都市をつくり、神は農村をつくると<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>でいわれる。確かに都市は人間がつくるものであり、その都市が近代化するにつれて住民意識は希薄 化する。その理由は、都市構成が近代的になればなるほど、都市の人間が住居を中心とする環境のなかで生活す る時間が少くなるからである。この点、農村とは対照的である。しかし、農村と都市とは二分法論の対立の論理 によってではなく、連続の論理によってとらえられなければならないものであり、都市においてもその機能の大半 は、一定の空間に定着し、住むことによって形成される。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>の都市研究者ドクシアディス<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Konstantinos_Apostolos_Doxiadis">ConstantinosA.Doxiadis</name>は、都市の科学を「人間定住の科学」Scienceof HumanSettlement(別名<name type="science" key="http://dbpedia.org/page/Ekistics">Ekistics</name>)と呼んでいる。つまり、定住することが、やはり都市形成の基本だという考え方 である。この点で、都市の人間が「住民」であることは否定できない。住民は、家族と同じような直接の人間関 係であって、マスコミやレジャーにおけるような間接の人為的な人間関係とは本質的に異なる。「故郷の山に向(むか) ひて言ふことなし」という感覚は、人間にとって自然の環境がいかに重要であるかを意味するが、住居も、たと えそれがコンクリートや鉄筋で造られていても、「大地に根をおろしている」状態は、人間に無限の安定と希望を 与えるものである。この点で「住民」という意識は、同時に英語のコミュニティをつくる最も重要な要因である。</p></div><div><head>都市と市民</head><p>都市は人間の集積であるが、それだけではない。人間は一定の空間に定着し、生活の根をおろすこ とで住民residentとなる。しかし、それがただちに市民citizenという概念につながるものではない。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>ではこの点がきわめて曖昧(あいまい)である。欧米ではそれぞれの都市が市民憲章または都市憲章city charterをもち、それによって市民としての権利・義務をはっきりと定めている。日 本では地方自治法という一括した法律によって住民＝市民としての役割、「市」の形成、その組織などが定められ ているにすぎず、その都市に住んでいる者が、そこの住民として有する権利・義務などを定めたものではない。 住民登録をすればそのまま市民になってしまう。もし市民としての地位や役割が、市みずからの規制として定め られたものであれば、住民になったからといってただちに市民になることはできないはずである。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>合衆国では、「市民権」<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Citizenship">citizenship</name>という語が国籍を意味する。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>人が<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>で市民権を得るということは、その市の住民になるばかりでなく、国籍を獲 得することである。また<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>で「名誉市民」になるということは、地域社会では最高の栄誉を与えられたことになる。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>でも各市に「名誉市民」の制度ができ、その栄誉をになう人が出てきているが、その社会的評価 は必ずしも高くない。その理由は、市民そのものの意味が曖昧であり、市民の裏づけがはっきりしていないことにある。</p><p>ところで、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>で市民という場合には、少くとも三つの意味が考えられる。すなわち、（一）すでに述べたような 住民との同意語、（二）住民の権利・義務―主として選挙権と納税義務——を果す役割を明らかにしたもの、（三）同 じ住民のなかに階層的に区別をつけ、上層階級に対する中間階級以下を称していう場合、である。（三）の用法は、 封建時代の貴族、僧侶、武士といった階層に対する商工業者という感覚で、言い換えれば「町人」または「庶民」 という言葉と同じように市民が使われたのである。しかし、地方自治が発達するにつれ、次に述べるように、市 民とは独自の性格をもつものであるという認識が高まってきたことは注目すべき変化といえよう。</p></div><div><head>都市と市民社会</head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では市民社会という言葉に二つの意味が考えられる。一つは、市民の住む都市の社会とい う理解である。この場合の市民は、前述のように住民そのものである。他の一つは、市民社会すなわち近代社会 という理解である。この場合の市民とは、単なる住民ではない。社会において独自の権限と役割をもつにいたっ た住民であり、住民が封建的な支配体制から脱して市民権を獲得し、自由な近代社会を構成したことを意味する。</p><p>英語では、市民社会をcivilsocietyという。この場合の市民社会の考えを最も明確にしているのは、市民社会 とは支配・被支配の関係においてではなく、社会契約によって成立するという論旨である。これは市民憲章に具 体化されているところであり、この論旨の代表ともいうべきものはホッブズ〈その項参照〉の見解であろう。人間 が、特殊な支配・被支配の関係におかれているのではなく、自然の集合である場合には、相互の接触、交流によっ て約束、契約ができるようになり、進んでみずからの組織、体制をもつようになる。世界のどの都市にも、住民 が自然に自由に接触、交流する空間がある。マーケット(市場)は古くからその代表的なものであった。たとえ、 封建的な支配体制のなかにあっても、住民はそこで市民としての自由な接触をもった。こうした空間がときには 支配体制に対する抵抗の場となり、市民の自由の獲得の象徴ともなった。市民社会が近代社会、自由社会、民主 社会などと同意語にみられるのは、このような歴史的背景をもつからである。したがって市民社会は本来的に自 由社会であるとともに、非体制的であり、ときには反体制的な性格をもつ。</p><p>マックス・ウェーバー〈その項参照〉は中世<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name> の都市を一種の文化団体としてとらえ、市民は領主の恣(し)意(い)的な支配への抵抗のために団結すると同時に、外の社 会に対してみずからの法的地位を確立していると述べている。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都市法はこのようなプロセスで成立し、今日の自治法に発展したのである。</p><p>一方、ウェーバーは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都巿と比較し、アジア、特に<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の都市を以下のように述べた。（一）<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の都市には<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の都市のような政治的な特殊性がない。<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の都市は城郭の意味であり、古代には諸侯の居城であり、近世では総督や高官の居住地であった。（二）したがっ て、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>にみるようなポリスがなく、また都市法、市民法、自治法というものもなかった。（三）同時に、ヨー ロッパ中世におけるような都市の住民の自衛のための団体という意味の市民階級も存在しなかった。（四）<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の都 市には、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>中世の都市のような固有な自治防衛力をもって封建領主から自治権を戦い取るようなことも なかった。</p><p>このような指摘は、歴史的にそのまま<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の都市にも あてはまるものであった。しかし近年、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の諸都市で 「市民組織」「市民団体」、そして体制に反抗するという意味合いでの「市民集団」などの言葉が広く用いられる ようになってきたことは、市民社会すなわち近代社会という理解が強まりつつあることの現れといえよう。</p></div><div><head>都市の自治とオリンピアード</head><p>人間の集団がどのような体制をもっかは、その集団を構成する人間によって決定されるのが原則である。「自治」という言葉を純粋に理 解すれば、自主的決定による組織づくりということになる。しかし、人間の社会には組織された集団相互間の接 触があり、そこから摩擦も生れ、ときには闘争となって、その結果、体制を通じての支配・被支配の関係が生れる。 都市の自治体制としても最も自由であった<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>の都 市国家の時代においても、都市相互が主体性を確保するために、やはり摩擦を繰返しており、相互の争いは絶え なかったのである。</p><p>オリンピックは、このような都市相互の間の闘争を、何年目かにしばらく休止しようとして、戦争好きの若者 たちを、スポーツという「平和の闘争」に従事させたのが起源である。それがオリンピアード<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Olympiad">Olympiad</name>(ある競 技祭から次の競技祭までの四年間)であり、現在オリンピック開始のシンボルとなっている聖火は、各都市の若者に 競技祭が始ったことを伝達する、いわば「都市平和」のシンボルであった。近代オリンピックの精神には、都市と 平和のかかわりあいは直接には取入れられていないが、オリンピックの招請者が国王や大統領ではなく、あくま で開催する都市の市長であることは、強く銘記すべきであろう。</p></div></div><div><head>都市社会と行政</head><div><head>都市自治</head><p>都市自治、地方自治の原点は、その都市の体制が自主的につくられたのかどうか、あるいは体制を支 えるものが市民であるかどうかにかかっている。この点からすると、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では憲法が地方自治を規定しているとはいえ、画一的につくられた地方自治法に対し、都市が どのような姿勢をもつかがまず問われなければならない。近年の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>でも、市民憲章や都市憲章が次々につくられつつあり、一九七三(昭和四十八)年四月には川崎市が、 川崎市民は「平和を愛好する」という言葉を前提とした、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では最初の本格的な都市憲章の草案をつくった。</p><div><head>【住民自治と団体自治】</head><p>都市の自治は、その考え方によって住民自治と団体自治とに区別される。両者ともヨーロッパに源を発するが、前者は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>を中心とするアング ロ・サクソンの考え方であり、後者は大陸系の主として<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>的な考え方による。前者が都市自治について中央政府の権限に属している行政事務以外の国の事務をしろ うとである国民にまかせると考えるのに対し、後者は地方の利益に関する公共的な事務の処理をその地方の住民 またはその代表者に「委託」する制度である。</p><p>このような考え方の違いは、実際に地方行政を行う場合にも大きな違いとなる。住民自治の場合には、議会と 執行機関とが同一の形をとる場合が多い。議会がすべてを決定するばかりでなく、執行も分担する。これに対し て団体自治は、議会と執行機関とをはっきり分離し、両者を対立させて行政を行うこととなる。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>は、議会制民主主義の祖国であるという立場 もあって、住民自治の理念によって都市の行政を行なっている。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>も、初期には<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>流の住民自治によっており、今日でも一部にその体制が存在している。 首都ワシントンの都市行政は、連邦議会の選出する三人 の委員が代表して行う典型的な住民自治であったが、「市長制度」strong-mayor systemにより、市民の直接選挙で選ばれた市長が執行の責任を負い、議会は執行に関与し ないという団体自治の体制に変っている。</p><p>しかし、同じ住民自治といっても、住民から選挙された議員が分担執行にあたるほか、議会が専門職員を選定 し、市政の運営を委託する「市支配人制」citymanagersystemによることもある。この場合、市民は、民間会社 でいえば「株主」に相当する。株主である市民は少数の「取締役」(議員)を選出し、取締役が支配人を任命して 行政事務の執行にあたらせるという方法である。</p><p>住民自治は、住民が行政の決定と執行をみずからの代表者(議員)に行わせる方法であり、団体自治は、議決に あたる住民代表と、執行にあたる理事者をいずれも選挙して相互にかみあわせる制度といえる。最近のように住 民の自治意識が強くなってくると、このいずれをとるかは住民の新しい選択にかかるといわなければならない。</p></div><div><head>【自治と住民参加】</head><p>近年、「参加」という言葉が、いろいろな意味で使われている。特に都市行政については、 その根底に前述の都市自治のあり方そのものに対する批判の現れともみられる傾向がある。その理由として次の 二点があげられる。</p><p>第一に、住民自治であれ、団体自治であれ、住民・市民は選挙を通じて都市行政に参加しているにもかかわら ず、なお「参加」という点から批判が生ずるのは、明らかに選挙の体制そのものに問題があるといわなければな らない。しかも地方自治についても、議会制民主主義のたてまえから、間接民主制度の欠陥を補完する直接民主 制度が並存していることは明白である。議会に対しての請願、陳情、監査請求からリコールなどは、明らかに直 接制度であり、これらによって間接民主制度への補完が行われるはずである。そこになおかつ住民が不満をもつ とすれば、議会の機能運営の「固定化」という問題があるといわざるをえない。</p><p>第二に、住民の政治意識の向上があげられよう。それは主として、ラジオ、テレビなど新しいマスコミの影響 とみることができる。ところで、ラジオ、テレビに加えて新聞、雑誌などのマスコミがいかに「真実」な情報を 伝達したとしても、そこに形成されるのは実像ではなく虚像である。また、マスコミは「伝達」ではあっても、 「交流」(コミュニケーション)ではない。与えられた虚像は実像に転換することが要請される。政治、行政への直 接参加という住民の要請は、実は情報化社会の新しい現象なのである。むしろ、なんらかの形で住民の参加を可 能にすることが、住民自治を完全なものにするのに役立つのである。</p><p>団体自治は、住民自治における独裁者の出現を危惧(きぐ)し、その権限を議決と執行とに分離したものである。しかし 現代の住民は、この分立に対して疑義をもち、特に行政の執行に対し、なんらかの方法での「発言」「交渉」の機 会を要求するようになりつつある。したがって議会制民主主義を守り続ける<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>では、この新しい参加シス テムを必ずしも積極的に受入れようとはせず、住民自治に対する不信の現れとして受止めている。しかし、いず れにしても、都市社会の機能構造が大きく変りつつある今日、その変化と同時に、住民、市民の意識も変りつつ ある。したがって住民の側が、たとえみずからがつくった体制であっても、それに批判をもつことは当然のこと である。新しい都市自治の確立までしばらくは、住民の参加はかなり強く主張されるであろう。</p></div></div><div><head>都市行政の運営</head><p>行政という言葉は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では、中央政府、地方自治体の両者に同じように使われるが、これ をたとえば英語的表現によってみると、<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Administration_(law)">administration</name>;<name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Management">management</name>; <name type="concept" key="http://dbpedia.org/page/Government">government</name>など、いろいろに理解できる。したがって、都市行政の場合には、この三つの意味のい ずれにあたるかが明らかにされなければならない。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name> の場合には、都市を含めて地方自治体が、「官治行政」の支配を受けることが強かった。第二次世界大戦後、社会の 民主化の過程で地方自治がかなり拡大されたとはいえ、依然として、「三割自治」といわれるように、自治の範 囲には制限がある。</p><p>東京が、府から市、市から都といろいろ制度的に変化をとげた点がそれを物語っている。明治の初め、地方自 治が実現したとき、東京市は形はできたが首都という理由で自治は認められず、東京府知事が市長を兼ねてい た。一〇年余にわたる市民運動ののちに、ようやく独自の「市長」をもつようになった。今日でも、その独立市 長をもった日を自治記念日としている。しかし、第二次世界大戦が激しくなって、首都の行政は再び官治行政に 逆戻りした。東京市は東京府と一体となって東京都をつくり、その首長は官選の長官であり、多数の官僚が役人 として天下った。このような歴史をみても、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の都市 行政は、官僚の支配を強く受ける状態にあり、中央・地方の権力関係が、そのまま都市行政に反映している。</p><div><head>【都市行政と職員】</head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では第二次世界大戦後における地方自治の改革にあたって、役人は公僕public servantであるという理念が強く打出された。その名称として「公務員」が生れたが、そこには国家公務員と地方公務員と いう身分的な違いが生じた。国家公務員の地方自治体への天下りはしばしばみられるが、地方公務員が国家公務 員に「昇格」するというようなことはほとんどないのが実態である。都市行政にあたっては、「出向」という特 別なシステムがあり、国家公務員は随時地方自治体に天下って二、三年の「経験を身につけて」再び中央官庁に 「復帰」するというのが、ごく普通のこととなってぃる。</p><p>近年、地方自治体の職員(地方公務員)が、その能力を高めるにつれ、このような事実上の身分差別を自覚して きている。自治体の職員で構成する労働組合が大きな勢力をもつようになったのも、同じ公務員であっても、社 会的な身分差別があることに対する抵抗がその根底にあるからといえよう。</p></div><div><head>【都市行政と経営】</head><p>都市行政が中央行政と異なるのは、その機能が直接に住民、市民、国民の生活にかかわりあいをもつことである。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>の都市行政は、保健衛生サービスを中心に発 達してきたが、それはこの国の都市環境が、住民の健康保全を最も必要とする状態にあったからである。しかし 一般的には、住民が生活するための基礎的な条件として、道路、交通、通信、水道、下水、ガス、電気などが都市 の事業の主要なものとなる。これらは、都市の住民の生活に共通にかかわるサービスであるところから、一般的 には「公益事業」publicutilitiesといわれている。しかし これらは、あくまでサービスを提供する事業なので、必ずしも都市が独占するとはかぎらない。むしろ官僚体制 を背景にした組織によって運営されるよりも、民間の企業として経営されるほうが望ましいことがある。事実、 これらの事業の一部は民間の経営にゆだねられていることが多い。これは、中央の官庁についても同様で、交通、 通信などの事業が、公共企業体という名のもとに役所のシステムから独立し、経営理念に即した運営が行われる ように変りつつある。</p><p>しかし一方においては、都市を中心にして「住民参加」「住民自治」の考え方が高まりつつあるときに、経営理 念と自治理念とがどこで調和されていくかという大きな問題が生じている。経営理念のなかには、住民に対する サービスの向上という考えだけでなく、資本の論理も働いているからである。</p><p>近年、都市行政の運営は、その一部を民営にゆだねると同時に、自治体としては性格の異なる「公社システム」 corporationsystemを採用することが多い。これは一面で は行政運営の効率化によるとはいえ、反面では行政の繁(はん) 文(ぶん)縟礼(じょくれい)を避けようとする傾向からきているともいえる。 しかしこの傾向は、住民・市民が行政への参加を求める傾向とは相反するものであり、同時に都市自治の本質に もつながる重要な課題となる。</p></div><div><head>【都市行政と管理】</head><p>都市行政は、各種の新しい技術の導入によって、人手によるサービスが機械化される傾向が 強くなってきている。これは確かに行政の近代化、能率化であり、同時に人間の能力の向上である。また「省力 化」という一つの目的を達しているといえる。しかし都市行政のように、直接住民にサービスを提供することの 多い場合には、このようなシステムの導入には限界があるのではないかと思われる。</p><p>たとえば、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の中小都市では、CATV(地域有線テレビ)システムが行政部門に導入されている。行政の PRのみでなく、社会福祉などのサービス行政を、有線テレビの利用によって能率化しようとするものである。 確かにこのような傾向は、行政サービスの向上に一応は合致するが、それは同時に人間の個性を無視し、人間を 物として扱う傾向を招くおそれがある。その一つの現れが「国民総背番号制」などの考え方でもあろう。これは また、きわめて少数の人間が多数の地域社会の人々の生活を「管理」することになる可能性を生む。コンピュー タなどのシステムの行政への導入は、情報サービスの向上という反面において、情報をコントロールする役所の 管理体制化、ひいては権力集中化につながるおそれがある。したがって行政の能率化のための機能の向上は、都 市住民の自治、都市社会の本質ともかかわりあう課題として慎重に検討される必要があろう。</p></div></div><div><head>都市行政と計画</head><p>都市は多数の人間の集積であると同時に、一つの有機体としての生命をもつ。すなわち単なる 人口の集積ではなく、集積がもたらす独自の環境を創造する。この創造性は行政のうえで、都市のビジョンとし て取上げられる。多数の住民は、その接触のなかで、みずからが住む空間のあり方に漠然とした期待をもつ。行 政は、その期待を取上げてサービスに反映しなければならない。その前提となるのが「計画」である。もちろん 計画には構想が伴う。しかし、すでに歴史をもつ多くの都市は、その生活の向上のために、次の三つの視点から 行政の計画を見守っている。</p><div><head>【環境の整備計画】</head><p>都市は、そこに多数の人間が居住し、移動し、同時に機能・構造にかかわる諸技術が進歩 するのに応じて、まず住民を中心に著しい環境変化をとげる。そしてその変化のなかで新しいエネルギーを創造 していく。したがって都市にとって変化は進歩の前提である。しかしその反面、都市は歴史の産物である。過去 の人間の集積がつくった環境に対して人間は無条件の追慕を感ずる。あまり急激な変化に対しては抵抗し、とき には変化そのものを否定することさえある。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では、都市の立法の一つとして古都保存法がある。 京都、奈良、鎌倉など、歴史のなかで残された環境を、できるだけ保存するという考えから出発したものであ る。都市の計画にあたっては、この環境保存という論理がまず考えられなければならない。人間は身近な環境ほ ど、その変化に抵抗を感ずるからである。近年、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の 大都市の住民が新しい開発に対し、住民パワーを結束して反対しようとしているのはこのような論理による。し たがって、都市は「人間がつくる」ものではあるが、そのつくり方には、環境との調和を保つ必要がある。</p></div><div><head>【地域の再開発】</head><p>都市の計画の論理の一つにスクラップ・アンド・ビルドscrapandbuildがある。これは、都市は 人間がつくったものであるということから、できるだけ早く破壊し、できるだけ早く再建するという経済の論理 とかかわりあいをもつ。しかし、都市の計画論理は変化を前提とするが、同時に保存も考えなければならないこ とは先に述べたとおりである。人間は環境をつくるといい、他面では人間は環境でつくられるという。人間はみ ずからつくった環境には「生命」を反映させる。たとえ物理的な環境であっても、それは精神的に人間の生活を 支えることになる。</p><p>都市の再開発は、破壊と建設という単純な論理だけで行われるべきものではない。「ロ—マは一日にしてなら ず」という言葉は、都市が物理的な構造だけでできるのではないことを示すものにほかならない。</p><p>ブラジリアといえば、世界に知られた新しい形の首都であり、世界の各地から観光客をひきつけている。しか しブラジリアの近くには、この首都の建設に協力した労働者たちがつくった「自由の町」がある。人口七万をこ えるが、そこには必ずしも近代的な都市計画はない。道路は曲っており、下水も完備していない。しかし、スー パーマーケットもキャバレーも、そして小型の百貨店までできるという繁栄を示している。整然とした、未来の 都市空間を思わせる首都ブラジリアの景観のなかで生活している公務員も、夜ともなれば、この自然につくられ た町で自由を楽しむのである。</p></div><div><head>【新都市の開発】</head><p>一九四六年、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>に新都市法NewTownActがつくられ、新しい町づくりが始った。それ によって、第二次世界大戦で人口が分散するとともに荒廃した<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>などの機能の低下、環境の悪化に対応す るために、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>の周辺に新都市が計画された。田園都市を町づくりの理想としてもち続けた<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>であるが、その町づくりの目標は「新しい町のなかで、古い木 を大事にする」oldtreesinnewtownということである。 古いものを新しい計画のなかで生かすという論理こそ、都市の計画の大きな目標であろう。</p><p>この点で、同じ新開発であっても、東京や大阪などの大都市周辺の町づくりは、自然との調和においても、ま た大都市の機能との関係においても、町としての主体性、コミュ二ティとしての中心性をもつようにはつくられず、 結果的にはベッドタウンとなっているが、これは必ずしも期待される都市像とはいえないであろう。</p></div></div></div></div><div><head>現代の都市問題</head><div><head>都市問題と病理</head><p>人類の文明は都市に始るといわれる。しかし都市の歴史は、必ずしも輝かしい、はなやかな文化の香りだけに包 まれたものではなかった。旧約聖書も、天に向って権力を誇ったバベルの塔が天譴(てんけん)に触れてむなしくなったこと を伝え(創世記一一)、新約聖書は「栄華を極めたソロモンでさぇ、この花(野の花)の一つほどにも着飾ってはい なかった」(マタイ六・二九)と記している。</p><p>古い都市の歴史を振返るとき、そこに現れてくるのは権力者にとってのはなやかな花園である。その反面、貧 しい者にとっては地獄の生活であったという事実がある。十九世紀の終りから二十世紀の初めにかけて、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name> で都市問題が大きく取上げられたのは、ニューヨークのハーレム、シカゴのブラック・ベルトなど、スラムの生 活があまりにも悲惨であったからにほかならない。イースト・口ンドンが世界のスラムの代名詞となったのも、 二十世紀初めのことであった。シカゴ大学や<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>大学の学者たちがまず関心を示し、大学拡張運動の一つと してセツルメント運動を開始し、シカゴにはハル・ハウス、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>にはトインビー・ホールが生れた。これら は積極的にスラム問題と取組み、それが契機となって都巿問題への関心が高まってきた。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では一九二三(大 正十二)年の関東大震災のあとに、東京帝国大学の有志がセツルメント運動を展開し、スラム問題の解決に協力した。</p><div><head>地域的病理</head><p>このように都市問題は、まず都市のなかの部分的な荒廃から取上げられる。それは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>や<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>の諸都市のように城郭を中心とした封建都市であれ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>のようなコミュニティ的な都市であれ、変りはない。つまり、都市は多数の人間を平等にではなく、 差別して集積しているという点である。都市が「人間の吹きだまり」「人間社会のどん底」といわれるのは、メ タボリズ厶(新陳代謝)の現象によって、人間が特定の地域に集積し沈殿して、荒廃した生活環境をつくることを 意味する。そこには自殺、犯罪などの病理現象の発生が特に多い。</p><p>しかし都市問題としての地域病理は、社会経済的階層性のほか、少数民族や少数集団の問題とも関係がある。 都市、ことに大都市は多数の人間の集積によって、多種多様な「生活機会」を生んでいる。都市ならば「身を落 せば暮せる」というのは、生活機会の多いことを裏づけるものである。そこから生活能力を異にする民族や団体 が集って特定の地域を構成することになる。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>の 都市問題が、黒人社会を中心とした少数民族の問題だといわれるのは、このメタボリズムによる生活水準の低下 と地域の悪化の問題をさしているのである。</p></div><div><head>機能的病理</head><p>都市は人間が生活するところであり、しかも単に消費するだけでなく、生産、創造する機能をもっ ている。人間関係の集力によって新しく創造されるものには、知識や技術だけでなく、物質、物量的なものがあ り、都市は知的資源の創造の場であると同時に、物的資源の生産の場でもある。この生産の機能そのものが都市 における病理と関係する。</p><p>第一に、都市の構造自体が、物的生産のメカニズムのなかで改造され改築される。それは、都市の進歩を一応 あとづけるものであるが、たとえば巨大な高速道路がつくられたり、道路が自動車に占拠されたりすることは、 伝統的なコミュ二ティ生活という面からは好ましいことではない。人間は人類が月面に足跡を残すことには拍手 を送るが、みずからの生活が宇宙船をコントロールするコンピュータのようなメカニズムで支配されることには 同意しない。しかし都市の機能の発展は、明らかにこのような生活の機能化、科学化に向って進んでいる。確か に、理論として都市人はコスモポリタンであり、またメガロポリタンなどの言葉で未来の都市人が予想されるが、 それを意識しているのはきわめて少数の限られた人々にすぎない。多数の人間は、せいぜい職住分離の状態と、 ときには盛り場でレジャーを楽しむという生活パターンのなかで都市を意識しているにすぎず、巨大な機能の変 化に対しては消極的であり、ときには反対を表明する。第二に、物的生産の場としての都市の発展が、都市全 体からみるとき機能的な不調和を引起す。生産工場は、住民に職業を通じて生活機会を与えるうえから、都市に とって必要な存在の一つである。しかしそれが巨大化して一般の生活環境と相いれなくなると、都市から追放さ れるという傾向が現れる。都市に立地する新しい工場の イメージとして、「産業(インダストリアル・)公園(パーク)」industrialparkがある。こ れまで、都市の空間のなかで、公園と工場は共存しがたい機能であった。すなわち、公園は都市環境のなかで望 ましいもの、工場は一面では必ずしもそうでなく、むしろ公害の元凶として嫌われるものであるが、このプラス とマイナスの要因を共存させて一体化し、都市環境のなかでの問題の解決をはかろうとするのが産業公園の考え方である。</p></div><div><head>人間的病理</head><p>都市環境のなかで「人間」という言葉がしばしば使われる。「人間道路」「人間住宅」「人間交通」な どから、「人間都市」という言葉さえ出てきている。これは都市の生活環境があまりにも機能的になりつつある ことに対する人間の本能的な反発とみることができる。すなわち、人間はみずから都市をつくりながら、あらた めて「人間にとって都市とは何か」ということを問直さなければならなくなっている。実はこれこそが最大の都 市問題であろう。無限に人口が集積し、機能が拡大する現代の都市が、はたして人類の進歩にとって望ましい環 境であるかどうかは、未来都市に対する重大な問いかけである。</p><p>都市の将来を物理的に予測する人たちは、現在の世界のメトロポリスがさらに発展し、メガロポリス(超大都 市)になるであろう、さらに将来は、都市は地域空間をこえたエクメノポリス<name type="study" key="http://dbpedia.org/page/Ecumenopolis">ecumenopolis</name>になるであろうと予測する。しかし、一九七一一年六月、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>のデ口ス島で開かれた第一〇回のデ口ス集会<name type="concept" key="http://dbpedia.org/resource/Delos_Symposium">Delos Symposion</name>では、都市の将来の発展について、このような姿になるで あろうとは必ずしも合意されていない。一部の都市工学者―<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>のドクシアディス、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>のフラー <name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Buckminster_Fuller">Buckminster Fuller</name>に代表される―は、巨大な人口集積による都市を想定している。しかし、トインビー〈そ の項参照〉やミード<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Margaret_Mead">Margaret Mead</name>は超大都市への指向に必ずしも賛成していない。『メガロポリス』の著者として 知られるゴットマン<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Jean_Gottmann">Jean Gottmann</name>も、メガロポリスを必ずしも将来の「好ましい」都市とはしていない。一方 において、現実に直面する都市問題は、七二年のストックホルムの国際連合人間環境会議でみられるように、む しろ当面の課題として、「シビル・ミニマム」はなんであるかの確立を必要としている。</p><p>すなわち、現代の都市問題は二つの面からとらえられる。（一）都市自体が一つの有機体として続く人間の集積の なかで、その体制や組織を維持していかれるかどうか、（二）進む都市環境のなかで、はたして人間が幸福な生活を 続けていくことができるかどうか、である。この二つの課題は、相互に重なり合うと同時に、都市問題がいまや 人間そのものの課題であることを示している。</p></div></div><div><head>都市問題の諸側面</head><div><head>人口問題</head><p>人口問題が都市問題として取上げられた歴史は古い。それはすでに述べたように、都市のなかで人口 が地域的に分結してスラムをつくる傾向のあること、また都市は人口を集積する空間であることからの当然の結果である。</p><p>「都市は人間の墓場である」と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>の諺(ことわざ)はいい、 「売家と唐様(からよう)で書く三代目」とは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の封建時代からの 川柳である。前者は、都市の保健衛生を保持する施設が十分でなく、都市人口の平均寿命が、特に乳幼児の死亡 率の高いことを原因として低く、都市生活は人口減少をきたすという考えであり、後者は、きびしい都市の生活 環境のなかで、三代、一〇〇年をこえて、同じような生活条件を維持していくことはむずかしいという事情をも うかがわせる。これらに加えて、現代はいわゆる地域環境の悪化に伴う公害現象によって生命がそこなわれると いう危険さえある。「四日市喘息(ぜんそく)」などと、都市の名を付して病名とされるなどは、その代表的な現象といって よいであろう。</p><p>確かにこの三つは、現代の都市問題のなかでも基本的な課題ということができる。しかし第一の課題は、保健 衛生や社会福祉施設の充実に伴い、都市に長く住むからとぃって、寿命を縮めるということは少くなりつつある。 しかしそれに代って、一般的な環境を規定する新しい要因としての公害現象は、都市そのもののあり方にもかか わる問題となっている。</p><p>人口配分もまた、都市の課題である。現代の都市には、その都市の立地する国の体制のいかんを問わず、経済効 果による「集積の論理」が強く働いている。その結果、一国内はもちろん、国境を越えて人口の集積が行われる 傾向がみられる。つまり巨大都市を中心とした過密現象である。しかし、都市の立地には自然環境という決定的 な条件があることを考えると、人口の配分にも、この条件との調整が重要な課題として取上げられなければならない。</p></div><div><head>土地問題</head><p>現代の都市問題は土地問題だといわれるが、少くとも<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の現状からすれば、これは否定しえないであろう。都市を中心とした土地問題には、三つの側面が ある。〈→「土地」〉</p><p>第一は、都市の機能の高度化に伴う都市空間の利用の問題である。近代の都市計画の規定は、どこの国におい ても、都市の土地空間の利用についてある程度の規制を行なっている。しかし、都市空間について大切なことは、 都市は機能の分化に伴って空間利用の目的を異にし、いわゆるコミュニティ的な都市環境と、ソサエティ(社会集 団)としての環境に分れてきていることにある。都市が土地空間をコミュニティとしてみる場合には、その環境 はまわりの人間の基礎的な条件によって規制される。日照権に始って望空権から景観権の問題にまで発展する可 能性のある都市の空間は、明らかに、居住地域と業務地域とで空間の利用に根本的な違いのあることを示している。CBD (都心地域)は、この点からすれば、高度の機能集中地区であり、同じ業務地区でも、企画・指導といっ た管理機能のみが特化し残存する傾向が強い。さらに具体的にいえば、コンピュータの空間と、集会・会合をす る空間とが共存しているのであり、人間の生活する空間ではないということである。CBDについては、管理社 会として土地の高度利用を認めることができよう。これに対して居住地域では、管理社会的機能の浸透をできる だけ防止するために、いわゆる「コミュニティとしての環境基準」（コミュニティ・ミニマム）が設定されなければならない。</p><p>第二は、土地の管理体制の整備である。都市空間の高度利用が進めば進むほど、その利用計画に伴う管理体制 は整備されなければならない。しかし、これまで都市の土地は、たとえ利用の制限・規制があっても、私有であ るということから、その管理指導は必ずしも十分ではなかった。特にCBDは、「住民不在の空間」であり、「番 人の地域」janitor´szoneといわれる。もしその管理が、単なる留守番的な責任で果されるときは、災害などの場 合、都市の壊滅にもつながるおそれがある。都市の土地の管理は、所有者と、都市の行政を分担するものとの共 同の責任体制によることが必要とされる。</p><p>第三は、都市の土地空間の公共性の拡大である。土地空間の利用が高度化するにつれて、その利用は私的なも のから公共的なものに移る。一つの超高層ビルがつくられれば、上・下水道、道路、照明、ごみ処理にいたるま で、文字どおり「高層ニュータウン」が出現することになる。したがって、都市の空間は次第にその公共性を増 す必要がある。この点からすれば、都市自治体は一定の基準に従って土地の所有を増大するという政策を打出す 必要がある。それは同時に、うなぎ登りになる都市の地価を調整するために、ある程度の効果を有するものと期待できる。</p></div><div><head>住宅問題</head><p>都市の住宅問題は、人間が都市に定着するという基本的な条件からすると、土地問題と同様に重要な 課題である。しかも現代都市では、多数の人間が主として職住分離の生活をしているのであるから、住居生活の 空間はCBDのそれとはまったく異質であり、その空間に限界があるために、住宅の供給量が必ず問われる。し かし数の問題は、同時に質の問題にかかわることに留意する必要がある。</p><p>都市住宅といえば、供給者が公共団体であろうと民間企業であろうと、「集合住宅」という形式をとる。それは 都市の環境からしても当然のプロセスと考えられる。しかし、人間にとって住宅とは、「動かすことのできない衣 服」である。人間は衣服のためにはかなり高度な配慮をする。そして衣服は、ある程度の身分や地位を表わす。 住宅についても同じことがいえる。共同住宅、給与住宅に定着することがむずかしい理由は、それが「借り物」 であり「制服」であるからである。住宅の原点は、やはり個別の住宅である。したがってそれを「集合」したと きには、どのようにひとつひとつを個性化するかに、住宅問題の根本がある。都市のような高密度の社会で、こ のような主張をすることのむずかしさはあっても、この考えは捨てることはできない。これを捨てることは人間 に個性を没却せよというのに等しくなるからである。団地住宅で「インテリア」が重視されているのは、住宅の 外部に個性を表現できないから、内部で満足しようという傾向を表わしている。</p><p>都市には無限の住宅需要がある。しかもそれは絶えず流動する性質をもっている。都市住宅の管理は、公共住 宅を除いては、主として民間の小規模の不動産業者の手にある。しかも住居空間は、居住者の移動、核家族化傾 向などに伴って常にある程度の空いた空間を生む。この空いている住居空間の高度の利用こそが、これからの都 市住宅政策の一つの目標であるということができる。それは必ずしもむずかしいことではない。住宅所有者を登 録しておき、コンピュータ・システムを利用して集中管理を行い、空間ができて所有者が認めるときには、住宅 希望者を配分するという方法である。</p><p>もちろん、住居空間は人間のプライバシーにとって最後の「とりで」でもある。しかし東京や大阪のような大 都市の空間の利用を、単なる自由の原則だけで律することには限界がきている。</p></div><div><head>産業問題</head><p>現代の都市は、都市の地域内に文化、経済、生産、消費、流通、管理といった各種の機能を集中する ものと、それらのうちの特殊な機能を分担するものとに分れる傾向がある。いわゆるメトロポリスといわれる大 都市はこの総合型であるが、人ロ二〇万～三〇万人程度までの都市は、これらの都市機能のいずれかを主軸として成立している。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>における新しい都市の形式は、総合型よりも分化型になりつつある。しかもその場合の中心機能となるの が産業である。昭和三十年代(一九五五～六四)の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の 都市づくりの基本は「新産業都市」の建設であり、「工業整備特別地区」として都市を指定することであった。 これはさらに列島改造論を背景にした一九七三(昭和四十八)年以後の政策のなかでも受継がれている。ここにみられるのは 産業(インダストリアル・)公園(パーク)を前提とした、大都市からの工場の追出しであり、追出された工場を中核としての「二 五万都市の建設」である。しかし、このような「産業優先」とみられる都市づくりが、これからの都市環境のな かで、そのまま受入れられるかどぅかには問題がある。</p><p>インダストリアル・パークという横文字の発相心はいうまでもなく主として<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリカ</name>からの輸入である。しかしその現実をみると、産業公園としてある程度の成功をみ ているのは、都市づくりとは関係の薄い郊外地域を対象とし、かつ工場の設備そのものが地元の労働力を必ずし も必要としないオートメーション化したものの場合である。新二五万都市構想では、産業公園を中核として、地 方都市から労働力の流出を防ぎ、都市を育成しようとしている。しかし、転入する工場は必ずしも多くの労働力 を必要とせず、必要としても、技能の高いものとなると、立地する地方とのつながりは必ずしも濃くはない。結果 的に、立地する産業公園は地方の都市生活とはあまり関係のないものになるおそれがある。</p></div><div><head>交通問題</head><p>都市の交通問題を鉄道や電車、自動車などの交通機関や施設の問題として取上げるのは、都市の本質 を理解しない考え方である。しかも交通施設が機能的に行きづまりつつあるために、交通を「調整」することが 交通問題の将来であるとの錯覚が生れている。すでに述べたように、都市生活において人間が生活空間を住居か ら職場へ、また第三の空間へと移動させることは、都市の本質につながるものである。人間が移動することで都 市が形成されるといってもよい。都市交通の問題へのアプローチはこの考え方を基本としなければならない。</p><p>都市には、（一）都市地域内における人の動き、（二）都市と都市との間の人の交流、という性格を異にする人間の動 きがある。（一）は、さらに三つの機能に分類される。①定時性流動交通——職住分離によって、住居と職場との間 を毎日定時的に「流動」する人間の流れである。二十世紀の初頭には、都市学者はこの動きを人間の血管にたと えたり、定時的な人の流れこそが都市の本質であるとさえ述べている。②随時性移動交通——定時的ではなく、 買物やレクリエーションのために、随時に移動する人の流れである。③全日性移動交通——二四時間を通して人 の流れをみるものであって、通信機能が発達し、空間的 に遠い距離にあっても、機能的には同一の時間(タイム・)距離(ディスタンス)にあ るような状態が進んでくると、都市の交通は二四時間のフル回転をすることになる。</p><p>以上のように三つの性格をもつ都市交通は、都市のエネルギーとなって、他の都市内交通を刺激し、都市間交 通を誘発することになるのである。</p><p>現代の都市交通は、また大量交通(電車、バスなどによる)と、個別交通(主として自動車による)との選択の問 題に集約されているともいわれる。前述のように都市を「動く地域社会」としてとらえ、また「人間の動く自由」 という観点からすれば、人間を「すしづめ」にして貨物と同じように大量輸送することに抵抗のあるのはいうま でもない。当然、動くことが比較的自由な自動車が支持されることになる。しかし自動車は、それが都市空間に 占める比率の高いこと、輸送量が限られていること、そして排気ガスによる公害発生のあることなどの条件で、 都市交通機関として一つの大きな壁に直面している。</p><p>これに対して大量交通機関は、主として人間の定時性流動の役割を分担しているが、それも限界にきている。 すなわち、人の流れを自主的に調整することを要求し、いわゆる「時差出勤」で定時性から全日性へ移行せざる をえない傾向を示している。しかしこの傾向は、都市のあり方の本質にかかわる重大な点である。人間の生活が 定時性から全日性に変る可能性ほどの程度あるかが問題になる。もしそれが可能だとすれば、都市のあらゆる機 能に大きな影響が及ぶことになる。</p><p>一方における自動車の無制限な増大は、それによって都市生活では好ましい自主的な移動さえ抑圧する結果を 生んでいる。なんらかのシステムで自動車交通がコントロールされないかぎり、都市内交通機関としての自動車 の利用は、限界が近いといわざるをえない。都市交通は、初めにも述べたように、交通機関の能率や便益の問題だ けではない。都市の人間の流動性、移動性をチェックするかどうかの本質的な問題につながっている。</p></div><div><head>環境問題</head><p>最近になって、環境問題が都市問題のなかで重要な課題として取上げられたのには、次のような理由がある。</p><p>第一に、都市の住民にとって身近な環境には、たとえば交通事故の増大、日照権問題の登場、各種の汚染問題 にみられるように急激な変化が生じてきた。特にそのなかには光化学スモッグなどのように、これまでその実体 がとらえられていなかったものまで発生した。第二に、都市の住民がマスコミによって、生活環境について各種 の条件、基準のあり方を知らされ、周囲の環境問題について敏感に反応するようになった。第三に、生活環境の なかに、新しい技術が導入され、各種の電気施設をはじめ家庭生活の能率を高めることができるようになって、 環境問題を学習し発言することができるようになった。第四に、家庭生活の合理化の促進によって女性の生活時 間に余裕ができ、環境問題に対しての関心が高くなった。</p><p>環境問題は身近な生活問題であるだけに、これに対する住民の真剣さにおいて、熱意において、非常に強いも のがある。加えて「住民参加」という方式で行政当局と直接に接することが可能になって、環境問題は、都市の 行政のなかで最も対応しがたい問題に発展しつつある。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>には、古くから「住めば都」という言葉がある。それは、若干周囲の環境や生活にそわない状態であって も、長く定着していれば、都のような生活ともなるという考え方である。しかし現代社会では、長期間を要する 適応や「あきらめ」の論理は通用しない。短期かつ科学的な措置による行政の対応が要求される。この点からす れば、都市の環境に対する科学の推進、それによる対策の先取りこそが、環境問題解決の唯一の方向というべきであろう。</p></div><div><head>文化生活の問題</head><p>ここでいう文化生活とは、消極的な面では生活福祉、積極的な面では教養、レジャーなどをさす。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>国憲法は「すべて国民は、健康で文化的な最低限度の生活を営む権利を有する」とうたっているが、そ の表現や理念があまりにも高いものであるために、ときには空虚なスローガンと考えられる傾向がある。</p><p>これまで都市の福祉問題といえば、貧困、失業、疾病、犯罪、スラムなど、いわゆる「社会問題」という表現に 集約されていた。しかし、都市を中心とする生活保護の徹底、年金制度の拡充、各種の社会保険の制度、特に国 民健康保険の普及に伴って、貧困、失業、疾病といった現象は、なんらかの方法で改善措置がなされるようになってきている。</p><p>しかしその反面において、これらの制度による生活の維持は当然の措置であって、福祉といったやや恩恵的な 匂(にお)いのする考えは排すべきであるという主張も進んでいる。それは福祉理念から賠償の論理への新しい展開とい える。したがって、生活保護法を中心としたいわゆる福祉六法による措置に対しても、訴訟によってこれまでの 「文化的最低生活以下の状態」に対して賠償を要求する傾向が強くみられる。この点は、これまでの伝統的な福 祉概念のなかでは考えられなかった変化である。たとえば、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の生活問題としては最も重要な課題である同和地域対策も、もはや単なる福祉政策ではなく、三〇〇年 をこえる身分差別に対する「賠償」であると考える段階に到達している。これは都市社会における福祉政策にも 大きな転換を迫るものとみてよいであろう。</p><p>文化生活の問題は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>人のレジャーの進展に伴って本質的な変化をとげようとしている。すでに国民のな かに常識化しようとしている週休二日制は、単に週一日の休日が加わるという以上の意味をもつ。一例をあげる と、休日が二日になったとき、東京の女性は次のように考えるという。日曜日一日くらいの休みであれば、一家 の働き手である主人が<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>人特有の「ごろ寝」をしてい ても容認することができる。しかし二日となると、その存在が目立ってくる。二DKでは困る。一室を与える必 要上、三DKでなければならない。このような変化は、都市の生活空間のなかに、いかなるレジャー対策を取入 れるかという課題にも影響を与えようとしている。買物とレクリエーションの二つの目的を与えられていた日曜 のデパートめぐりの伝統も、大きく変ることが予想される。教養を高めるための社会教育、生涯教育に生活時間 を充当する問題も現れてくるであろう。</p></div><div><head>災害問題</head><p>都市の災害は天災と人災の二つに分けることができる。天災のなかで、今日では不可抗力と認められ る地震などの災害も、対策いかんによっては、被害を最小限度にとどめることは可能である。</p><p>震災は天災であり、火災は人災であるというが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name> のように地震による災害が同時に火災を伴うところでは、この二つが同時発生する可能性が非常に大きい。対策と しては、基本的には都市計画による建物の高度制限、避難場所の設置、道路の拡張などがあげられるが、特に都 巿問題として重要なのは、都市建築の高層化に伴う災害時の恐慌現象である。これまで地震によらない高層ビル の火災に際しても、このパニックによって多数の被害者を出している。消防施設の充実などは当然のことである が、特に必要とされるのは、正確な情報の伝達である。一九二三(大正十二)年の関東大震災のあとでは、流言に よる暴動が起きた。しかし、六四(昭和三十九)年の新潟地震のときは、テレビやラジオ―特に携带用のラジオ ——の普及によって、絶えず情報が伝えられたために、パニック状態は起らないですんだ。当面の都市問題とし て、これほど参考になる経験はないであろう。</p><p>地盤沈下に代表される自然環境の段階的な変動による災害に対しては、幾多の防災方法が確立されている。し かし、人為環境ともいうべき地下埋設物、高架構造物の補修不備による災害は、人口、人家の密度の高い都市ほ ど発生度数が高い。しかし情報化社会のメカニズムの進展によって、今日その欠陥地域を知ることは必ずしも不可能ではない。</p><p>最後に、都市は、いかなる理由があっても戦争の目標とされてはならない。その点で世界の都市は、「無防備都 市」としての宣言をなすべきである。特に二〇〇をこえる戦災都市をもつ<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>人が最も努力すべきことである。 「ノーモア・ヒロシマ」——それは、平和都市宣言の実践目標として、永久に伝えられなければならない。</p></div></div></div></div><byline>〔磯村英一〕</byline></div></body></text></TEI>