<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>PublicationInformation</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Informationaboutthesource</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="ideology">イデオロギー</head><head type="alt">Ideology</head><div type="article"><div><p>イデオロギーは、過去五〇年の間、常に政治上の議論の中心をなす用語であった。にもかかわらず、この言葉の歴史にはいくつかの謎が残されている。その 謎の一つは、この言葉が一九四〇年以前には、めったに社会科学の論文に現れなかったという事実である。たと えば、それは近代社会学の三人の「父」というべきマックス・ウェーバー、エミール・デュルケム、ウィルフレド・ パレートの文章には現れてこない。もう一つのおかしなことは、いまでも標準的な辞書にみられる、この言葉の曖(あい) 昧(まい)きわまる意味である。英語の意味と用法について世評高い『オックスフォード英語辞典』をみると、イデオロ ギーは「観念の科学、観念の起源と構造を扱う哲学、または心理学の部門」と定義されている。明らかにこの定 義では、世界中の社会運動の特色であった、多様で政治的で白熱した「イデオロギー」闘争について、ほとんど 手掛りは与えられない。もうひと押しして、『標準ウェブスター辞典』(第三版)をみると、その二番目の意味は 「空想的な思弁、理屈の遊び、また非実践的な理論」とされている。ようやく四番目の意味の第三項にいたって、 イデオロギーとは、「個人や階級を特徴づける思想の方法と内容、たとえばブルジョア・イデオロギー」と教えられる始末である。</p><p>それにもかかわらず、他方、世界の主要図書館のイデオロギーに関する文献をみれば、そのどれもがマルクス とエンゲルス、レーニンとアントニオ・グラムシとルイ・アルチュセールへの言及で充満しているのがわかる。社 会学者ならレイモン・アロンとタルコット・パーソンズ、それにこの筆者(ダニエル・ベル)自身である。さらにク リフォ—ド・ギアツのような人類学者、レィモン・プ—ドンのような社会科学者の名前があふれているわけであ るが、これらの人々すべてがイデオロギーの概念について広く多様な定義と検討を加えている。そこではまた進 歩的、保守的、ファシズムや共産主義のイデオロギーについても多くの言及がなされており、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の明治の「国 体」の政策についても、それが一つのイデオロギーであり、「永遠の公民的関心の意識的事業、すなわちまさに 国是」であるとして、詳細な議論が行われている。これらのすべてから、いくつかの結論を引出すことができる。</p><p>その一つは、イデオロギーは「知識人」という用語と同じく、歴史的な背景をもつ言葉であり、十八世紀末以 前にはほとんど言及もされず意味もない言葉であって、特定の文脈のなかでのみ理解されるべきものだというこ とである。「僧侶(そうりょ)」という言葉は、それが宗教活動のなかで安定した役割をもっているために、さまざまな文化の なかで一貫した意味を保っている。だが、イデオロギーも知識人も近代の産物にほかならず、意識的な変化をみ せる世界について、われわれの哲学的、政治的な考え方が変化することのなかから現れたものなのである。 そこから付随的にいえることだが、したがってこの一言葉については、「目に見える」不動の現象に対応するよ うな正式の定義、すなわち「本質的」な定義はありえないのであって、もっぱら時代ごとに異なる用法を通じて のみ意味を知ることができるのである。たとえば、デステュット・ド・トラシー(一七五四～一八三六)は十九世紀 の初めに、観念を感覚の印象として経験論的に研究することを目指し、また、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>革命の理想を実現するた めの新しい教育の方法として、この言葉をつくりだした。次いでナポレオン・ボナパルトは、初期にはイデオロー グ(イデオロギーを表明する人々)を称賛していたのに、宗教勢力と新しい同盟をつくるに及んでそれに背を向け、 イデオローグを空想的で非実際的と非難するようになった。マルクスは、いわゆる<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>・イデオロギー派を観 念と批評の信者として攻撃したものの、奇妙なことに、のちにはこの言葉を自分の語彙(ごい)から脱落させてしまった。 レーニンは、このマルクスの初期の用法を知らなかったために、単純にイデオロギーを「観念の闘争」と名づけた。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>の社会学者カール・マンハイムは、イデオロギーという言葉を観念の体系として定義し直し、ユート ピアと対照することによって、観念の体系がすべて部分的な視野しかもたないことを示そうとした。やがてグラ ムシとアルチュセールが、いわゆる「西欧型マルクス主義」のにない手として立ち、イデオロギーを支配の総合 的システムであると定義した。さらにアメリカの有力な人類学者ギアツは、もっと中立的で総合的な用語法を立 てようと試み、イデオロギーを単なる経済的基礎構造の副次現象ではなく、さまざまな世界の見方がもつ文化的 象徴の体系の一つの側面として、定義しようとした。</p><p>こうして、大部分が過去五〇年に集中している多様きわまる歴史を前にして、この言葉の異なった意味とその 発展の撚(よ)り糸(いと)を解きほぐそうとすれば、ただ一つできることは、その使われ方とそう使われた理由を歴史的に追ってみることである。</p><p>本項は、次の順序に従って、イデオロギーの多岐にわたる様相を解明することにする。</p></div><div type="ToC"><list><item><list><head>イデオロギー概念の系譜───</head><item>デステュット・ド・トラシーナポレオン</item><item>マルクス</item><item>エンゲルス</item><item>レーニン</item><item>その後の展開</item></list></item><item><list><head>現代社会学におけるイデオロギー───</head><item>マンハイム</item><item>グラムシ</item><item>アルチュセール</item></list></item><item><list><head>マルクス主義とイデオロギー</head><item/></list></item><item><list><head>キリスト教とイデオロギー</head><item/></list></item><item><list><head>政治的宗教としてのイデオロギー</head><item/></list></item><item><list><head>イデオロギーの終焉</head><item/></list></item><item><list><head>価値・信念体系としてのイデオロギー</head><item/></list></item></list></div><div><head>イデオロギー概念の系譜</head><p>イデオロギーという概念の栄枯盛衰を眺めると、政治的意味を負わされたこの言葉の、皮肉で逆説的な運命が はっきりとわかる。その初期の用法においては、イデオロギーは「観念の科学」であろうとしていたのであり、 「科学」という言葉のほうに重点がおかれていた。その限りにおいて、それは近代の芽ばえとかかわり、近代と ともに現れた知識の新しい考え方とない合されていた。広い意味でいって、この新しい考え方には二つの源泉がある。一つは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>の哲学者ルネ.<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>(一五九六～一六五〇)から発したものであるが、彼はスコラ派 の哲学に対抗し、一切の感覚の明瞭性を疑ってみることによって、知識の確実性を打立てようと努めた人であっ た。彼は結局、すべてを疑うことはできても自分が疑っているという一事は疑えないという事実に気づき、(これ が「コギト・エルゴ・スム」〔われ思う、ゆえにわれあり〕」という有名な金言をつくらせた)、この固い基盤のうえに立って、 すべての知識を「明晰(めいせき)で判明な観念」からなる定義のうえに組立てようとした。</p><p>第二の有力な思想家は、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/René_Descartes">デカルト</name>のいくらか年長の同時代人フランシス・ベーコン(一五六一～一六二六)であっ て、彼は人間が迷信や硬直した習慣や偏向した哲学の影響を受け、その精神は変形されてゆがんだ鏡のように現 実を映していると考えた。そこで彼は、精神が真実を巧みに扱えるように、それを「浄化するための科学」を創 造しようと努力した。『ノブム・オルガヌム』(論理と学問についての<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Aristotle">アリストテレス</name>の著述『オルガノン』に代るもの として命名された)という本のなかで、ベーコンは、自然と社会に関するわれわれの理解を妨げる四つの「偶像(イドラ)」 を掲げたが、それは部族の偶像、洞窟(どうくつ)の偶像、市場の偶像、および劇場の偶像というものであった。もしこれら の独断、作り話、虚偽、幻想を一掃することができれば、人々は世界を明瞭にみることになろうというのである。 ベーコンの偶像の理論の歴史的な意義は、どんなに評価してもしすぎるということはない。十八世紀になると、これが<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>では「偏見」の理論を触発し、さらに、人間を迷信から解放しようとする、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>の哲学者クロ—ド・A ・エルベシウスやポール・アンリ・T・ドルバックの努力に刺激を与えたのであった。</p><div><head>デステュッ卜・ド・卜ラシー</head><p>イデオロギーという言葉そのものは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>の思想家デステュット・ド・トラシーが、『イデオロギーの要素』と題する四巻本のなか でつくりあげた。この本のなかで彼は「分析」という方法を提唱し、すべての観念をいったん最も単純な要素に 分解し、そのうえで総合しようと考えた(これは意味分析についてバートランド・ラッセル〔一八七二～一九七〇〕のい う、「原子論的」な方法の先駆をなす仕事である)。デステュットにとっては、この新しい「観念の学問」は教育のため の範例であり、実際<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>革命のさなか(ロベスピエールとジャコバン派の倒れたのちだが)、一七九五年八月には 新しい国立学校が設立されて、そこでは数学から道徳にいたる、すべての科目の教育にこのシステムが応用され た。そして、おおまかにこの考え方にかかわると考えられた人々が「イデオローグ」と呼ばれた。</p></div><div><head>ナポレオン</head><p>このイデオローグたちは穩健な共和派であって、彼らにとっては、知識人と市民的自由とが大革 命の最も高貴な成果であった。初代執政になったナポレオン・ボナパルトは、最初はイデオローグの考え方を支 持していたし、彼らのほうも秩序と自由を回復するために、ナポレオンの「霧月(ブリュメール)」十八日のクーデターを支持し た。だが、ナポレオンが次第に独裁的になるにつれ、彼とイデオローグとの関係もけわしいものになっていった。 イデオローグのほうは自由派であり、寛容の信者であって宗教の批判者であった。しかし、ナポレオンは権力を 拡大するに従い、社会支配の道具として宗教の力を重用しはじめ、イデオローグを白眼視して、国立学校の道徳 と政治学の部門を廃止してしまった。彼は悪意をこめて、イデオローグを空想的で抽象的と非難し、一般論を掲げ るだけで「法を歴史の教訓に合せる」こともしないとののしり、「わが愛する<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>が受けたすべての災厄(さいやく)」は彼らの教育のせいだ、とすら言った。</p><p>この最初の盛衰の過程で、イデオロギーの概念は形を変えた。イデオロギーはいまや政治的意味を与えられ、 伝統的な政治習慣を脅かし、人類の通念を危うくするような理論化の仕方というものになった。十九世紀にこの 言葉が用いられ理解されるときは、このようにそれを嘲(ちょう)笑(しょう)的愚弄(ぐろう)の的とするのが常であった。やがて、マルクス の手にかかっても、それに別の内容は与えられたものの、この嘲笑の気分はやはり残った。</p></div><div><head>マルクス</head><p>マルクスにとっては、のちにみるように、一切の歴史は唯物論的形態をとる生産の歴史であり、その 余はすべてイデオロギーであった。この考え方は、マルクスがへーゲルの歴史観を受入れ、ただしその前提を逆 立ちさせることによって成立した。</p><p>マルクスは(のちにレーニンが一党独裁を発明したように)、プロレタリアートというものを「発明」した。もちろん、 マルクスがプロレタリアートを発明したといっても、労働者階級が存在しなかったなどといっているつもりはな い。だが、マルクスがしたことは、労働者階級のために発展する「歴史的役割」を掲げ、それを「普遍的な社会 階層」として、へ—ゲルが歴史の動力と考えた「歴史の狡智(こうち)」を実現する階層、とみなしたことであった。へ— ゲルにとって、歴史の発展は自己意識の発展であるが、それは人間疎外の克服、人間の神からの分離を克服する 過程であり、自然と歴史、精神と物質の二元的対立が終(しゅう)焉(えん)する過程であった。マルクスはいわばこの過程に「自 然主義」的な場所を与えて、歴史を抑圧された階層、所有から切り離された持たざる者の運動とみなし、精神労 働と肉体労働、都会と田舎、労働の性的な分業といった、社会的な分断が終焉する過程だと考えたのであった。</p><p>これらのすべての議論のなかで、マルクスの自由観は、彼が市民社会の状態だと考えた、自由主義の自由観とは 違っていた。自由主義は所有を得る自由への要求であり、宗教をもつ自由への要求であった。マルクスにとっては、 「より高い段階」は共産主義であるが、それは所有から解放され、宗教から解放される自由であるはずだった。し たがって、マルクスのみるところ、自由主義のにない手たる「ブルジョア階級」は、自由に関するみずからの定 義を「普遍的」というときにも、実は「特定の」関心を代表しているのであるから、そのものの見方は歴史的に 「限定され」ており、それゆえイデオロギー的なのであった。ブルジョア「思想」は、決してそのイデオロギー的な 性格を克服しえない。そんなことをすれば、ブルジョア階級そのものを否定することになるからである。限定さ れた歴史的な思想である以上、それは与えられた視界の地平をこえることはできない。かくてイデオロギーは、 「特定の」関心の刻印を受けた「普遍的な」関心の主張である、ということになるのであった。</p><p>しかしながら、ここには二つの前提が、ほんとうは疑わしいのに、当然のこととしておかれている。一つは、 階級というものが歴史上の適切な単位であり、正義や平等や権利といった観念が第一義的に階級に結びついてい る、という主張である。もう一つは、超越的な道徳や永遠の真実というものは存在せず、あるものは「社会の発 展段階」にかかわる歴史的な道徳と歴史的な真実だけだ、という議論である。この理屈でいくと、一つの思想は、 その主張が次のより高い歴史段階にあてはまらなくなったとき、「イデオロギー的」ということになるのである。 だが、なぜだろう。所有からの解放、宗教からの解放が必然的な段階だというのはよいとして、なぜそれが「よ り高い段階」なのか。共産主義(定義がむずかしいことで悪評高いものだが)は、人間の権利の点で、個人主義の社 会よりもよい社会だという議論はできるかもしれない。しかし、こういうことは哲学的な問題であって、どうい う社会組織が自由にとってよりよい条件をつくるかについて、道徳的な主張に立って決めるべき問題である。だ が、マルクス主義は一貫して道徳上の論争を回避し、何が正しい社会を形づくるかという規範的な論点よりも、 「歴史的な必然性」という考え方のうえに、その大半の主張を基礎づけてきた。ところが、歴史にはそんな「必 然的な」型などというものがあるのだろうか。</p><p>第二に、マルクスにとってより中心的なテ—マは、観念の力、観念の自律性を信じている連中を攻撃すること、彼が自著『<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>・イデオロギー』のなかであざけっている連中を、やっつけることであった。この<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>・イ デオロギー派というのは、フリードリヒ・Ｊ・シュタールとかアダム・Ｈ・ミュラーといったたぐいの、当時の 反動的な思想家ではなかった。むしろ、それはマルクスの競争者であり元の師匠であった、ブルーノ・バウアー、 エドガー・バウアー、マックス・シュティルナー、アルノルト.ルーゲらであった。彼らは「若き<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">ヘーゲル</name>派」あ るいは<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">ヘーゲル</name>左派を自任し、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>における進歩思想と政治改革の闘いを開始し、とりわけ、宗教が人間の批 判的な思考を妨げるごまかしの形だというので、これを批判していた人々であった。</p><p>マルクスは、これらの急進的な競争者と立場を異にし、彼らを手ひどく漫画化したが、それは彼が唯物論的な歴 史観を信じ、経済活動が人間にとって協力労働を通じて自己実現をするための基盤だ、と信じていたからであっ た。マルクスの言葉によれば、次のようになる。</p><p>「われわれの歴史観は……生命の単純な物質的な生産から出発して……さまざまな理論的な産物と意識の形態、 宗教、哲学、倫理等々の総体を説明し、その起源と成長を全体にわたってあとづける。それは、歴史が“精神の 精神”である“自己意識”に解消して終るというようなことはなく、むしろ歴史のなかで、それぞれの段階ごとに 一定の物質的な結果が見出される、ということを示すものである」。</p><p>いってみれば、イデオロギーは現実の転倒されたイメージであり、(マルクスの言葉を使えば)写真の「暗箱(あんばこ)」であっ て、そこでは人間とその関係が現実どおりではなく、「上下さかさま」に現れるのである。</p><p>これは、単純できわめて力強い理論構成である。しかし困難なのは、マルクスの非常に多くの仕事がそうであ るように、彼が自分の用語を決して説明せず、一貫した使い方もしないということである。全体を通して、観念、 イデオロギー、意識、上部構造といった言葉の間には啞(あ)然(ぜん)とさせる混乱がある。ときによっては、観念とイデオ ロギーが逆に使われることがある。上部構造は制度(法制度や宗教制度のような)の意味に使われるのか、観念の 意味に使われるのか、あるいはその両方なのかわからない。マルクスは「現実生活」に対立するものとして、イデ オロギーは意識の歪曲(わいきょく)された形だという。しかし、だとすれば、たとえば科学のような観念はどうなのか。科学 もまた歪曲されているのだろうか。そして、もしそうでないとすれば、科学のほかにも歪曲されていない別の観 念はあるのだろうか。それとも、科学は「物質的な活動」の一部、社会の経済的基盤の一部なのだろうか。これら のことが、ほとんど明らかにされないままなのである。そのうえ、そこにはまた「メカニズム」の問題もある。 厳密にいって、社会的な条件はどのように観念を形成し、決定し、それに影響を与えるのだろうか。次の間いかけは、もともと<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>の個人主義者マックス・シュティルナーが投げかけたものだが、これはマルクスに真向から 対決するものになっている。「個人的な関心が、個人の意志に反して常に階級的関心に発展するということ、個人 との関係において光り輝く位置を占める共同の関心に発展するとは、どういうことなのか」。</p><p>マルクスがこれに答えるとすれば、個人の意志も「一定の生産様態の枠組みのなかで」形成される、というほ かはないが、これは言い逃れの答えである。後年、エンゲルスは一連の手紙のなかで自分とマルクスの考え方を 説明して、それまで二人が経済的要素の役割を強調しすぎたことを認めている。観念と物質的利益の間には、い うまでもなく相互的な作用があるのであって、ただ「最後の分析」において物質の力が決定的になるだけだ、と いうのである。だが、残念ながらこれも答えにはなっていない。もしも、観念と物質的基盤の間にそんなに大規 模な相互作用があるとすれば、結局、観念の本来の力は無効にされてしまうだろう。それに、「最後の分析」とは いったいどういう意味なのか。最後とは、論理的な意味でなのか、それとも歴史的な意味でなのか。そのうえ、 最後の分析がついにやってきたということを、われわれはいったいいつわかるのだろうか。</p><p>一八四六年から四七年を最後として、イデオロギーという言葉はマルクスの語彙から姿を消してしまった。『ド イツ・イデオロギー』は二巻、六五〇ペ—ジからなる大きな本だが、これ自体、マルクスとエンゲルスの生存中 には出版されなかった。最初に完全な形で出されたのは一九二七年であったから、この本はマルクスの祖述者の 第一世代、カウツキー、ベルンシュタイン、プレハーノフ、レーニンたちにはほとんどまったく知られていなかっ た。マルクスがなぜこの言葉をそれ以上使わなくなったのかについては、納得できる理由がある。イデオロギー は、彼の敵対者の考え方、すなわち宗教的・哲学的思考の優先と自律を意味していたわけだし、彼は自分がそれ に致命的打撃を与えたと思っていたからである。彼が好んだ用語は——当然ながら<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">ヘーゲル</name>から借りたものだが ——「意識」という言葉であった。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">ヘーゲル</name>は、歴史が弁証法の手順に従って発展する過程を説明するために、 意識という言葉を使っていた。マルクスは、『哲学の貧困』(一八四七)が最初だったが、階級意識という言葉に ひかれるようになった。階級意識とは、一つの階級が生産構造のなかに一定の位置を占めながら、次第にみずか らの位置を自覚し、完全な意識を獲得するまで組織されていく過程のことであった。〈→「マルクス」〉</p></div><div><head>エンゲルス</head><p>たった一度だけ、イデオロギーという主題が文献のなかによみがえったことがあるが、それはエン ゲルスの一八八六年の論文「ルートウィヒ・フォイエルバハと<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>古典哲学の成果」のなかであった(ここでエ ンゲルスは初めてマルクスのフォイエルバハ論、一一節からなる旧師への言及を活字にした)。この論文のなかで、彼はも う一度、物質的状況とイデオロギーとの関係に立戻っている。すべてのイデオロギーは、一定の「概念―物質複 合」と結びついて発展するが、やがてそれは社会形成の物質的様態から独立した一連の思想として、それ自身の 独自の生命を身につけるものだ、と彼は書いている(これは実質上、科学と芸術の発展に関する内面主義者の見方、形 式あるいはパラダイムの問題に対する答え方と同じだといえるだろう)。概念と物質は結合されなければならないものだ が、もしそれが結合されれば、現実と思想は一つになるのであるから、エンゲルスが含蓄ある言葉で書いている ように、そこには「すべてのイデオロギーに終焉」が到来するはずなのである。</p><p>五年後、マルクスの伝記作者フランツ・メーリングあての私信のなかで、エンゲルスはこうした考え方を説明 するために一つの言い回しを用いたが、これはたぶん、マルクス主義者がその敵を分析するために——あるいは やっつけるためにつくった最も有名な言い回しになった。「イデオロギーとは、いわゆる思想家がまさに意識的 に、しかし“誤った意識”をもって遂行する思考過程です。彼は、自分を動かしている真の動機を知らないまま でいます。でなければ、それはイデオロギー的な思考過程とはいえないでしょう。……歴史を扱うイデオロギー 派は、どんな学問分野においても歴史を扱うかぎりは、先行する世代の思想のなかからみずからを独立に形成し、 後続の世代の頭腦のなかで独立の発展をみせる物質を所有しているのです」。</p><p>「誤った意識」という言い回しは、これが『マルクス・エンゲルス書簡集』のなかで公刊されると、たちまち論 争、もしくは弁解のために使われる言い回しになった。(しばしば敗北を説明するために)、「労働者階級が誤った意 識をもっていた」という具合に。しかし、文脈からみて、エンゲルスがそういう意図を心中にもっていなかったの は明らかである。彼が書いていたのは、芸術史や宗教史や学問史を書くに際して、あたかもそれらが独立の、あ るいは自律的な発展過程であり、連続する時代の物質的基盤と無関係であるかのようにいう思想家のことであっ た。したがって、イデオロギー派の「誤った意識」とはこのこと、つまり観念の自律性を信じることだったのである。</p><p>マルクスの死後、エンゲルスが展開したマルクス主義の再構成にあたって、彼が重点をおいたのは社会発展、 唯物論、そして科学であった。エンゲルスは、マルクス主義がそれ自体「イデオロギー」であるとか、そうなる だろうなどといえば、とんでもないといっただろう。彼にとってマルクス主義は科学であったし、特に社会科学 としては唯一の科学であった。にもかかわらず、この概念のその後の盛衰をみると、皮肉で逆説的なことに、マ ルクス主義もまた一つのイデオロギーになったのである。〈→「エンゲルス」〉</p></div><div><head>レ—ニン</head><p>二十世紀のマルクス主義という点でも、また近代政治という観点からいっても、イデオロギーという 言葉を最初に使ったのは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Russia">ロシア</name>社会主義運動ボルシェビキ派(のちの共産党)の創立者ウラジ—ミル・I・レ— ニン(一八七〇～一九二四)であった。『何をなすべきか』(一九〇一～〇二)という論文のなかで、彼は社会の革命勢 力を指導する際の前衛党の役割について、基本的な原則の概要を示した。彼はそこで、「労働組合意識」と「社会 主義者意識」の間に重大な区別を立てた。労働者は「彼らの勝手にさせておくと」、もっぱら自分だけの目先の利 益に走るだろう。だから、大衆にはプロパガンダによって社会主義者意識を「注射」し、歴史によって定められ た目的に目ざめさせなければならない。「イデオロギーの重要さを過大視するな」とか、「意識的要素の役割を 誇張するな」という連中は、純粋な労働者階級の運動が独力で独立したイデオロギーをつくりだせるし、現につ くりだすだろうと考えている。しかし、「これは深刻な誤解だ」とレ—ニンは続ける。</p><p>「労働者大衆自身によって独立したイデオロギーが育てられるなどというのは論外なのであって、したがって 唯一の選択は、ブルジョア・イデオロギーか社会主義イデオロギーかということになる。中間の道などというも のはない(なぜなら、人間精神は“第三の”イデオロギーなどつくってこなかったし、もっといえば、階級対立に引裂かれた社 会のなかで、非階級的、あるいは超階級的イデオロギーなどというものはありえないからである)。ゆえに、社会主義イデ オロギーを少しでもおとしめることは、ほんのわずかでもそれから逸脱することは、そのままブルジョア.イデ オロギーを強化することを意味している」。</p><p>明らかに、イデオロギーという言葉のレ—ニンの使い方は、マルクスの本来の意味とはなんの関係もないもの であった(彼がそれを知らなかったのは疑いない)。ここでは、イデオロギーは「思想の闘争」、政治の世界で闘われ、口 シア語でいえば「誰(ク)が(トー・)誰(コ)を(ボー)」倒すかの闘い、どちらが勝つかという闘争を意味していた。これがやがて、イデオ ロギーを定義する言葉として、二十世紀を支配するものになったのである。〈→「レーニン」〉</p></div><div><head>その後の展開</head><p>しかし、イデオロギーの意味については、もう一つ、それに迫る別の軌道もあった。一九二〇年代 の後半に、マルクスの全著作を出版する努力の一環として、初期の哲学論文が<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>で『マルクス・エンゲルス 著作集』の表題のもとに出版された(通常「ＭＥＧＡ」と呼ばれる)。この著作集のなかで初めて、『<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>・イデオ ロギ—』の完全稿も、やや遅れて『経済学哲学草稿』も、さらに三〇年代前半には、一〇〇〇枚に及ぶ『資本論』 の初期の原稿、より一般的な社会理論のための基礎構想であり、俗に『要綱』と呼ばれる原稿も公刊されたので ある。そして、これらの論文がマルクスの哲学的な基盤を目に見えるものにし、エンゲルスが与えたより実証主 義的な色合いを離れて、彼の<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">ヘーゲル</name>派的な基礎への関心をよみがえらせた。</p><p>『<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>・イデオロギー』は、歴史に関する唯物論的な思想の最初の形成をみせただけでなく、同時に、歴史的 相対主義の新しい形を導入するものであった。人間は自然によって規定されるものではなく、歴史によって規定 されるものだ、とマルクスは書いた。この歴史はより大きな物質的、技術的な力の歴史であるので、人間は自然 に対する新しい支配力を獲得し、彼自身の自然をも変化させてしまう。単に人間の自然が歴史によって変えられ るだけではなく、さまざまな世界観も人間が社会に占める異なった地位によって形成され、そうして生れる社会 観はその階級的地位によって歪曲される。だが、もしそうだとすれば、真理はどういう性質をもっていることに なるのか。マルクスにとっては、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">ヘーゲル</name>の場合と同じく、真理は歴史の前進のなかにあるものであった。</p><p>より広い意味では、この間題は「知識の社会学」と呼ばれる分野、言い換えれば、「思考の様式」はさまざまな 社会集団の社会的位置とどのように結びついているか、という問題分野を開くものであった。これはかってマックス・ウェーバー(その項参照) の心をとらえた問題であって、彼はたとえばキリスト教のようなさまざまな宗教の興隆を、それぞれの「視角」から一定の世界観を受入れ る、特定の社会集団に関連づけようと努力した。そして、今日では、これはさらに一般的な形で社会学上の問題となっている。</p></div></div><div><head>現代社会学におけるイデオロギー</head><div><head>マンハイム</head><p>イデオロギーとは何かということについて現代の関心は高いが、これは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>の社会学者カール・ マンハイムの著作で一九二九年に<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>で刊行された『イデオロギーとユートピア───知識社会学序説』に負 うところが大きい。この本は、マンハイムが<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>に移住して<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/London">ロンドン</name>大学の教授になったのち、三六年には英語にも翻訳された。</p><p>マンハイムの指摘によれば、政治が近代的に民主化されると、人間は現実の認識の仕方に基本的な違いがある ことに気づくようになる。すなわち、違った社会的位置と個人の利益から生じる考え方の違いに気づき、すべて の政治党派が「自分の闘争に哲学的根拠と体系性を与えたい」という欲望をもっていることに気づく。こうした 闘争のなかで、各党派は「イデオロギー的批判」を武器として使いはじめ、敵対者の動機と利益の「仮面をはご う」と努めるのである。そのうえでマンハィムは、「特定的なイデオロギーの構想」と「全面的なイデオロギー の構想」との区別を立てた。前者は、それぞれの個人を特定の利益と、彼らが信じる特定の政治上の価値につな ぎとめる。これに対して、全面的なイデオロギーは現実のすベてを含む体系であり、人生のすべての側面に影響 を与え、信奉者に全面的な服従を要求するような、一連の包括的な信条なのである。</p><p>マンハイムはまた、イデオロギーと知識の社会学を区別したが、それは彼の考えるところによれば、後者はイ デオロギーを真実から区別しうる道具だからであった。あらゆる思考は特定のパ—スぺクティブからなされるも のであるから、もし「客観的」な知識を創造しようとすれば、それは政治的な有利を求めようとせず、思考のも とにある「非合理な要素」を学問的に抑制しようとする、いわゆる「社会的に無党派のインテリゲンチア」の仕事であるはずであった。</p><p>マンハイムの業績は、その多くが認識論のうえで弱点をもち、とりわけ相対主義を避けようとする努力の点で 弱さを含んでいた。しかし、さまざまに違う歴史的な「思考様式」に重点をおいたこと、また、ものの見方が社会の なかの特定の位置に関係している点を強調したことは、観念の社会学に大きな活動分野を開くのに役立ったので あった。〈→「マンハイム」〉</p></div><div><head>グラムシ</head><p>過去半世紀の間、こまごまと枝分れしたイデオロギーの概念のすべてを探ることは、むずかしくはな いとしても、わずらわしいことになるだろう。ハーバード大学図書館の目録をみれば、この一つの項目見出しの もとに一〇〇〇以上の論文名が載っている。しかし、マルクス主義の伝統の範囲内で、二人の影響力の大きい人 物のことは特記しておいてもよいだろう。彼らは、マルクス主義が最大の知的影響力を示した戦後の数十年、イ デオロギーに関する論議にとって導きの星となってきた。その一人はアントニオ・グラムシであり、もう一人はル イ・アルチュセールである。</p><p>グラムシは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>共産党の創立者の一人であり、一九二〇年代の自然発生的な労働者評議会運動の指導者 でもあった。彼は昔日の同志であったベニト・ムッソリ—二、かつては<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>の左派社会主義者であり、のちに ファシスト独裁者となった男によって投獄された。三七年にグラムシは獄中で死に、あとに多数のノートや書き 付けを残したものの、これらはすぐには翻訳されることがなかった。ようやく五〇年代になって、グラムシは広 範な注目を浴びはじめたのであるが、これはおもに、さまざまな論者が正統マルクス主義の硬直性をゆるめようと努力したからであった。</p><p>グラムシは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>の哲学者ベネデット・クローチェの影響を受けていたが、この人は<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel">ヘーゲル</name>を<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>に 紹介し、ただしその観念論的な側面を強調した人であった。マルクス主義者だったグラムシは、レーニンがそう だったように、労働者階級意識の問題にとりつかれていた。マルクス自身は、資本主義の危機が深まるなかで、 結果として起る階級闘争が労働者を革命的目的に向わせるだろうと考えていたが、彼は、階級闘争だけでは労働 者階級意識を高める手段にはなりえない、と感じていた。</p><p>グラムシは、一つの社会の文化が支配階級によってつくられるがままに、全階級の思考を形成し支配している 状態に立向うために、「文化的ヘゲモニー」という考え方が必要だということを提唱した。したがって闘争の主 たる場所は、支配の「ヘゲモニー」を打破るために、文化の領域でなければならないということになった。</p><p>グラムシは、「文化的ヘゲモニー」という言葉に明快な定義を下しておらず、この概念には多くの曖昧さが含 まれている。いったい文化というものは、一つの文化として完全に首尾一貫しているものだろうか。言い換えれ ば、単一の主軸によってじゅずつなぎにされているものだろうか。ライオネル・トリリングが論じたように、近 代社会には「対抗文化」というものがありはしないだろうか。あるいはこの筆者(ダニエル・ベル)自身が論じたよ うに、「資本主義の文化的矛盾」というものがありはしないだろうか。その結果、社会が受入れている近代主義文 化の多くの要素が、実は深くブルジョア社会に敵意を示している、ということがないであろうか。にもかかわら ず、グラムシのこの言葉は、資本主義の批判者に有効な励ましを与え、彼らが大衆の「誤った意識」と考えるも のがなぜ生じるかを、説明するのに役立った。この概念は、一九六〇年代に反体制派の学生に広く受けた、ハ— バ—ト・マルクーゼの『一次元的社会』の考え方、とりわけ、資本主義社会では「抑圧的寬容」が不同意を不可 能にしている、という主張を下支えするものにもなっている。〈→「グラムシ」〉</p></div><div><head>アルチュセール</head><p>グラムシの「文化的ヘゲモニー」という概念は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>共産党の指導的な党員で、数十年に わたって西側マルクス主義の最も有力な思想家だった、アルチュセールによって拡大された。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>の知的エ リート(エミール・デュルケム、アンリ・ベルグソン、ジャン＝ポール・サルトル、レイモン.アロンら何百という数を含む) の養成所というベき、権威ある高等師範学校の教授として、アルチュセールは、マルクスの初期の哲学的論文の 考え方を小さく評価しようとした。彼はそれに「人間主義的」というレッテルを貼り、彼がマルクスの「構造的」 あるいは科学的な側面と呼ぶもの、すなわち『資本論』のような「成熟した」著作に示された側面を、強調しようとした。</p><p>イデオロギーの概念に関しては、彼はイデオロギーを現実の「反映」とみなしたり、社会の経済基盤に由来す る疑似現象とみなしたりする解釈に反論した。あるいは、イデオロギーが集団や階級の利益の表現だという考え方 をも、一種の「経験主義」だといって否定した。アルチュセールにとっては、イデオロギーはどんなタイプの社会 でも、それが存在するために機能的に必要な現象であって、彼の言葉によれば、社会が全体性を保ち社会的結合 力をもつための不可欠な源泉、いわば「社会的なセメント材」なのである。</p><p>そうだとするとイデオロギーは、たとえそれがごまかしや言葉遊びや空想的観念として使われる場合でも、一 つの象徴的論述の形式だということになる。あらゆる社会に一つの「イデオロギー的国家装置」というものがあっ て、それが宗教から学校、メディア、コミュニケ—ションにいたるすべての領域に浸透している。ただし、そうし た観念はそれらの観念をこしらえあげる人にとっても、そのイデオロギーを消費させられる人にとってと同じく、 まさに「現実的」なのである。イデオロギーに対立するものとしては、「科学」がある。すなわち社会の基本的構 造の見きわめがある。それほそれ独自の知識を生み出したうえで、イデオロギーの働きかけに反作用を投返す。 この考えの多くはほとんど「本流」社会学そのものと同一線上にあるものであるが、違いはアルチュセールがす ベてのイデオロギーは支配であり(ミシェル・フーコーの主題に似ている)、したがって権力の道具だと考えているという点にある。</p></div></div><div><head>マルクス主義とイデオロギー</head><p>こうして、マルクス的なイデオロギー概念がさらに変容するなかに、さらなる皮肉と逆説をみることができる。 マルクスは、特に『資本論』に取りかかった一八五九年以後は、その論文のなかでシステムの構造的な強制力を 重視し、意志を制限する「客観的要素」、すなわち歴史の強制を重視しようとした。しかし二十世紀の皮肉は、 <name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Russia">ロシア</name>や<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>やキューバなどの諸国でマルクスの名のもとになされた革命が、実はその「意志」による革命だっ たということである。それは、マルクスが社会主義到来の必然的な歴史的条件と考えた資本主義体制ではなく、 それとはかけ離れた状況のなかで、固い組織をもつ前衛党によって遂行された革命であった。レーニンその人も 少数派による権力の「奪取」、ならびに権力の維持のための恐怖の利用を強調していた。毛沢東は<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>を変革す る努力を「文化革命」と呼び、社会の慣習の変革を試みた。スターリンにいたっては、「全面権力」の体制を導入 して、史的唯物論の原則に「最後の一撃」を加え、一九三四年には「上からの革命」を主張して、次のように書いた。</p><p>「いわゆる客観的条件を云々(うんぬん)するのは、もはや正当化されえない。……いわゆる客観的条件の演じる役割は最 小限になり、代ってわれわれの組織と指導部の演じる役割が決定的となり、例をみないものになった。これは何 を意味するか。すなわち、今後は十中九までの仕事の失敗と欠陥の責任は“客観的”条件にはなく、われわれ自 身にあってそのほかにはない、ということを意味しているのである」。</p><p>いろいろな形をとったマルクス主義であるが、それは要するにイデオロギーは個人利益をさまざまな化粧で合 理化し、社会支配の構造を隠すごまかしの世界だとみなしていた。マルクス主義は(レーニンの初期の公式を除け ば)、決して自分自身をイデオロギーとはみなさず、科学、もしくは歴史的真実とみなしていた。しかし、マル クス主義もやはり(第三世界におけるように)歴史の軌道を変える社会運動であったし、トロツキーが信じたように 後進国の革命が先進国の革命の引き金を引くような場合には(「連結発展の法則」)、歴史を「飛越す」運動であった し、あるいはまた、先進国のなかですら、労働者階級の行動が社会主義の到来を促進する社会運動であった。そ の限りにおいて、マルクス主義そのものも一つのイデオロギー、すなわち個人や階級を未来の目標に動員する一 つの意見になったのである。それどころか、マルクス主義はその創始者には思いもよらなかったような意味で、 一つの政治的宗教にすらなった。それは、伝統を破壊する芸術上の強力な運動である近代主義(モダニズム)と相たずさえたと き、十七世紀から十九世紀にかけて西洋社会に起った大きな変化、私(ダニエル・べル)が「巨大なクロスオーバー」 と呼ぶものの一部になったのである。</p></div><div><head>キリスト教とイデオロギー</head><p>近代政治の出発点は、マンハイムがいうように、「再洗礼派の熱狂的な至福千年説」、神の王国を地上に実現し ようとする努力であった。再洗礼派とは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>における宗教改革の周辺にあった小さな一派であった(幼児洗礼 よりも成人してからの洗礼を信じるのでこう呼ばれる)。マルチン・ルターはカトリックの体制的な権威を引倒し、神 の目には万人が平等であることを主張して、僧侶と俗人の差別を退け、すべての信者に聖職の資格があることを 宣言した。このルターとともに始ったのが、かつてイエスを通じて伝わった神の予言が再現し、至福千年が始る という信仰であった。キリスト教信仰においては、これは終末論の教理であり、神の掟(おきて)が実現したときに起る究 極の出来事の教理である。このとき人類は恩寵(おんちょう)の状態におかれるはずであるが、それは全人類が原罪を許され、 もはや罰が人間の行動を支配しなくなることを意味していた。一五三四年、ミュンスター市において、再洗礼派 は町の権力を奪い、「新エルサレム」と呼んで、ここではすべての男女が兄弟愛(コミュニズム)のもとに生き、い かなる法にも権威にも強制されないことを宣言した。これはまさに「近代的」な革命であったが、そういえるの は、これが単純な抑圧者への反抗でも不法の改正でもなく、現存の全社会秩序を根から枝まで転覆しようとする努力だったからである。</p><p>この努力は失敗したが、しかしその衝撃は力強くあとに残り、新しい革命への衝動となって繰返し再発した。主要な現れは一世紀後<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>において、市民戦争と、オリバー・クロムウェルならびに清教徒による、チャー ルズ一世の廃位の過程にみられた。このとき、水平派(レベラーズ)、耕作派(ディガーズ)、第五王国派などの革命「左派」は、クロムウェ ルをもっと過激な方向に向わせようと努めた。その際たとえば第五王国派は、聖書の預言書(『ダニエル書』のよう な)によれば地上に四つの王国が興亡し、さらに天上に第五の王国があることになっている、と指摘した。彼ら は、この第五の王国を地上に実現すべきだと考えたのである。</p><p>これらすべての運動の重要な点は、それらが政治的な思想を表現しながら、宗教的な言葉で語ったということ である。宗教的な論議───真理の主張は本来、世界観を表現するための教理的手段であった。にもかかわらず、伝 統的なキリスト教信仰が天上での救済を信じていたのに対して、これらの運動は地上での救済を求めたのであっ て、そういう救済は権威に挑戦し、階層性を支える財産制に挑戦することによって、当然のこととして政治的なものにもなったのであった。</p><p>この間題は、社会にとって新しい重大な問題を提起した。あらゆる社会は共有された心情と価値観からなる 社会的結合のうえに、言い換えれば共通の忠誠心の基盤のうえに成り立っている。歴史的にみれば、すべての社 会が今日のイスラムの場合のように、それぞれその社会の基盤となる宗教をもっていた。しかし、キリスト教は そこに一時的な秩序と精神的な秩序の区別を導入し、教皇と諸国王の領域に対応して、神学的秩序と政治的秩序 の区別を導入した。もちろん、教皇と諸国王の領域の間には、両者をつなぐものとして共通の宗教カトリックが あったのだが、宗教改革は教皇の権威を否認し、十七世紀にはカトリック国とプロテスタント国の間の宗教戦争 が三〇年間も続いた。結局、不安定な停戦協定が結ばれたが、それによるとそれぞれの国の国民は支配者の宗教 に従い、従わぬ者は強制移住させられることになっていた。ずっとあとになって、宗教的寛容の教理が現れ、信 仰は私的な問題であって、世俗の権威に服従するものではないと考えられることになった。</p></div><div><head>政治的宗教としてのイデオロギー</head><p>しかし、こうしたなりゆきはよってたかって、社会秩序の基礎を不安定なものにしてしまった。ジャン＝ジャッ ク・ルソ—は近代生活の鋭い観察者の一人であるが、彼は社会というものは「世俗宗教(シビル・レリジヨン)」がなければ、それによっ て集団的信仰の体制が国家の指導のもとにおかれていなければ、機能しえないものだと考えていた。そして、これこそが<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>革命の新秩序の基礎となったのであって、事実、ロベスピエールとジャコバン党は「人間性の 宗教」を宣言し、偉大なる国家祭典という形で新しい儀式を創造し、大革命の新しい公共儀式にしようとしたの であった。ここで重要なことは、当の革命家自身は伝統的な宗教を攻撃し、迷信とみなしていたにもかかわらず、 いまや公然と「政治的」な革命の目的が、実は一連の宗教的な衝動の仮面になっていたということである。まさ に「巨大なクロスオーバー」が起ったのである。</p><p>この文脈においてみると、マルクス主義は一つの「政治的宗教」とみなすことができる。それは、エンゲルス の言葉によれば「必然の王国から自由の王国」へ「飛躍」しようとする、一つの終末論的な運動であった。そして、 この同じ文脈のなかで、マルクス主義はイデオロギーにもなったたのである。</p><p>イデオロギーとは、民衆を動員し観念を社会的な手段に変えるための、一連の信仰である。改革の要因はもは や宗派でも教会でもなく、政党と社会運動である。ある社会運動が民衆を呼びさませるのは、それが三つのこと をなしえたときである。すなわち、観念を単純化し、真理であるという主張を確立し、さらに両者を結びつける なかで行動への参加を要求すること。そして、これこそマルクス主義が<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Russia">ロシア</name>や<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>やキューバやカンボジアで 革命を行い、さらにその権力の初期時代に革命の拡大を行おうとしたときに、その運動の特色だったものである。</p><p>だが、権力を追求しているときのイデオロギーと、すでに権力をもったイデオロギーの間には重大な違いがあ る。イデオロギーは、その支持者に完全な一体化を求める忠誠運動であり、すべての忠誠運動と同様、指導部の 権威に挑戦する分派活動と原理上の対立が発生する。権力奪取の前には、これらの異教徒は追放されるが、権力 を取ってしまうと、彼らは殺されるか投獄される。古い宗教は「彼岸」での救済、後生の救済を約束した。世俗 宗教はこの世での救済、特に物質的豊かさの向上と結果の平等の拡大という意味での救済を約束する。したがっ て、権力を取った共産主義国家では、たえず幻滅とイデオロギーの融解の脅威が現存することになる。</p></div><div><head>イデオロギーの終焉</head><p>共産主義社会の失敗は、権力の腐敗と理論の誤りの両方からきたものである。権力の腐敗は新しい特権階級の発 生から生じた。そして、国民の政治的・人間的権利の不在は、アレクサンドル・ソルジェニーツィンが「収容所 列島」と呼び、数百万人が投獄された巨大な強制収容所の鎖を生むまでになった。理論の誤りは、近代の複雑な 社会が小さな中央によって計画できると考えたこと───異なった生産単位の相対的な効率を決定するような、市 場も価格もなしにやっていけると考えたこと、それ自体にあった。確かに初期の強引な産業化の段階なら、(戦時 経済の場合のように)一定の限られた目標を掲げ、それを実現するために費用の計算もなしに資源を動員すること もできるだろう。だが、社会がいったんそれらの限られた産業目的を通過してしまえば、計画ということ自体が 非効率なものになり、経済は破綻(はたん)を始めたのである。だが、これらの誤りの背後にはもっと大きな誤り、す なわち歴史理論の誤りがあった。マルクスにとっては、労働者階級こそ変革の歴史的主体であった。しかし、西 洋のどんな社会においても、労働者階級は着実に減少してきて、社会の全労働カの二〇から二十五パ—セントをやや上回る程度になっている。</p><p>それのみか、マルクスの思考の枠組みとなっていた西洋の産業社会は、次第に脱産業社会に道を譲ってきてお り、そこでは情報や知識が社会の主要資源となり、社会組織の問題ももっと専門的に分化され技術的なものになっ てきたのである。〈→「情報化社会」〉</p><p>確かに、情念と情念の政治は世界に残っているが、それはおもに部族社会と発展途上国、および複合社会のエ スニック集団の間にみられるものである。マルクスに由来するようなイデオロギーの概念は、西側では三〇年前 から明らかなように、また共産世界でも今日明らかなように燃えつきてしまった。これが要するに、「イデオロ ギー終焉」派が行なってきた分析、レイモン・アロンと私（ダニエル・ベル）自身の論文が表明してきたことである。</p></div><div><head>価値・信念体系としてのイデオロギー</head><p>言葉は社会的な働きをもっている。イデオロギーという用語も、感覚認識や観念の分析を重視するデステュット・ ド・トラシーや、マルクス主義の伝統のなかでの複雑な政治的意味から生れながら、その奇妙な起源にもかかわ らず、一般的な社会学用語として通用している。その用法はしばしば人を困惑させるようなものである。という のは、イデオロギーという言葉は、しばしば哲学、理論、教理、観念、理想、信仰、信条、神話、ユートピア、「世 界観」といった言葉と置き換えられるからである。もしこれらの用法に一定の傾向を与える共通分母があるとす れば、それは事実と価値が混交されているということであり、この言葉が判断の形で使われる場合には、記述的 な要素と規範的な表現が混ぜ合されているということである。それは実証的な意味では、決して正しいとも誤り だともいえないが、しかし単なる趣味や好みのようなものでもない。それは、当面の政治問題についてであれ究 極の価値についてであれ、ともかく評価的に働く。その限りにおいて、イデオロギーは自由主義的であれ保守的 であれ、ラディカルであれ伝統的であれ、常に社会の価値体系、ならびに信念の正統化との関係において理解されなければならない。</p><p>いかなる近代社会といえども、その構成員に対してなんらかの形でみずからを正当化しなければならない。最 も強権的な社会といえども、強権的であることになんらかの正当化を行わねばならない。それは、全社会を強制 収容所と化さずに統治するために、「暴力(マハト)」を正統性に転化しなければならない。ルソーが『社会契約論』の第三 章に書いたように、「最強の者も強さを正義に変え、服従を義務に変えなければ主君たるに十分な強さをもたな い」のである。その意味において、「すべての社会は道徳的秩序体である」というエミール・デュルケムの言葉 の意味は、たぶんだれにもわかるであろう。もっときちんとした言い方をするなら、タルコット・パーソンズが いったように、「あらゆる人間社会は人間に目的論的な『要求』を課するような、一つの規範的文化秩序を参照す る目を」、言い換えれば彼ら自身をこえるなにものかへの忠誠心を含んでいる。そして、この規範的秩序は社会 の中心的な価値体系のなかに表現されているのである。</p><p>社会の価値体系とは、その社会の構成員によって同意された、あるいは問題にされることなく受入れられた暗 黙の信条のことであって、それが構成員にとって何が良い社会であるかを定義し、また彼らのとる行動について 評価判断を形づくる。その価値観は「神聖」な宣言の形をとって公式化され(<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>人権宣言、アメリカ合衆国憲 法、共産党宣言のように)、歴史のなかに例をとって示され、伝統という形で与えられ、そして改革が確立された原則 と融和しうる範囲において、それは社会変化を促したり抑止したりする。その価値観はまた、社会の構成員であ ることが何を意味しているかを定義する(たとえば「私はアメリカ人である」ということが何を意味するかを)。それは ちょうど、宗教的な信条がカトリック教徒、イスラム教徒であることが何を意味するかを定義し、また職業的な 信条が医師であったり科学者であったりすることの意味を定義するのと、同じである。社会の価値体系は権威の 配分を正統化し、その社会での役割演技を正統化する。</p><p>ところで、一つの信条は幅広く定義された場合、数多くの異なった政治方針と両立しうるということはまちが いないし、また、抽象的であるほかはない公式から唯一の行動の指針を演繹(えんえき)することはできない、ということも まちがいない。自然法と神の正義への信仰に導かれた社会であっても、一つの行為の道徳的相関を定義するのは むずかしいのであって、それは、世俗的社会が政治的行動を合理化する際にぶつかるむずかしさと同じことであ る。したがって、公式というものを具体的な指針と受取って、イデオロギー的な政策を引出すことはできない。</p><p>しかし一方、公式というものを無視することもできない。なぜならどんな社会でも、知的に整合的で合理的に 弁護しうる、ある信条を必要としているのであって、社会はそれによって他の信条の挑戦に応じて自分を正当化 したり、逆に他の信条に挑戦したりするのである。この価値体系は法律の規則のように、行動を評価する一連の 標準を供給する。しかし、この標準は規範的秩序の最も抽象的なレベルにあたるものであるから、行動の方針ではあっても指示ではないのである。</p><p>目標達成を目指して民衆を動員しようとしている社会(または社会運動)においては、原則をもっと先鋭に厳密化 することが必要になる。イデオロギーというものの機能は、最も広い意味でいえば、社会の価値観、規範的判断を具体化することにある。</p><p>要約すれば、いかなる社会にもなんらかの信条───一連の信念、価値観、伝統、目的があって、それが制度的な ネットワークと、構成員の感情的な親和力の両方を、ある超越的な総体にまで結びつけていなければならない。 そしてまた、そこにはなんらかのメカニズムがあって、それらの価値観が単に個人によって「内面化」されるだ けでなく、社会に対して、特に意識的に先鋭な変化を求める社会にとっては、外在化されるようになっていなけ ればならない。この外在化の仕事が、イデオロギーというものの機能なのである。</p><p>もっと形式的にいえば、イデオロギーとはある政体(または社会運動)のより抽象的な価値観を体現し、それを具 体化した政治的観念の解釈システムだと定義できよう。その政体は、ある超越的道徳(たとえば歴史)によって正 当化されていると主張するゆえに、みずからの信念体系の正統性を要求し、その信念を実現する努力として行動への強い参加を要求することになる。</p><p>「官製」イデオロギーは、包括の原理であるとともに排除の原理である。それは官製の信条を定義し、反対の感 情を動員すベき敵または異端者を認定する。公共の信条を公式化することそれ自体によって、それは社会の責任 ある地位にいる人々から明白な忠誠心の表明を要求する。こうして、イデオロギーはまた法制化の形式でもある。 それは、社会の一般的な価値観と集団(たとえば政府)の制度的な行動とのつなぎとなり、その行動の限界を設定 する。そして、もし権力を政治機能の規範的支配にあたる規制的道具だと定義するならば、イデオロギーはまさ に権力のものの見方であり、支配体制の一部だとみなすことができる。</p><p>しかしながら、「社会」に唯一の型というものはない。社会には開かれたものも閉じられたものもある。イラン やその他のイスラム社会のような神権政治の体制は、宗教と政治を融合させ、生活のあらゆる領域において個人 の行動を強制する。それはまた世俗宗教としての全体主義体制がやろうとしていることでもある。かつてのソ連 や共産<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>のように、それは「党官僚」を通じて美術や文学や音楽から経済や法にいたるすべての局面に、いわ ゆる「党路線」というものを打立てようと努める。ここでは、イデオロギーは教条というものになっている。一 方、開かれた民主的な社会では、官製イデオロギーはもっとゆるやかに信条として設定されており、憲法や法の範 囲内で複数のイデオロギーが競争する姿が広く受入れられている。イデオロギーはこうして、異なった利益と価 値観に由来する信念体系と調和するものとなり、「観念の市場」が信念の競争のための広場となるのである。</p></div></div><byline>DanielBell(山崎正和訳)</byline></div></body></text></TEI>