<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>PublicationInformation</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Informationaboutthesource</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="art">芸術</head><head type="alt">(げいじゅつ)</head><div type="article"><div> <!--createtheseemty<div>sinordertomaketheoutlineregular. TryswitchingonOutlineview:if<p>sareonthesamelevelas<div>s,the<p>sshouldbewrappedin<div>. Thesamegoesforthelist. Thisisnotnecessary,butitmakesthingmoreregular:theaticlecontainsasequenceof<div>s.' IfyouswitchtoAuthormode,itwilllookbetter. --><p>Art 芸術の個々のジャンルについては、それぞれ独立の項目において、各自に固有な問題が詳細に説明されているので、ここでは、芸術を一つの文化現象として総合的に取扱う。したがって、個々の芸術が話題になるとしても、それは一つの例証として限りであって、それらを切り離して主題的には論じない。本項は、およそ芸術を考える際に必要不可欠な本質的問題点を体系的に整理したものである。その際、美学や芸術学の新たな研究成果を取入れるとともに、東洋と西洋の芸術上の古典的伝統の対比についても、できるかぎり注意を払うようにした。以下、次の順序で述べる。</p></div><div><list><item><list><head>芸術とは何か—</head><item>語源と定義</item><item>芸術の起源</item><item>最古の芸術</item><item>思想の一典型</item><item>超越志向</item></list></item><item><list><head>芸術の理念—</head><item>再現と表現</item><item>写意と形似</item><item>逆現象の同時</item><item>展開最高の理念としての存在の神秘</item></list></item><item><list><head>芸術と風土—</head><item>素材としての風土</item><item>歴史と形成</item></list></item><item><list><head>様式の芸術学的意義—</head><item>様式史の成立</item><item>精神としての形式</item><item>史的研究の意義と限界</item></list></item><item><list><head>芸術的価値—</head><item>様式と創造</item><item>芸術の源泉</item><item>解釈の現代的必然性</item><item>分析と解釈解釈と価値</item></list></item><item><list><head>芸術の分類—</head><item>生の高揚</item><item>枯淡の風雅</item></list></item><item><list><head>芸術の社会的機能—</head><item>文化現象としての社会性</item><item>教育的機能と芸術的機能</item><item>疎外の克服</item></list></item><item><list><head>芸術の不変の課題—</head><item>延年の事態</item></list></item></list></div><div><head>芸術とは何か</head><p>芸術は人間の最も明らかな自己証示の一つであり、その歴史を通じて、人間存在の多彩な可能性の一切が、なんらかの仕方で物質的現象を介して結晶させられている。これを簡潔に一義的に定義することはほとんど不可能に近いが、手始めに二、三の高度の文化圏で芸術を意味している言葉が本来的に何をさし示すかを調べることにしよう。</p><div><head>語源と定義</head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>では、古くは「たくみ」あるいは「わざ」、またしばしば「みち」などという言葉で、今日の芸術や技術にあたるものをきし示していたが、確かに芸術は、それみずからが物質現象を一定の方位に強制して、人間の精神的な内容を実現させる技量でなければならない。それゆえ、ものが形成されるという制作の面からみるかぎり、芸術は一つの技術なのであって、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>でも、それはしばしばテクネーtechnèと呼ばれていた。しかし、何かが制作されればそれでよいというのであれば、われわれ普通の人間が描く絵や歌も、そのまま芸術であるということになろう。そして自然界には、特にかなり下等な動物の間にも、営巣能力などで驚嘆すべき術を示すものがある。</p><p>それゆえ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人は特に人間の力、それも真の意味で単なる制作物とは異なった価値をつくりだす力としての芸術をポイエシスpoiesisといって、つくりだされたものがなんらかの実用的効用のほかに、それ独自の完結した価値をもちうるような制作能力を、単なる技術から区別しようとした。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>人々は、このような並みはずれた営みはとうてい人間業(わざ)だけでは不可能と考え、神秘的な霊感の注入や神霊の加護がなければならないと断じ、すでに神話時代に九柱の女神ムーサイ(複数)を立て、そのムーサ(単数)の光栄を浴び、それにかかわりをもつものとして詩、音楽、舞踊などを総称した芸術を、ムーサ的という意味の言葉ムーシケーmousikeとも呼んだ。</p><p>神秘な領域に接するところに自律的完結性を示すこのような技術は、事物としては水平的にほかの存在者と現象的連関に入りながら、価鑑的にはこのように単なる制作品の水準を垂直的に断ち切る。このような技術を<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Latin">ラテン語</name>の世界では、単なる有用性にかかわる広義の技術(アルス)から学問とともに区別し、自由人に属するという意味で、自由学芸artes liberalesと呼んだ。</p><p>しかし、いずれにせよ、そのようなものは実現可能な能力を必要とするため、単に小手先(こてさき)の器用さだけではなく人間的全体としての能力が必要であるので、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>語圏では、「できる」könnenという言葉から派生してきたKunst(芸術〉という言葉も存在する。ただ<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>全体としては、言語的には習慣によるかたよりがあって、一般に神秘性にかかわるムーシケーに由来するMusikは音楽に、価値創造につながるポイエシスに由来するpoèsieは主として詩に、つくりだす技術につながるarsに由来するartはKunstとともに主として造形美術に、いずれも限られてしまった。したがって、これらを総称し、しかも建築、演劇、舞踊、園芸、茶道、生花、映画、デザインなどを一括して、すでに『後漢書』に出ている藝術(心に種子を植える術)で統一するのは、芸術学としての美学を意識するごく最近の学者を除いては、従来の西洋にはまれであって、むしろ<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Japanese_language">日本語</name>や漢字文化圏に特色的なことであろう。ただし、「芸」という字は本来「ウン」と読み、「草を刈ること」であって、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>を除く漢字文化圏では、本来の原字である「藝」の略字体としては通用しない。正式の略字体は「芸」か「芑」のいずれかである。</p><p>以上のような語源的考察から、われわれは芸術をさしあたり次のように定義することができる。すなわち、人間により発見される秩序をもった自然的存在を、一定の手続によって価値を結晶軸として、自律的で自己完結的な、人間によって意識される秩序をもつ作品にまでつくりあげること、およびその術。この意味では、芸術は物質の条件の、人間による価値変換にすぎない。</p></div><div><head>芸術の起源</head><p>以上に立てられた一応の定義ははたしてどんな意味があるのか。それは不十分ではあるが、しかし、人類の歴史を一定の枠で分析してゆく操作のより、どころになり、今後の考察によって補正されてゆく最初の定義として、いわばわれわれの省察自身の出発点となることは否めないであろう。このような意味の芸術活動、すなわち、生活の実際的開拓と保持から独立した新しい存在者の次元の創建という文化現象の起源はいつであろうか。</p><p>考古学者のほぼ一致した見解によれば、それは後期旧石器時代の末葉、すなわち紀元前三万年ないし前四万年であるといわれるが、これは、マンモスの牙で女人像などがつくられていることから推定される。ただし、これは、証拠が残っていないものは想定しない考古学的慎重さのゆえであって、牙に彫刻する前に、より可塑性の強い木のような消滅しやすいものに彫刻したことはほぼ疑えないので、芸術の歴史は人間とともに古いといってもよいかもしれない。火の使い方を発見したとき、それをめぐって踊り歌う律動のなかに、今日の芸術の萌芽がなかったとはだれもいえない。</p><p>ラスコーやアルタミラの壁画のようなものは、右に述べた後期旧石器時代の最も新しい時代に属する原始人の映像が造形された傑作であろう。ただし、かかる洞窟画は、日光の届かない奥の壁に無秩序に、累々(るいるい)相重なって描かれているので、その目的は装飾や鑑賞のためではなかった。ギーデイオンS.Giedionの推測するように、それはおそらく、狩猟の成果を祈願する呪術を目的とするもので、力ではいまだ強大な動物が占める位置に及ばなかった人間が、造形的象徴によって自己暗示を試み、狩猟活動を支えていた頃の生活の内面を暗示する。確かに、人聞は象徴を武器として立つほかはない劣弱な存在であった。原始絵画には人像がまれであるが、ときに人間が措かれる場合、その頭や顔は鳥獣の仮面をかぶっていた。人間はいまだ自己の美しさと力とを賛美する誇りをもっていなかったかのようである。</p><p>したがって、このような芸術の発生がそのまま芸術思想の発生と相おおうものではない。なぜならば、芸術の起源として考えられる原始美術は、まだ文字による思想内容の記述を知らず、また、血縁関係以上の法縁による社会組織を構成する以前の段階の人々の残した作品を意味するからである。現代にもこのような人々が<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>や<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Australia">オーストラリア</name>、ニューギニアのところどころに残存しており、とれらの人たちの活力にあふれた祭犠用の仮面などが、二十世紀のフォービスムやキュピスムの美術家たちによる西欧芸術への生命力の輸血となったことは周知の事実である。しかし、これらの怪奇で稚拙な呪術的な作品を、同じ原始芸術という名のもとに、氷河期における後期旧石器人の、たとえばブランコ・カンタブリア美術と同質のものとすることはほとんど不可能である。彼らの残した岩商彩画には「記憶表象によるみごとな形象化」(リードH.Read)があり、その水準は繊細な生活感情の投影として、むしろ現存の未開芸術よりも現在の文化に、はるかに類似するものがある。</p><p>このようにみてくると、先史時代の原始芸術は、手による思考として、後代の論理的な思考表現とは別種の考え方の存在を物語るものとしなければならない。ウィレンドルフ出土のオーリニヤツク期の女性像が、あふれる量感と性徴の誇張によって豊かな出産力を象徴し、また、呪術的欲求の象徴化がみごとに行われているのをみても、なんらかの意味での芸術観を推定することはできるが、それ以上の芸術思想の明確な構成は、言語の十分な発達と文字による記録が普遍化した有史以後の問題である。</p></div><div><head>最古の芸術思想の一典型</head><p>古代の文献のなかで文化全体における芸術の位置が最も明瞭に記されているのは、旧約聖書の『創世記』であろう。『創世記』(田・一九～二二)によると、芸術は、すなわちこの場合は音楽であるが、生活を物質的に支える牧畜と農業や軍事と並んで、生活を内面から支える宗教に奉仕する典礼音楽として、生活のなかできわめて重要な意味をもたされていた。このような音楽の重要な楽器として琴と笛とが名指しであげられているが、琴は人間の歌う言葉に合せる伴奏の楽器であり、一言語を前提とするから、すでに語られるべき叙事詩と抒情詩との予在を意味する。また笛はこれを吹奏するとき、奏者は言葉を語ることができないから、言語に絶する感情の激しさを暗示する。したがって、笛が重んぜられていたことは、言語的客観化をとえる内面的葛藤の劇的な成長を暗示する。</p><p>旧約聖書は、初めて芸術が述べられた『創世記』第四章の終りに「この頃人々エホバの名を呼ぶことを始めたり」と記している。それならば、旧約の世界では、芸術は常に宗教と同一方位における典礼芸術であったか。そうではない。芸術が人間の内面的思想と相関的なものである以上、常に絶対者の前にひれ伏すとはかぎらないという人間の現実を忘れてはならない。別の個所(創世記一一・一～九〉にバベルの塔の企てが書かれているが、この塔は住居や見張りという実際的な目的をこえ、高く美しい塔を築いて天にまでいたらせようという意志に基づく建築芸術である。天はもとより神の場所であり、その許しなしでは侵してはならない聖域であったがゆえに、この高塔建築こそは、人聞が初めて芸術をもって神に挑戦しようとした事実であると考えられる。</p><p>「石の代りに瓦を得、漆喰(しっくい)の代りに石漆を得た」(創世記一一・四)という、一定の進歩した技術工学によって、自己の生活を自己の力によって守りうると考えたときに、人聞は神の前にいたずらに賛美の声をあげる従来の芸術に満足しなくなった。人聞はその技術をもって新しい芸術を企て、それによって宗教と対立する内面的態度を明らかにした。ここで注意しなければならないことは、芸術こそが神に対する挑戦の初めであって、技術はそうではなかったということである。有名なノアの箱舟の建築方式を想起してみよう。これが当時としてはかなり重大な、そして至難な技術であったことは明らかであるが、旧約聖書(創世記六・一四～一六)によれば、船舶工事は設計の細部にいたるまで、ノアがまったく神の命令に従って営んだということになっている。技術が反宗教の端緒ではなく、芸術が神への人類の積極的挑戦の最初であったということを、旧約の世界において銘記しなければならない。</p></div><div><head>超越志向</head><p>芸術が神に従う方向をとるにせよ、神にそむく方向をとるにせよ、それが人間の現実を超越しようとする努力として、神秘的超越を志向するものであることには変りがない。事実「芸術は長く、人生は短し」ars longa,vita brevisという格言にも明らかなように、作者や享受者の世代をはるかにこえて永続する芸術の価値は、人間の樹立した業のなかで最も神秘的な光を予感させるものであろう。</p><p>芸術による作品は、本来、物質的な存在として一定の物理的条件のもとに、われわれの知覚に感覚的現象としてとらえられ、理性によって意味的に把握されるものではあるが、単にそれに尽きず、いかなる模造品も被製品も投射することのできない後光のような神秘的な輝きをもって、われわれの精神に語りかけてくる。この形容しがたい神秘の光をスーリオE. Souriauもアhalo(後光、光輪〉と呼んで、芸術作品の冠飾をなすものとしている。時間的、空間的存在者でありながら、芸術作品は作者の意留にかかわりなく、作品の存在論的構造として、このような神秘的永遠への志向性を内含している。それはどこからくるのであろうか。われわれは芸術創作の理念について考えてみなければならない。</p></div></div><div><head>芸術の理念</head><div><head>再現と表現</head><p> 芸術に関する学問的反省が、初めて完成した姿で自己を実現したのは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>である。この世界では、光にたとえられる真理は太陽のように美しいものとして、人間の生活上の理念となった。光はそれ自体美しいと同時に、物の形が明確に見えてくることの条件をなしている。したがって、見させる条件を構成する物が美しいということになる。ここに明確な形式ないし形相を尊ぶ<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人の基本的な考え方の萌芽がみられると同時に、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人の芸術思想をも予告するものがある。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>彫刻、あるいは壷絵に面影が残っている<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>絵画のそれぞれの線からみても色彩からみても、きわめて鮮明な視覚的造形芸術の完成は、理想的典型としてのイデアを可能なかぎり物質の世界に再現させようとする人間の努力の跡を物語る。</p><p>この再現としてのミメーシスmimesis(模倣〉は、、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>に根をもっ西洋の芸術理念として、長く美学上の原理となっていた。しかし、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>も注意していたように、ホメロスのような真に一流の芸術家は、神の言葉としてのイデアを人間の言葉に再現するので、神の通訳(へルメネス)であるが、二、三流の芸術家は、むしろイデアの影としての現象的存在者を再現するものとして、真理からは二重に遠い存在者を制作するものにすぎない。しかし、時代が下がるにつれて、再現(ミメーシス)の対象は現象的事物となり、再現はそのままリアリズムの根拠となった。</p><p>しかし、カナレットCanaletto(本名ベルナルド・ベロットBernardo Bellotto)の正確無比のベネチア風景画のような作品は、今日もなお試みるとすれば、写真の一般化した現代に、はたしてどれほどの意味があろうか。機械の再現能力がもたらす犬きな影響は音楽の場合は一層著しく、楽器が精妙になるにつれて、音楽は自然への模倣ということからはまったく隔絶していった。外在的対象の再現は現代の技術が保証するものであって古い理念とほうてきしてのミメーシスを芸術は自己の領域から放擲(ほうてき)しなければならない。芸術は自己にふさわしい、自己だけに可能な新しい理想を追求すべきではなかろうか。このようにして、機械がいかにしても浸透しえない人間の内的世界の起伏を、自己から絞り出すようにしてそれを物質の形状に投影する表現expressionが、芸術創作の新しい理念として登場する。</p><p>この表現に対応する語は、古典<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>語にも、古典<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Latin">ラテン語</name>にもなく、アウグスチヌス以後の中世<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Latin">ラテン語</name>で初めて出てくるexpressioという名詞形は、農業用語で果汁をしぼりだすという意味のみであった。ゲーテの時代にもAusdruck(表現)という<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>語は成立しておらず、表現は十九世紀後半から二十世紀にかけて、芸術上の市民権を獲得したにすぎない。したがって、西洋に関するかぎり、ミメーシスとしての再現が古典的理念として尊重され、表現は、機械の再現力が威力を示したのちの、芸術の自己再建として成立した現代的理念である。この主観的表現が極限に達すると、芸術は単に叫びとなるおそれもなくはない。表現を客観的に解し、事物の潜在的可能性を絞り出すところに芸術の意義を主張する考え(デュフレンヌM.Dufrenne)もある。</p><p>形態的完成をみる前の作品の生成過程に注目し、前形象化Praefigurationの状態をノン・フィニートロnon finito(未完成)と考えて、未完成の動的美を評価する美学的態度(ガントナーJ.Gantner)が成立すると、しばしば東洋の古典的単彩画や、背景を白地にしたまま物象の一部を表わした絵などを、ノン・フィニートとして扱う傾向が欧米の学界に普及していったが、それははたして正しいであろうか。</p></div><div><head>写意と形似</head><p>自然科学的記述の見地からすれば不完全な形態的未完成は、東洋画においては決してノン・フィニートなのではない。まったく逆に、対象の正確な描写から次第に不要なものを消してゆく操作を、少くとも観念のうえで実践するごとによって、人は単なる「形似」すなわち再現から超脱して対象の神髄だけを表わし出さなければならない、という唐代画論の考え方からすれば、主題的なもののみに集中する単純な線の筆勢に気韻生動が看取せられなければならない。</p><p>すなわち、再現的措写がむしろ芸術としては未完成の状態であり、たとえば、一枝の竹に全宇宙の神韻を結晶させた作品こそ完成の極、すなわちフィニティッシモfinitissimoでなければならない。王維の『画学秘訣』でも「妙悟は多言に在らず」といって、克明な描写を排するが、これに先立つ五世紀の偉大な奨学者謝赫の意を受けた唐代の美学者調彦遠(ちょうげんえん)も『歴代名画記』において、「形似の外を以てその画を求む」として、ミメーシスを捨ていることに注意しなければならない。それゆえ、郭若虚(くるわじゃくきょ)はその著『図面見聞誌』において、「書画は之(これ)を情思に発する」と書き、「写意」すなわち表現こそが芸術の理念でなければならないと考えた。この考え方の理論的根拠としては、おそらく『論語』の「素」を尊ぶという画論にまでさかのぼることができよう。</p><p>それゆえ、人はなんらの誇張なしに、東洋絵画の古典的伝統においては再現的写実こそノン・フィニートであり、それは全面的に拒否されはせず、経るべき階梯(かいてい)ではあったが目的ではなかったということができる。しかし、名画の性格としての現象形態の無視が写像消去の瞑想的苦行に出るのを忘れ、次第にそれが様式化すれば精神を忘れて扇風のみをまねる徒も続出し、場合によっては、「形似」をなしえぬ技術で死画を生むことになる。唐志契の『絵事徴言』の説に従って、渡辺崋山(かざん)は、「拙を以て雅と存じ、怒気を以て韻と心得る」ような風潮に対して、着実な観察と写実技能の必要を説き、「写意」ではなく「写生」すなわち再現こそが大切であると考えた。このように東洋芸術の内部の歴史的要求として、客観的再現としての「形似」が尊重されてくるのは近世のことである。</p></div><div><head>逆現象の同時展開</head><p>このようにみれば、確かに東洋と西洋とにおいてまったく対照的な逆現象が並行し、西洋においては古典的芸術理念が再現であり、表現がきわめて近代のものであるのに対して、東洋においては古典的なものは表現であり、再現がきわめて近代に属するということである。この絵画について示されたおよその傾向は、またほかのすべての芸術についても妥当する。事実、絵画や画論は一つの例として紹介しただけであって、問題は芸術の理念という一般的なものであった。文学や演劇、音楽などの諸芸術のそれぞれについて、それがどのような形で、どの程度まで明瞭にあてはまるかに関しての詳論は省略するが、たとえば言語芸術について一言、だけ述べておこう。</p><p>詩に視線を当ててみると、自己の情思の象徴的表現を生命とする、短詩型の和歌に始る<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の古典的詩の非記述的で非再現的な性格は、十三世紀にいたって同じく五音七音の交互律で書かれていながらも、戦記文学や謡曲のような長詩に変貌して叙事的再現性を示しはじめる。しかし一時また俳句のごとき超短詩型に押されたりもして、完全に長詩が成立するのは、蕪村を例外として、明治初期の新体詩の企て以後のことである。これに対し、西欧の詩史を概観すれば、ホメロスのような叙事詩人の再現的記述に始った歩みは、抒情詩においても愛の歴史の再現という性格を示しながら、実にさまざまの屈折を経て、近代にいたり、ヘルダーリーンやランボーのように、長詩でありながらも、もはや対象的な描写ではなく、内心の表白そのものの表現に変貌してゆく。したがって、芸術理念の史的変化に関して、東西の文化圏それぞれにおいて、相互の影響なしに、自律的な発展史のうちに、逆現象の同時展開が行われていたことが明らかであろう。</p></div><div><head>最高の理念としての存在の神秘</head><p>芸術の理念は、このように、再現expressionであるか、表現mimesis, represantationであるかに限られているが、前者の場合、その傾斜した型は現象的事物の自然主義的描写に堕するが、本来はイデアを映し出そうとするものであって、必然的に神的な超越者を志向している。後者の場合は、その傾斜した型は不安定な感情の起伏の自己投影にすぎないが、本来は誕生以来、流れ入り流れ去る物質代謝を経ながらも、変ることなくそれを支配しつつ人格としての自己を保っている精神の吐露を目的とするはずであるから、これまた必然的に実存の神秘にかかわっていることになる。したがって、いずれにせよ、芸術はその制作の理念においては、存在の神秘を直接の相関者とする、営みにほかならない。</p><p>それゆえ、真にその名に値する卓越した芸術作品、すなわち、ほかの作品よりもその理念に接近するのに成功した作品、別様にいえば、その理念をより巧みに実現しえた作品がおかしがたい気品としての後光とでもいうべき神秘の趣を漂わすのは、むしろ当然のことなのであろう。芸術体験において、特に傑作を見たり聞いたりすると、われわれは深く水をたたえた山湖に面するような沈黙を強いられるが、それは、芸術作品自体のもつ言語や行動を絶する神韻への共感が生起するからであるに違いない。ホラチウスは言語芸術においてさえ、この反饒舌(じょうぜつ)首の静けさを尊重しているが、まことに永遠の静けさを啓示するものとして芸術はある。</p></div></div><div><head>芸術と風土</head><div><head>素材としての風土</head><p>芸術の理念やその実暗に関して、東洋と西洋の間には逆現象の同時展開がみられた。ということは、芸術が歴史的風土的制約を有するということにほかならない。人間の生活が芸術の母体であるかぎり、生活を制約する歴史空間としての風土が、芸術にとって一つの重大な決定要素となることは当然である。陶土のあるところに陶器の芸術が生れ、大理石の産地に石像彫刻が発達し、長母音と短母音の長短の比が正確に二対一の割合をなす<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>語の世界で、英雄六脚韻をはじめとする数学的韻律の詩型による言語芸術がつくられ、烈日のもと中間色花吹いた南国で原色の生々しい仮面が生れる。おそらく陰翳(いんえい)の「さび」や「わび」の風雅が尊ばれる<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の芸術の背景には、煙雨にかすむ風景や苔(こけ)の湿(しめ)りに岩が飾られてゆく風土のことを考えに入れないわけにはゆくまい。この関係は究極においては芸術と自然、また芸術と歴史の問題になる。</p></div><div><head>歴史と形成</head><p>ブラームスの重くこめられた音響は、同じ楽器を使いながらもロッシーニーの開放的な旋律と対照的で、暗欝(あんうつ)な空の下に遇される長い冬を思わせる。ロイスダールの空が画面の大部分を占める風景画は、山も森もない低地の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Netherlands">オランダ</name>の自然に由来するし、敦煌(とんこう)の石窟寺院切に層、三層につながるみごとな景観は、もとよりこの礫岩(れきがん)の断崖がなければ存在しえなかったものであろう。思うに芸術的創造は、人間が自然の条件を変換して人聞が出現しなければ存立しえなかった別種の世界を自然の基盤のうえに築きあげることにはかならない。その意味では、芸術は手による自然の改編であり、人間の活動の跡を、自然に助けられながら自然のうえに刻むことにほかならない。音楽にしても音響という自然現象の人間的純化であり、すべて芸術は自然に立脚しながらも、それに対する人間の加工の歴史と成果とを前提とする。</p><p>自然は芸術の題材となることはもとよりであるが、それよりむしろ、芸術がそれなしには存立しえない芸術の座として、芸術を質料的に支えるものである。しかし、いかに良質の石が豊富であっても、精神が思うところを欠くならば何も生ればしない。子を動かすものは規定原理としての精神の内容である。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>神話の宗教と仏教の差が、同じ岩石を異なる形態に造形する。この精神が歴史として客観化されるとき、それはまた芸術の題材ともなって、単に形相的に手を支配するばかりではなく、芸術を素材的に支えるものともなる。歴史の動力となる民族の血潮は、自然物とともに芸術がそこにおいて自己を形成する座であり、場であった。</p><p>天才の個人的な活動が常に芸術の粋でありながらも、なお、様式の普遍性が時代や場所に遍在するのは、民族の歴史と自然の風土が芸術を支えようとして、常に両者の超個人的な力を提示するからである。芸術の歴史が様式史として把握されるのはこのゆえである。民族と風土との結合は歴史的に展開するから、芸術を離れた場所で、両者のかかわり合いが時代的に異なった様相を呈する。それが同一の文化圏の内部における歴史的分節として、様式をさらに時代の趣味や風潮と関係させることにもなる。芸術がしばしば趣味の問題と解せられた(パウムガルテンA.Baumgarten)本来の理由は、単にそれが個人の嗜好に相関的であるということではなくて、実際はとこに、すなわち、様式の時代的普遍性にあるといわなければならない。そこには、時代精神という歴史哲学的な問題とともに、流行という社会心理学的現象の原因が秘められている。</p><p><name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>は、美的判断を趣味による快感情の判定として主観的原理のもとにおきはしたが、同時にそれは単に個人的な快感とは異なり、万人の同意を要求しうるものであるとして、そこに普遍性を認め、かくて美的判断は主観的普遍性をもつものと規定した。これによって、趣味を単なる好悪から救い上げて普遍的価値の領域に近づけた。これは同時に、それが正しいか否かは別として、芸術の問題を、天才の独一的な超出への賛仰から享受の一般性に基づく様式論に傾ける一つの予表的かけ橋の役目を果していることになるであろう。<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>には、芸術に関する格別の理論はないけれども、その『判断力批判』における右のような傾斜は、美＝趣味＝様式＝芸術という一連の近似等式の確立への理論的背景をなしたことは否めない。</p></div></div><div><head>様式の芸術学的意義</head><div><head>様式史の成立</head><p>当初、われわれが風土的制約として考えた芸術の様式は、さらに一般化してみれば、人間が所与環境において体験する実在の世界と自己の表現活動の関係に還元されるととになるであろう。視覚領域における感覚的現実意識と作品との構造連関に注目したフィードラーK.Fiedlerは、主題の歴史的背景や思想内容や情緒ではなく、「純粋可視性」こそが造形芸術作品の原理であると考え、これに基づいて芸術一般における形式主義を確立した。</p><p>フィードラーのいわゆる現実意識は、<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Immanuel_Kant">カント</name>の批判哲学の見地から立てられたもので、決して実在そのものの把握を意味してはおらず、人間的内面によって規定せられた実在の位相として、それも特に感覚的現象に支えられるものとして、生を動機づける感情体験というべきものに近いが、芸術はこのような感情体験を形成的に提示して作品化するものであると考えた人こそ、デッソアールM.Dessoirを継いで芸術学の確立に功績のあったウーティッツE.Utitzである。</p><p>ウーティッツによれば、芸術の領域と美の領域とは一致するものではなく、芸術体験と美的体験も決して同じではない。芸備的創造と芸術的享受という二つの芸術体験は、美によって結びつけられるのではなく、形成された形式を媒介として感構体験を等しくすることによって、同じ芸術という名のもとに含まれることになる。そうなれば、芸術学の主要対象は、当然、媒介としての形式になるが、このような形式における特殊的普遍として、時代や社会や作者や考え方などによって限定された傾向をもっ様式が、個々の作品を貫く一つの統一原理として求められた。さらに、それが歴史的見地から考えられると、芸術史は個々の作品を規定的に貫流する様式の発展をたどる研究となり、こうして、ウェルフリンH.Wölfflinが企てたような「作者の個人名をもたない美術史」という構想も成立する。</p><p>ほとんど、ウェルフリンによって樹立された様式史としての美術史という考え方は、それに少々先立つテーヌH.Taineの社会学的考察、リップスTh.Lippsの心理学的考察やフェヒナーG.Fechnerの実験心理学的方法、フイツシャーF.Vischerの観念論的省察、グロッセE.Grosseの民族学的方法などから、芸術の歴史的研究を解放し、一つの自律的な学問としての芸術学への方向をとった。様式の自律的展開の法則性に関するウェルフリンの主張は、ルネサンス様式からバロック様式への展開の実証的な歴史研究の単なる普遍化にすぎず、多くの問題を残したが、同じ頃、フォシヨンH.Focillonも様式を端的に提示する形式に着目して、芸術の歴史は、あたかも形式が生命あるもののように自律的に生成発展し、衰滅崩壊してゆく経過にほかならないとして、一定の史的律動の反復を主張した。このような客観的な形式主義的様式論は人間不在の芸術史を招来する。事実、フォシヨンにおいては、人聞は形の生命の律動にあやつられる手としてしか登場しない。</p></div><div><head>精神としての形式</head><p>しかし、いかに形式ないし様式を重んずるにせよ、もともとこれらは、人間の感情体験の形成への意志がなければ成立しなかったはずではなかったか。すでに早く、同じく様式の史的展開に注目したが、リーグルA.Rieglは、様式発展の動因として人聞に内在的な芸術意志をあげ、さらにこれを受けてウォリンガーR.Worringerは、このような芸術意志の規定原理として、抽象と感情移入という二つの基本衝動をあげ、前者は人間と外的現象との対立に、後者はそれらの親和的関係に根ざすものとみて、芸術を単に様式の自己展開とは考えず、人間の内的力動性を主張した。ウォリンガーにおける様式という直観的に明らかな事実の合法則的展開と、その具体的な場面となっている芸術作品をつくる人間精神の合目的的完結との並行関係を破り、後者を重視して精神史としての美術史を主張したのはドボルザークM.Dvořàkであったが、さらにこの傾向に拍車をかけたのは、ディルタイW.Diltheyに一つの典型をみる精神史的解釈学派の芸術観の成立であろう。</p><p>ディルタイによると、芸術はかつてへーゲルがそれに与えた位置よりも一歩高められ、哲学や宗教と並んで世界観の類型的表現の一形式として文化の至高形態であり、それゆえ、人間精神の自己実現として最も貴重な内的意義をもつ。形をなかば以上失った古代の出土芸術品がいまなお人の心を打つのは、芸術における形式ないし様式の無力を物語るものではないか。そればかりではない。形としては最初から未完成(ノン・フィ二―ト)であるミケランジェロのある彫塑像や、同様にこれという明確な形をもたない現代の非対象的絵画や、一定の演奏形式を指定しない偶然性の音楽作品や、暗示にゆだねたまま述定としてはまことに不完全な俳句の短言などが、形として整った作品よりも評価される場合がまれではないという事実は、様式に統括される形、また形がそれの一例である様式の無機的地平で芸術を論ずることのむなしさを意味しはしないか。</p></div><div><head>史的研究の意義と限界</head><p>様式史と精神史の芸術史研究におけるこのような対立抗争は、芸術作品を芸術作品たらしめている原理を、物的構造の面で追究するのか精神的内容の面で追究するのか、という関心の差によっている。そして、これはおそらくまた、技能か知力かという二者択一にもつながるものであろう。しかし、このような選択を迫られる事実は、もともと芸術を扱う正しい状態ではない。ことには、芸術や二つの流れのなかにおいてみようとする歴史主義の無理が暴露されている。芸術も人間の営みである以上、歴史的に説明せられる問題を多く蔵していることは確かである。そして歴史的解明のためには、作品の本質である個別的形相という哲学的概念を、現象的形式と精神的内容に細分して、そのいずれかをそれぞれの系列において系統発生的に実証してゆかなければならない。</p><p>しかし、芸術の価値とは、もともとそのような継起性を絶つような垂直的衝撃として、むしろ歴史を拒否するものなのではないか。様式史も精神史も、その意味では、芸術作品の芸術性を間わない没価値的な場面での立論でしかない。否、それらの史的判断は、芸術作品としての価値をもつ作品を扱っているという事実から自明なように、まだみずから根拠づけてはいない美的判断ないし芸術的判断という価値判断を前提としている。ということは、芸術はその最も本来的なものを芸術史としての様式史や精神史においては、まだ決して開示してはいないというととにはかならない。このことについて以下に簡単に様式と精神内容の両面から触れておかなくてはならない。</p></div></div><div><head>芸術的価値</head><div><head>様式と創造</head><p>様式の会得は制作において不可欠であり、鑑賞において必要であり、また教養として役立つ。そのことにまちがいはない。しかし、様式の原語である<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Latin">ラテン語</name>のstilusがもともと蝋板に文字を書き刻む鉄筆を意味していることからも明らかなように、様式は本来、芸術的価値を現出させるための道具なのであって、価値なのではない。このことは、一定の様式を模倣しても、また複数の様式からその粋を集めてみても、単にそれによって価値が輝き出ることはほとんど絶無であることからも推測されるであろう。</p><p>そもそも、様式は創造にとっては非本来的なものではなかろうか。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>民族の発祥をホメロスの叙事詩に基づけて、それと等しい英雄六脚韻でうたい上げたウェルギリウスの「アエネイス」は人も知る不朽の傑作であるが、<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Latin">ラテン語</name>で初めてその様式を案出したのは、彼ではなく、ナヱウィウスNaeviusやエン二ウスEnniusであった。しかも、これら先駆者の作品はいずれの面からみても、ウェルギリウスの前には光のうせるものでしかない。同様のことは、様式では常に一歩新しい工夫を試みていたビバルディの楽曲が、それ自体も確かにすぐれた作品ではあるが、様式的には彼を模倣したヨハン・ゼパスチアン・バッハの作品に比べれば輝きを奪われ、気品の隔絶を認めざるをえないところにもみられるであろう。芸術の世界における価値は、方法や様式の独創性に存するのではない。</p><p>巨匠たちを念頭にして「獅子は幾匹ものヒツジの肉を養分にしている」とバレリーが述べているとおりに、様式的には目新しいいろいろの企てが試みられるが、その創意工夫のゆえに芸術における価値が現出するのではない。逆にまた、様式を模することが芸術の創造と絶縁するものでもない。芸術的価値の創造は、たとえ様式として普遍化されるにもせよ、そのような一般的な枠組みでは包みきることのできない独一的値的存在として、物質ないし物質の運動でありながらも、人格的存在に類似した代替不可能の存在性の獲得なのである。ということは、芸術的価値は、すでに日常的現象の領域をこえた一般者の地平をもさらに超越した二重超越にほかならず、それゆえに、世界からは二重の距離にへだてられた存在なのである。このことは、時間論の面からみても、はなはだ大事な問題につながる。</p><p>日常的現象の領域とは、物理的時間に典型化される時計的な世界時間に対応し、一般者の地平とは、論理的無時間性に対応するものであるから、芸術的価値のトポス(成立する本来の場所)が右に述べた二重超越であるということは、それに対応する時間性がまた、時計的時間性でも論理的無時間性でもなく、それらをこえたところの永遠に近いものであることを暗示する。このような無限に向って開かれた時間帯を現象的時間とは区別して、アイオン(有始無終)的時間と呼ぶことにする。かかる非日常的時間帯は、その構成契機もまた、日常的時間の構成単位たる普通の瞬間とは別のものでなければならない。計測せられる長きとしては瞬間と異ならないとしてもアイオン的時間を構成する契機は、事物にすぎない作品が芸術作品に変身する機(はずみ)を得る歴史的分節点としてのカイロス(機時〉にほかならない。芸術作品が芸術作品として生きる場所とは、そのようなカイロスに満ちた永遠の縮小型の場にほかならない。芸術体験がしばしばわれわれに超越的エクスタシーを可能にさせ、永遠を垣間(かいま)見る思いをさせるのもこのゆえであり、名状しがたい後光の存在を認めざるをえないのも、輝きそのものである永遠に近い位置にあるからにほかならない。</p><p>このように、芸術的価値が、単なる時間の流れをいわば垂直に断ち切っているということは、一切の歴史をこえるものであるということにほかならない。したがって、単に様式の普遍性を核とする様式史的解釈が、芸術の理解に十全的ではなかったにとどまらず、その対極のように考えられた精神史的解釈もまた、その歴史性のゆえに非充足性を露呈せざるをえない。</p><p>このととは、以下に二つの問題を喚起する。すなわち、一つは、非歴史的存在としての芸術価値の源泉としての、非連続的動力である天才の意義であり、他の一つは、様式史的解釈も精神史的解釈も不適当であるとすれば、そもそも芸術解釈とはいったい可能なものなのであるか否かという解釈論である。</p></div><div><head>芸術の源泉</head><p>芸術は人間の営みのなかでも、人間性の神秘を最も印象深く告示する現象である。それは常に始源からの創建であり、史的継承よりも非連続的な史的事実の湧出をもたらす。それは永劫回帰の反復を内包する精神の輪舞であって、もし歴史がそこに意味をもっとすれば、始源から始源への没落的回帰の輪舞の一齣(こま)ごとの推移の過程に関してだけであって、新たな輪舞の始源は、前代の堆積に咲き出るものではなく、それ自身独立的なものであり、別の踊りの輝きが律動する新たな世界の湧出にほかならない。</p><div rend="inline"><head rend="bracketed">【天才】</head><p>天才が未知の地平を開くのでなければ、芸術は生れはしない。それゆえ、芸術はいつの時代でも、天才という源泉から生れる始源であって、過程ではない。人間のほかの一切の営みには、時代を貫く歴史の堆積を介しての進歩を主張することができるかもしれない。しかし、真に個人の人格的決断にかかわるものには、時の遠近による進歩が論ぜられないのと同様に、天才の自己決定に基づく芸術の水準に関しては、進歩主義は決して妥当しない。</p><p>しかし、天才の活躍しない領域はないであろう。それにもかかわらず、他の領域の天才、たとえば学問における天才は、その学問の歴史に負うところが少くないし、また自己の仕事に対する明瞭な意識をもっている点などは、同じ天才といっても、芸術上の天才が非歴史的で無意識的であるのに比べると、型がはるかにへだたっているといわざるをえない。すべて天才が異常な面をもっているのは当然であろうが、特に芸術上の天才はほとんど狂人と差がない。この狂気が創造にかかわる事実に着目して、その説明を試みた最初の学者は<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>である。</p><p><name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>によると、狂気には二種類あり、病気による狂気と神がかりによる狂気とがあり、後者のうち、ムーサの女神に呼ばれて常人の域を離れ、神の告示するところを人間に伝達する人が創造的芸術家である。ポイエテスpoietes(詩人、創造者)はヘルメネスげhermenes(通訳)であるというこの考え方においては、芸術とは神与の霊感によってイデアを体験し、これを常人に体験可能な形態や言語や音に翻訳する操作であり、このためには、人間の意識的自覚や知性は必ずしも必須のものではないということになる。「人間におけるすべての偉大な業績は、このような狂気maniaによる。これを忘れ、単に技法をもって詩作の門を叩とうとする者に対して、神はその一扉を閉ざすであろう」(『フアイドロス』)という<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>の言葉は、芸術が凡人の憧僚や錬磨に成立するものではなく、その領域だけの天才の天衣無縫の飛翔によるということ、また芸術が人間固有の認識をこえた神的啓示に基づくものであるということのこ点において、芸術の源泉に関する天才の神秘を道破している。</p></div><div rend="inline"><head rend="bracketed">【現代の予言者】</head><p>現代でも天才の異常性は病理学的な狂人の異常性とは明らかに区別されている。そしてこのことは、結局、正しいであろう。しかし、現代の美学や精神病理学は、病気としての狂気もまた、芸術に貢献している事実を認めるのにやぶきかでない。このことは、芸術に人が期待するととろが、いまや単に超越的なものの現象化という点にとどまらず、人間に内在的な可能性の追求というところにまで立ちいたったからであろう。そしてこの変化は、西欧における芸術理念の再現から表現へという思想的逆転と無縁ではない。芸術は、打破しがたく武装してきた技術連関としての外的世界の物理学的計測性に対して、非決定的な人間性の自己証示としての挑戦という性格を負わされ、いわば人間性に潜在する神秘の旗手として、文化史的に新しい意義を与えられている。</p><p>すべてが規定に従って組織化せられている予定線のうえで、人間の可能性の自由な展開を企てることは、現代の個人にとって政治、経済、軍事、技術、否、学問においてすら、ほとんど不可能にみえるほどであるから、青春のエネルギーの非集団的な炸裂は、しばしば芸術の予感的地平で行われ、そのなかには革命のさきがけをなすものも生れたし、現実生活での敗北を狂気の幻想で補うものも生れた。芸術が物質を介して非物質的な存在価値をもつ以上、象徴から決別することはできないので、象徴が喚起する予言的雰囲気は、宗教に代って芸術が新たな型の予言者の風土となる。古来、予言者として立った人々のなかには、単なる狂人にすぎない者もいたように、現代の予言者の群像が提示する影にも、真の達観とかりそめの奇想との交錯があるに違いない。</p><p>しかし、狂気だけが常軌を逸した大道への可能性を秘めていることには変りなく、真の予言者もまたその意味では狂気を含む者であろう。そのかぎりでは、職人の技術的執念とは異質の、創造的エネルギーをもつ芸術家は、また破壊力をそなえるものでなければならない。「反芸術」として性格づけられる現代の芸術運動のいくつかの傾向のなかには、創建に次ぐ創建、建設に次ぐ建設という価値と歴史の重圧にあえぐ現代の「過剰への恐怖」という時代的病理が予言されているのかもしれない。価値の選択を誤れば、このような恐怖は無差別的な否定行動につながり、自棄的な破壊衝動としての人類の自殺行為につながらないともかぎらない。それゆえ、価値認識としての解釈の可能性いかんは、この面からも大切な課題となる。</p></div></div><div><head>解釈の現代的必然性</head><p>芸術が予言的で時代にさきがける革新の旗手であり、これは特に現代的兆候であるというのであれば、芸術はその源泉に関してこそ非歴史的であっても、その機能に関しては、ほかの諸現象と同じく、歴史の流れのなかに身をおいている。そして、芸術の歴史の長い連鎖を通じて眺めてみるとき、現代芸術が全般として他の時代の芸術に比べて、いかにも難解であるということも明らかになる。これは、単に芸術が時代に先駆するということによるだけではない。社会の変貌や技術の発達が、主として芸術の享受体験を知的に転身させたことにもよっている。</p><p>たとえば、印刷の普及は、一言語芸術の鑑賞を広場における吟遊詩人の朗詠から、密室における読書という思案可能な個人体験に変えることによって、小説という高度に思想的内容をもつ形式を完成させたし、建築術が高天井の殿堂を可能にし、音響物理学と機械工学が高水準に達したとき、パイプオルガンが造られた。それ以後、はなはだ急速に複旋律の器楽独奏曲が発展し、和声的展開の極として交響曲という非常に複雑な音楽的思案を内含しうる形式を完成させた。そして、これらの芸術は、その描写能力や表出能力の豊かさのゆえに、人間の深刻な内的経験を彫塑することができる。その傾向は、人類全体の文化水準の向上とともに意識的な芸術の組立てにおいても、無意識的な企国においても、その度を強めてゆくため、現代芸術の思想的内実は高められ、その一義的理解はきわめて至難である。ここから、芸術体験としての芸術解釈の必然性が生ずる。</p></div><div><head>分析と解釈</head><p>その際、区別しておかなければならないことは、意味論的解析と価値論的解釈の差である。前者もしばしば解釈の名で通っているが、これは単なるアナリシスanalysisであって、決してまだ真の解釈であるインテルプレタテオinterpraetatioではない。前者に属するものとしては、古典の解読用注解が代表的なものであり、これは解釈の基礎的作業であるが、十分条件ではない。このような必要条件に位置するものの変形として目立つものの例として、パノフスキーE.Panofskyの図像学は作品の客観的形態の意味論的系譜をたどるものであり、他方、フロイトの精神分析学は作品の主観的要因の心理学的意味付与にいたるものである。</p><p>これらの中間にあって、作品を歴史的に位置づける方向に分析するのが、前述の様式史的解釈と精神史的解釈とである。しかし、これらの操作も、みずから解釈と称していながら、要するに作品の意味論的解剖を施しているにすぎず、作品の芸術的価値がそのものとして問われる場にはなっていない。もとより、難解である以上、右のようなもろもろの注釈が行われなければならない。それは、しかし、いわば直覚的に把握する知覚の能力をこえるものに面した知覚を、意味論的に補完する悟性の補助であって、単なる一般者による作品の説明でしかない。難解な作品がなんらかの面に関して理解されたとしても、作品の価値が輝き出るとはかぎらない。</p></div><div><head>解釈と価値</head><p>解釈とは、もともと<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Latin">ラテン語</name>のinterpretatioすなわち<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>語のhermeneiaであり、通訳(ヘルメネヤ)なのであるから、ある作品の意味論的解明が行われれば、それでよいのではないかというような反論も出るに違いない。しかし、作品の中心的な意味、その作品の存在する意義とは、はたしてなんであろうか。それは、その作品が具現している芸術的価値にほかならない。それゆえ、作品の真の意味の解釈、すなわち作品の中心的意義の通訳的伝達とは、自己の理解を他人に伝えることではなく、また作品の非中心的な諸意味の羅列や系統づけでもなく、作品の作品たるゆえんの芸術的価値を、自己の理性の次元を介して、現象の世界に輝き出させることにはかならない。作品が自己を言語のうえに開示しつつその光を世に照し出すようにすること、作品の価値の現実化として、解釈とはいわば演奏のようなものである。したがって解釈とは、それ自身一つの美的体験であって、バイエH.Bayerの言葉をかりれば、科学的体験のように、一義的に閉鎖された計量的完結体として記号化されることを拒み、位相的展開を示して限りなく深化しうる開かれた体験である。それは、常に始源に回帰して新たに反復せられなくてはならないという点では、日常の労力の堆積を予想する仕事であるよりも、すべてが新たな開始である遊びに類似している。確かに、芸術体験は遊びのように楽しいものなのではないか。しかし、明日を予期する人類の神秘を、現代においてもなお支えようとする厳粛な営みとしての芸術が遊びであってよいものであろうか。われわれは芸術と人生についてなおよく考えてみなければならない。</p></div></div><div><head>芸術の分類</head><p>従来の分類としては、芸術をその現象形態の継起的であるか、静止的であるかに従って、時間芸術、空間芸術とする考え方、古代のムーサの女神に基づき、造形芸術以外の諸芸術を総括してミューズ的芸術と呼び、それをさらに細分する考え方、不変の対象を提示する物的芸術と、記号から再現(演奏)を介して一図的な様相を提示する非物的芸術とする考え方、その現象化のための媒材で区別する考え方などがあり、それらを一括した著名な分類には、カインツF.Kainzの考え(表は「美学事典』による〉と、スーリオの表がある。しかし、新しい分類の一つとして次のような二類型が考えられる。</p><p>生の高揚 芸術は人間存在の自己証示であるということを、いろいろな角度から考えてきた。確かに、人聞が存在しないかぎり、大地には自然が反復するだけであって、芸術の断ち切る垂直的な刻みの跡は生れなかった。その意味では、芸術は人間の生の激しい自己主張なのである。それゆえ、ニーチェが告げるように、「人間のみが美しい、人間の生の充溢(じゅういつ)こそが美である。人間のみが醜い、人間の生の退落こそが醜である。この二つの命題が美学の境界標である」(『偶犠の黄昏」〉と考えて、芸術は自然に挑戦する激しい生命力の軌跡であるとみることもできよう。</p><div><head>生の高揚</head><p>としての陶酔Rauschに美の極致をみるならば、青春の力にみなぎる軽やかな舞踊と森林にこだまして空をとよもす大合唱の迫力こそが、原始から変らぬ芸術の姿なのである。芸術には確かにとの自己肯定の大いなる自由が息吹いているのであって、それはまたただちに、自己に逆らう世界秩序に対する激しい抵抗として、小市民的な勤労の世界を否定する夢としての遊びにつながるものなのである。事実、近代に遊びの重要性を説き、そこに海の自由を予感した最初の人はニーチェであった。</p></div><div><head>枯淡の風雅</head><p>しかし、芸術ははたして、彼の説くように青春の命の躍動だけなのであろうか。生の衰滅としての老年や病気や死は醜いものなのであろうか。蒼古として神さびた大樹の美しさはその春ごとのわずかな若葉にあるのか、それとも苔むして石と見まがう樹肌の風雪に耐えた老年の風格にあるのか。「冬の日や馬上に凍る影法師」(芭蕉)という句の芸術としての迫力は、老いの身にしみとおる寒風が、命ともなき冬の夕暮れに吹いている寂しさにあるのではないか。大西克禮(よしのり)が述べるように、風雅を尊ぶ思想のなかには、世界から離脱して虚無の冥洋に滑り去ってゆこうとする老衰の傾斜に予感される枯淡の芸術がある。それはまた、日常の小利に執着する小刻みな仕事のわずらわしさが、いずれも生の肯定のゆえに生ずるのを知り、むしろ自己のむなしさを認めて仙境に遊ぼうとする精神にほかならない。</p><p>芸術は厳粛な営みでありながら、二つに分類されたいずれの側でも、遊びとしての悠々自適がその粋として輝いている。このことを忘れてはならない。すでに<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>が道破しているところでは、「人間は神の遊び道具にすぎない。それゆえ、人間はそれにふさわしく遊ぶときにのみ、本来の幸福がある」（『法律』)とのことであるが、芸術体験の輝く幸福感には、そのような遊びの存在論的背景があるに違いない。しかし、このような遊びとしての芸術は、単に個人の自由のためにだけ存在するのであろうか。ここで芸術のもつ社会的機能について触れておかなければならない。</p></div></div><div><head>芸術の社会的機能</head><div><head>文化現象としての社会性</head><p>芸術は確かに個人の私生活の充実をもたらすとともに、個人の実存の自己提示や方向定位につながるものとして、すぐれて私的な存在と考えられるかもしれない。芸術の源泉としての天才、芸術の本領としての遊びなどを中心に考えてみれば、ロマン主義以後にきわだって成立してきた芸術の個人主義的な理解の仕方が、すべてであるかのように思われもしよう。しかし、芸術は単に私的な動機や慰安にとどまるものではなく、文化現象として公的な存在資格を有することを忘れてはならない。ある作品ないし演奏などが、現実に社会的に認められているか否かという事実問題は別にしても、権利問題の側からすれば、それらが芸術であるためには、公的に認められうるだけの客観的水準、つまり存在妥当性を、少くも潜在的にもっていなければならない。それゆえにこそ、作品は自己の公衆をつくる(パレイソンドL.Pareyson)ともいわれる。それはきわだった存在者であるがゆえにこそ、社会の注目をひき、逆にまた社会に対して作用する。</p></div><div><head>教育的機能と芸術的機能</head><p>芸術の社会的機能の一つとして、その教育に及ぼす利害得失について綿密に論じた最初の人は、東洋では孔子、西洋では<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>であった。特に興味深いことには、両者とも教育における音楽の意義をきわめて重視しているが、これは、意志にかかわりなく聞えてくる音楽の基調が、無意識のうちに公衆の性格形成を規定するという事実への着眼である。マンローT.Munroの指摘するように、芸術には大なり小なりそのような社会心理学的影響力があり、そのため、社会の管理機構が、その成員の道徳や信仰や政治意識という個人的自覚にまつべきものに対して、その意向の善悪は問わず、過度の責任や干渉を呈するときは、しばしば、芸術における創造と享受の自由を抑圧する芸術の権力的統制が行われる。</p><p>特に、全体主義的な社会においてはとの傾向は免れえない。近くは、ユダヤ的芸術の拒否に始るナチス・<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>の民族主義的芸術観や、第二次世界大戦中の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>で行われた敵性文化の凍結や、中華人民共和国の文化大革命もその例であり、イデオロギー的芸術論は、みなこれと大同小異である。たとえば、オウスィヤンニコフM.Owsjannikowは、一世代前の社会主義芸術論者のように、革命への直接寄与の有無を性急に規準とすることはないが、しかし、芸術家の社会に対する道徳的責任という形で、マルクス主義の統制的芸術観を新たに弁護する。</p><p>確かに、機械技術は、芸術の社会的普及をもたらしただけでなく、芸術の実存への浸透度をも大きくした。季節や時間に束縛された広場や劇場、演奏会場や美術館などに主体的に出かけなければ体験されえなかった芸術は、昔と映像がこのような場所から分離されるようになったいま、毎日毎時、電波に乗ってわれわれの密室に飛来する。芸術がこのようにして日常化されるにつれて、芸術の本格的な高貴さを初めから無視した「芸術のミニアチュール」が、視聴者の一部の低俗な趣味に乗じて、安易な組問楽に堕しきることも可能であろう。映像の飛躍は、みごとな映画作品、テレビ・ドラマが示すように、人間の視覚体験に革命的展開をもたらしたりっぱな芸術を与えもしたが、同時に、その電波的乱用の結果、映像の非連続が論理の構成的連続に基づく理性的文化の維持に否定的に作用するほど、瞬間的感覚への過信を生まないともかぎらない。このような問題はいかに考えるべきなのであろうか。</p><p><name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>は、その『国家』において、一方で、乳母や母親が幼児教育の教材として使用する詩はどのように限定すべきであるかという教育学的配慮を述べ、そこでは、ホメロスのような大詩人の作品でさえも改められなければならないといいながら、他方で、もののわかった自由人の鑑賞の場合は、原作のまま鑑賞すべきであると書いているが、まさしくこのとおり、芸術の教育的機能と芸術の芸術的機能とは、等しく社会的作用をもっとしても、区別して考えなければならない。自由と責任とが十分自覚されている知識社会の一般社会人の間では、いかに多少の危険は残ろうとも、芸術に関する社会的統制は行わないのがほんとうなのである。</p><p>それは、決して、無責任な進歩的文化人や、自負だけが強く独善的な二、三流の前衛芸術家たちと同じような、自由と恣意との混同に根ざす自己弁護からいうのではない。芸術の、とりわけ現代における真の社会的機能としてのその使命を尊重し、そのために、芸術の発展を願うからにほかならないがゆえである。それでは、芸術が果すべき現代におけるその社会的機能とは何なのか。</p></div><div><head>疎外の克服</head><p>現代社会は一言で尽せば技術連関である。したがって、その最も主要な特色は技術の本質に由来する。技術の本質とは何か。それは計量的に記号化せられた効果的な手段である。そして技術の特色としては記号的構造と効果的な手段という二つがあげられる。</p><p>記号的構造とは無機的な分節に一切を還元することを前提とするが、このような風土においては、芸術もまた社会的伝達の機能をもつ記号として解され、クローチェB.Croceの芸術言語説は普遍化せられてランガーS.Langerの芸術記号説にいたり、さらに極端化して、構造主義のバルトR.Barthesは、ある機能をコードとして、作品から方法論的場としてのテキストを抽出し、「記号の宇宙」という一つの純化せられた領域を構成する。この方法が成立するのは、人間不在の技術社会が自然と同様に一つの世界となり、かつそれが芸術構造の典型としてとられたからにほかならず、それとともに芸術作品は機械製品と等置されてしまう。</p><p>次に、このような効果的な手段としての技術は、達成されるべき目的としての結果をできるかぎり拡大し、それにいたる過程をできるかぎり縮小するのが本領である。すなわち、技術は結果の空間性を最大限に拡張し、過程の時間性を消去しようとする企てにほかならない。ところで、人間的実存の本質は意識であり、それは時間性である。したがって、技術が時間性の消去であるということは、技術連関としての現代社会の方位が、必然的に、人間性の消去、すなわち人間の非人間化にあるととを意味する。現代社会における人間の自己疎外の構造は、決してへーゲルの考えたような精神史的見地からみられた文化や制度によるものでもなく、またマルクスが考えたように生産過程によるものでもなく、生存にとって必要な技術連関としての社会が、実存にとっては敵であるという、この危機的な二律背反に根ざすものである。われわれは、技術連関としての社会から離脱できないものである以上、自己疎外の加速度的傾斜は人類の悲劇的宿命として甘受せざるをえないのか。</p><p>ここに芸術が一つの希望として登場する。なぜか。芸術はわれわれの場である技術連関をなんら実在的に破壊することなく、しかも技術連関の方位に逆流すること、すなわち自己への回帰を可能にするからである。その理由はいかなるものであるか。創作であれ享受であれ、芸術体験は一つの作品への過程、一つの価値発見への過程を前提にしなければならない。つまり、芸術体験は時間性の保持にほかならない。したがって、芸術は、時間性を消去するところの現代社会にありつつ、これの方位に挑戦する一つの行為なのである。技術と芸術は、元は同じものとして並行したり交錯したりしながら、それぞれ自己展開し、現代においては、技術が体制としての社会に転身したと同時に、芸術はこれと競って社会の構成員の側に立ち、人聞の真のあり方の基盤を守ろうとしている。芸術は遊びであると同時に課題なのである。</p></div></div><div><head>芸術の不変の課題</head><p>それでは芸術の課題とは非人間化に驀進(ばくしん)する技術連関に対して、人間の本領としての時間性を主張するということに尽きるのか。そうではない。それは単に現代における芸術の課題の一つにすぎない。単に現代的課題としても、芸術はまだそのほかに技術を乗物として活用する方向を求めることも考えなければならない。かつて、三浦梅園が、「人には人癖つき候て、我にあるものを推して他を観候」と述べ、人の「習気」を中心として世界をみるといって、すでに蘭学を介して知られていた科学を含めて人間の学問一般の考え方を批判しているが、今日の科学技術はなおまだそのような批判に題するものにすぎないのであろうか。もはや、そうではない。たとえば、今日、光学機械の進歩は複眼の昆虫のもつ快像をもわれわれに知らせ、潜水技術の進歩は水中の魚族の体験を可能ならしめ、航空機は巨烏の飛行をも体験させ、少くも空間的には、人間的体験は汎生命的に拡大しつつあるが、この技術による人生次元の宇宙化に伴う新しい世界像の造形や音響化をも試み、まったく新しい型の作品を企て、歴史の新鮮な呼吸を生かし続けなくてはならない。</p><div><head>延年の事態</head><p>芸術はいつの時代においても、それにかかわる人にとっては、決してその時代の課題にとどまらず、生涯にわたる不変の課題なのである、ということを主張してやまないのは世阿弥であった。父観阿弥の口伝の筆録をもととして著わした『風姿花伝』「第一、年来稽古条々」において、七歳から五十有余にいたるまでを七段階に分け、生涯をかけて能を学ぶ基本精神を説き、「これ、誠に得たりし花なるがゆえに、能は枝葉も少く、老木になるまで、花は散らで残りしなり」といわれるような誠の花を体得するまでの心と術のたゆまぬ緊張のうえに課題としての芸術が「延年の事態(ことわざ)」、すなわち日常的な年月をこえてアイオンの時間帯に人を連れ去る道として完成するにいたることを述べている。</p><p>かかる芸道としての芸術は、おのずから芸術を介して真の人格が陶冶せられるという、真撃な道徳的態度を含むものとなる。芭蕉は「この一筋につながる」と称して幽玄、しをり、ほそみなどという反実利的な彼岸の言語化に徹するために、花園ではなく枯野をかけめぐる夢を見ながら、栄華を捨てて本質に憩う精神の自律性を体得した。このように芸術家が創作を介して、芸術の不変の課題性を意識したときに、芸術家に開示せられる「まこと」の世界とは何であろうか。それはこの世のものではなく、ただ、充実した体験の一瞬に輝きを見せてみずからを閉ざす幸福であるがゆえに、これを垣間見る詩人にとって、本居官一長のいうようにたまゆらの「あはれ」として映ずる幻なのであろうか。</p><p>芸術は、しかし、幻ではなく、事物の水準をとえて「一つの作品を立てること(errichten)」であると主張するM・ハイデガーは、この作興の方向を科学の正確性Richtigkeitを凌駕(りょうが)する「まこと」Wahrheitであるという。確かにわれわれは芸術体験において虚偽を体験するのではなく、事実の水準においては虚構であるところの作品という現実を介して事実にとどまるものには知ることのできない高き真実を体験するのではなかろうか。前にも述べたように、それこそは永遠への道なのである。遠き日、孔子が人間の精神は帰するところ「詩に興り礼に立ち楽に成る」(『論語』)と語っているのは、けだし千古の予言である。芸術は人間を永遠にまで興し立て完成させる業に違いない。〈→「美学」〉</p></div></div></div><byline>〔今道友信〕</byline></div></body></text></TEI>