<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>PublicationInformation</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Informationaboutthesource</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="entry"><head xml:id="education">教育</head><div type="article"><div><p>Education人間は文化をもち、社会をつくって生活している動物である。新しく生れてくる子供は、その社会の 文化を身につけて初めて社会の一員になることがでぎる。逆に社会は、子供たちに文化を身につけさせること なしに、存続し発展することはできない。教育を文化人類学者は「文化化」、社会学者は「社会化」と呼ぶ。広義の教育はこのように、 次々にやってくる新しい世代にその社会に固有の文化を伝達し、彼らを社会の成員化していく、人間社会に内在的な営みをさしている。</p><p>こうした教育の営みは、子供の学習能力を前提にしている。生れたばかりの人間の子供は「生理的早産」とい われるほど、他の動物の子供に比べて無力な存在であり、長期間、親と社会に依存し、その庇護を受けることなし にはひとり立ちすることができない。しかし同時に人間の子供は、他の動物のもたない高度な学習能力に恵まれている。 親と社会の庇護を受けて育つ期間は同時に、教育と学習の期間でもある。人間のもつ高度の文化と複雑 な社会は、そうした学習能力を前提とした教育の所産である。人間の社会は本質的に教育と字習の社会であるといってもよい。</p><p>新しく生れた子供は、通常、親を通してその社会に特徴的な文化、具体的にいえば言語や習慣、行動様式、価 値観などを学んでいく。成長するにつれて、これに他の成人や兄弟、仲間などが加わる。日常的な生活のなかで、 人間関係の網の目を通して行われるこうした広義の教育は、無意図的・無目覚的に行われるのが普通であり、社 会的な過程であるよりも自然的な過程であるようにみえる。しかし、子供の年齢が高くなるにつれて、教育は次 第に自覚的・意図的な働きかけに変っていく。「しつけ」は、その意図的な働ぎかけの原初的な形であり、子供は たとえば賞罰の形で、期待される行動様式や善悪の判断を学んでいく。また成人としての社会活動に必要な知識 や技能を身につけ、一定の能力を形成することを求められる。狭義の教育は、こうした子供への意図的・自見的な働きかけをさしている。</p><p>意図的な働きかげは、さらに高次の段階において、日常生活から切り離され、子供を一定期間、特定の場所に 隔離して、集中的に行われるようになる。原始部族にみられる通過儀礼としての「成年式」（イニシエーション）は、 その最も原利的な形とされているが、現代社会では、すべての子供たちが学校と呼ばれる、教育を目的とした独 立の組織で生活することを求められている。成年式では、一定の年齢に達した子供が親から引離され、特定の場所 に隔離されてさまざまな精神的・身体的な試練を与えられ、それに耐えてのち、初めて成人として、部族の正規 の一員として認められるのだが、それになそらえて、現代の大学の卒業式の性格を説明している<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリ力</name>の文化人類学者もいる。 最も狭い意味での教育は、この学校における教育、学校教育をさしている。</p></div><div><head><hi rend="bold">教育の起源</hi></head><p>広義から狭義への、こうした教育の概念の推移は、教育の個人的な過程であるとともに、歴史的な過程でもある。現代社会の子供たちが生れてから学校を 卒業するまでに経験する教育の過程は、同時に人類が、その長い歴史のなかで経験してきた過程にほかならない。そしてそれは、いますべての子供たちが 長期的にわたって受けている学校教育が歴史的な産物であること、しかも社会的な制度としては人類の長い歴史のなかでごく最近の、せいぜいここ二00年 足らすの歴史をもつにすぎないことを教えている。</p><p>教育が自然的な過程から、意図的で自覚的な、社会的な過程へと変り、組織としての字校、制度としての学校 教育を生み出していくうえで重要な要因は、一つには社会構造の複雑化にかかわる分業化の進展であり、また一 つには文化の高度化にかかわる文字文化の出現と発展である。学校教育の制度化の端緒はこの二つの要因が結び ついたところに生じたとみてよい。第一の分業化についていえば、生産活動の発展は労働の専門分化を伴いつつ 進行し、社会のなかに、特定の技能や知識の要求される労働に従事する人たちの多様な集団—職業集団を生み 出す。その知識や技能は、農業のように親から子へと家族内部で伝達される場合もあるが、高度な熟練の必要な手工業などでは、 親のもとを離れて一定期間、徒弟としての教育訓練を受けることが要求される。こうして成立する徒弟制度は、その教育訓練の一部として、文字の読 み書き能力（リテラシー）を必要とするようになるとき、学交の成立と発展を促す。</p><p>文化の出現は、文化人類学者によって原始と文明を分つ最も重要な指標とされているが、人間の文化の基 礎的な構成要素である言語が、文字という表現と記録の 手段をもつようになったとき文化、とりわけ精神文化の蓄積的な発展が始る。文学や哲学、科学などの学問、そ れに世界宗教の成立と発展は、文字文化の存在抜きに考 えることがでぎない。この記号性、抽象性の強い文字の出現と文字文化の発展は、学校の成立、発展と深くかか わっている。世界最古の学校は、前十八世紀の古代エシ プトにおける書記の養成機関であるとされている。文字文化は、その使用に習熟した人々を職業集団として生み 出し、彼らの徒弟制的な育成の場として学校を出現させたのてある。</p><p>その習得に系統的で組織的な教育を必要とする文字の読み書き能力については、それが実用性と同時に秘儀性 をもっており、それを駆使しうる人々に高い社会的な地 位を約束するものであったことを、見逃してはならない。文字の出現によって、文化は口誦文化と文字文化に分れ、文字文化の発展は民衆文化と高等文化を分けていく。 社会の分業化の進展は富の生産の飛躍的な増大、ひいては その富の不平等な分配による社会の階級分化をもたらしたが、文字文化の習得を必要とし、また習得の機会を保 障されたのは、社会の富の大きな部分を占有する支配階級にほかならなかった。スクール（英語）、シューレ（<name type="language" key="http://dbpedia.org/page/German_language">ドイツ語</name>）、エコール（<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>語）など、学校を意味する西欧語の語源は、 <name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>語のスコレーにあるとされるが、そのスコレーは閑暇を意味している。学校での教育は、社会の有閑階級、支配階級に許された文字文化、 それを中心とした高等文化の伝達を目的に開始されたのであり、古代<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>の書記たちもまた、支配階級の重要な構成部分にほかならなかった。</p><p>支配階級の成員は、そのすべてが、常に読み書ぎ能力の習得を要求され、学校で教育を受けてきたわけではない。奴隷制に支えられた<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>の都市国家で、有閑・ 支配階級である市民のすべてが、その身分にふさわしい高等文化を「教養」（パィティア）として学校で教えられたのは、例外とみるべぎかもしれない。しかし支配階級の重要な構成部分 である官僚や聖職者たちは、文字文化をもつ社会において、常に識字階級でなければならなかった。巨大な帝国とそれを支える官僚制、それにキリスト教や仏教に代表される世界宗教は、 文字文化の成立、発展と切り離せぬ関係をもっており、官僚や聖職者の養成の必要は、学校という組織形態による教育の制度化を推し進める社会的な力として作用してきた。 そして君主や貴族の子弟の教育は、これらの学校にゆだねられることが少くなかったのである。</p></div><div><head><hi rend="bold"><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の学校教育</hi></head><p>こうして文明化された社会は、それぞれの歴史の段階でさまざまな形態の字校を生み出してきたが、現在、全地球的な広がりをもつにいたっている、 社会の支配階級だけでなくすべての構成員を対象とする学校教育の思想と制度が、初めて出現したのは近代の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>においてである。地球上の 他地域における学校教育制度は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>のそれをモデルに創出されたとみてよい。</p><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>では、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>帝国の崩壊のあと、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>の都市国家で形成された学問と教育の遺産の大きな 部分が失われ、かろうじてキリスト教会、修道院によって その一部が継承されてきた。だが十二世紀以降、都市が成長をとげ、富を蓄積した商工業者が新しい階級として力をつけるとともに、学問と教育の復興と新しい発展が急速に進むことになった。 それを象徴するものの一つは、十二世紀末における大学（ウニベルシタス）の出現である。教会から自立したこの学問をするものの共同体は、知識の生産と伝達を職業とする学者、 あるいは知識人の宿り場として、高等文化の発展に申核的な役割を呆すことになった。その大学で教育を受けたのは、学問を職業とする将来の大学教授や教師たちだけではない。 大字は法律家、医師、聖職者などの専門職業人、さらには官僚の養成機関でもあった。人文学部あるいは哲学部のほかに法・医・神の三学部からなる大学の組織構造は、そうした職 業人の教育機関としての性格を端的に表わしている。</p><p>大学での専門職業教育を必要としない貴族階級、さらには富裕な商工業者の子弟は、通常、教会付設の聖職者の養成を目的とした字校で教育を受けていたが、 やがてこれら世俗的な教育を求める人々のために、独立の学校が教会により、あるいは都市自身の手で設立されるようになった。これらの学校は、 大学進学者のための準備教育の場を兼ねるものであったが、十五世紀に入るとそこでの教育の内容は人文主義(ヒューマニズム)の影響を受け、 人間形成のための普遍的な教養の教育に中心を移していった。自由七科、自由学芸などと呼ばれたその教育内容は、古代ギリ シアの「教養」の復活にほかならなかった。学校は単なる読み書き能力を教える場所や、職業に関連する知識や技術を教える徒弟制的な訓練の場であるだけでなく、 子供や若者たちに人生の可塑的な時期を過させる人間形成の場となったのである。もちろん、家族を離れ、労働を離れて、学校で長期間普遍的教養の教育に あずかることができたのは、社会の支配階級や富裕な上流階級の子弟だけてあった。しかしそれは、学校ての教育が、人マの人生の一部に組込まれ、 学校教育が社会的に制度化される端緒をつくるものであった。以後、少年期・青年期を学校で過すものの数は、社会の発展とともに着実に増加していくのである。</p><p>文字文化と、したがって学校での教育と無縁であった農民を主体とする一般民衆に、家庭でのしつけや徒弟制による訓練を離れて、学校で一定の教育を与えようとする 動きは十六世紀以降に始った。それは一つには宗教改革のなかで、民衆に真の信仰をもたせるためには、読み書き能力が必要と考えられ、また一つには社会構造の変化とともに、 それまで家族や徒弟制のもっていた教育の力が弱体化し、子供の人間形成に学校での意図的な教育が重要視されるようになったためである。このように教 会、ひいては国家が一般民衆の教育の必要性を認めるようになったことは大きな変化であった。一定の年齢に達した子供すべてに、一定期間の教育を与えようとする 義務教育の思想は宗教改革の指導者ルターに、また義務教育の制度化の試みはトイツの領邦国家に始るとされている。ただ、この民衆教育の思想と制度化の構想が 実現されるまでには、数百年の時間が必要であった。</p></div><div><head><hi rend="bold">教育と政治</hi></head><p>多様な起源をもち、さまざまな系譜をたどって発展してきた諸学校を、相互に関連づけて一つのシステムに統合し、また学校教育をすべての人々が人生の一時期にかかわりを もたざるをえない、社会的な制度へと形成していったのは、政治的な諸力である。義務教育機 関としての小学校から、教養層の教育の場であるキムナシウムを経て、 学問研究と専門的職業人養成の機関としての大学まで、学校教育全体のシステム的統合を、国家の強大化の重要な手段として積極的に推進したのは、十八世紀中葉、絶対君主フリードリヒ 大王統治下のプ<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Russia">ロシア</name>であった。同世紀末の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>革命の際には、すべての国民に権利として教育の機会を保障することは国家の責任であり、また教育の機会は能力に応じてすべてのものに 開かれるべきことが宣言された。さらにいえは社会の支配階級や富裕な階級のみに許されていた学校教育の機会を、民衆にも開かれたものにすべきだとする教育機会の平等化、 公教育制度の確立の要求は、十九世紀以降、労働者階級を中心とする被支配階級の強い政治的要求でもあった。</p><p>学校教育と政治とのこうした関係は、民衆を対象とした教育に、一方では統制、他方では啓蒙の機能が期待されたことを教えている。すべての子供を家族や共同体から引離し、 国家の管理する学校で一定期間教育することの意味は、一つには彼らを国家に忠順で秩序を守り、また権力を握る者の支配を正当なものとして受入れる国民 へと「教化」をはかることにあった。しかし同時に、学校で子供たちに読み書き能力を身につけさせることは、文字により蓄積された文化、学問や思想への 接近とその利用を可能にするものであり、こうして啓蒙された国民は、支配の正当性を疑い、批判的な勢力として政治的な変革を要求する可能性をもつもので あった。学校教育の機会をだれに、どこまで許すのか、また学校で教育の内容として何をどれだけ教えるのかは、こうして重要な政 治的争点の一つとなった。</p><p>学校教育のもつこうした政治的性格は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>で形成された公教育の思想や制度が、遅れて近代化を開始した他の諸国に移植され、伝播し、普遍化していく重要な契機となった。 先進的な<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>諸国に対抗し、また早急に追いつくために、学校教育の制度化と発展が、 最も重要な政策手段とみなされたからである。十九世紀の中葉に開国し、 近代化を開始した<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>は、その典型例てある。明治維新以前の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>は、支配階級である武士の人間形成（「徳」の涵養(かんよう)）を目的とした藩校〈その項参照〉、 庶民に読み書き能力を与える寺子屋〈その項参照〉、それにさまざまな私塾からなる独自の教育制度をもっていたが、維新後それを全廃し、まったく新たに欧米諸国をモデルに、 近代的な学校教育制度の創設をはかった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>が短期間に近代化に成功し、欧米諸国と肩を並べる国力の水準を達成しえたのは、その、教育内容にいたるまで「西欧化」された、また統制・ 教化と啓蒙とを巧みに組合せた学校教育制度の成功の結果とされ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>は後続の開発途上国にとって近代化の最もすぐれたモデルとみなされている。</p></div><div><head><hi rend="bold">教育と経済</hi></head><p>近代社会における学校教育の急速な普及は、政治だけでなく経済的な諸カともかかわっている。子供や青年を労働から引離し、学習に専念させる学校教育の発展には 社会的な富の生産の絶え間ない増大がなくてはならない。近代は産業化、工業化の時代であり、産業革命を契機に、飛躍的な富の生産増大が起り、学校教育の発展を 可能にした。その産業化、工業化はまた、学校教育の一層の発展を、富の増大の主要な源泉の一つとするものでもあった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>に起った産業革命が、学校教育 とは無縁な人たちによってになわれたことは、よく知られている。しかしそれ以後、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>を追って産業化を推し進め、経済の、ひいては国家の成長・ 発展に成功したのは、トイツをはじめ、科学技術教育を申心に学校教育の整備・拡充に努力した国々であった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>地また、教育への先行的な投資により、 産業化に成功した国として知られている。国際社会のなかで、諸国家間の競争は経済競争に代り、さらには科学技術の競争、学校教育の競争へと 展開していった。</p><p>十九世紀の後半に始った、こうした学校教育の国際的な整備・拡充競争は二十世紀に入って一層激しさを増し、学校教育の普及を助けた。義務教育の年限は延長され、中等・ 高等教育の機会がより多くの人々に開かれはじめた。学校教育の発達・普及の水準は、近代国家としての成熟度の指標、国家的威信の象徴であるだけでなく、国家富強・ 経済発展の重要な手段とされるようになったのである。第二次世界大戦後、冷戦下に科学技術開発と経済成長が、国家間の最も重要な競争目標になると、こうした経済的な立場からする 教育重視の傾向はさらに強まり、教育は国家・社会にとって重要な投資（教育投資）であり、教育により高度の知識，技術を身につけた人々は資本の一部（人的資本） であるとみなされるようになった。</p><p>産業社会では、教育は国家や社会だけでなく個人にとっても、投資的な性格をもつ。それは一般に、大きな経済的報酬を伴う職業ほど、高度の、学校での系統的な教育を必要 とする専門的知識・技術を従事者に要求し、したがって人マは将来のより大きな報酬を期待して、学校教育に資金を投入するからである。また科学技術の進歩に支えられた 産業化が進むほど、高度の知識・技術を要求する職業の種類も規模もふえていく。その知識や技術の水準は、修了した教育の年数や学校段階、すなわち学歴によって近似的に 表わされるが、産業化の進んだ社会はその意味で学歴重視の社会—学歴社会であり、人々はより高い学歴の取得を目指して競争し、投資を行う。一九五0年代から六0年代に かけての時代は、「教育爆発」といわれるほどに、教育の量的拡大が急激に進んだ時代であったが、それは人々の「個人的」な教育投資熱の高まりがもたらしたものである。</p></div><div><head><hi rend="bold">教育と社会</hi></head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>に始った学校教育の制度化の波は、こうして政治的・経済的な諸力に支えられて全世界に広がり、いまでは事実上すべての独立国が、小学校から大学にいたる システム化された学校教育制度をもつようになっている。学校で教育を受ける権利は、基本的人権の一つとしてどの国でも憲法に明記されている。かつては一部の階級の人々だけに 許された「特権」であった学校教育の機会が、「権利」としてすべての人々に認められ、その基礎的な部分は十二歳、さらには十五、十六歳まで「義務化」されるようになったのてある。 子供や青年に、実際にどこまで教育の機会が保障されているのかについては、国により著しい差異がある。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/United_States">アメリ力</name>や<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>のように、ほぼ全員が十八歳まで就学している社会がある一方で、 開発途上国のなかには、まだ十二歳までの義務教育すら未完成で、多数の非識字層をかかえている国も少くない。しかしそれらの国々を含めて、予供の文化化、社会化の過程で 学校教育の占める比重や果す役割は急速に大きなものになりつつある。このわずか二00年あまりの間に、学校教育はすべての人々の人生の 一部にしっかり組込まれるようになったのである。</p><p>このことは学校での教育が、人生の機会を左右する重要な要因の一つになったことを意味している。近代以前の社会では、学校教育の機会は、特定の階級、 具体的には社会の支配階級や上流階級の出身者のみに開かれていた。近代化が始ってのちも、長期にわたって、中等学校や大学に進学することができるのは、 経済的に恵まれた 階級の子弟に限られていた。しかし、業績本位の社会を志向する近代産業社会では、学校はシステム化が進むほど、身分や家柄、財産によらず業績、 すなわち知的能力に応じた機会の開放、平等化を広める政治的圧力にさらされる。義務教育後の字校教育の機会は、知的能力（学力）以外の要因によって制約されてはならないのであり、 それはまた科学技術の進歩と、高度の知識・技術を身につけた人材（マンパワー）の育成に発展の基礎をおく、産業社会の経済的要請にそう方向でもある。機会の平等化は、 産業社会の学校教育が達成を求められている、最重要の課題といってよい。</p><p>平等化を目指す、システム化された字校教育制度のもとで、義務教育以後の教育機会は学力という業績に応じて配分される。その結果取得される教育資格（学歴）は、 職業上の機会や経歴と深いかかわりをもつ。職業構造の上位に近い職業ほど、より高い字歴、さらには特定の学歴を要式する。医師、技術者、法律家、高級官僚などは、 その典型的な事例である。つまり、どのような学歴取得の機会にあずかるかは、将来の職業生活、ひいては社会生活にも、きわめて重要な影響を及ぼす。人々がより高い 教育資格の取得を目指して上級学校に殺到し、限られた教育機会をめぐって激しく競争するのはこのためである。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の大学受験競争は、その最も極端な例として知られているが、 同様の現象は程度の差こそあれ、すべての産業社会に共通してみられるところである。親の血統や財産は、それだけては子供に親と同じ職業や社会的地 位を保障しない。子供は学校教育制度という、社会的な選抜と配分の機構のなかで、みずからの業績を学業成績や入試の得点の形で示し、将来の職業や 社会的地位につながる教育資格を取得しなければならない。こうして平等化が進むほど、より有利な教育機会を求める競争の激化は避けがたくなる。</p></div><div><head><hi rend="bold">新しい課題</hi></head><p>近代化、産業化の進展とともに急速な量的拡大をとげてきた学校教育は、とりわけ先進諸国において、いまや一種の飽和状態に近づきつつある。学校教育は、家族や共同体、 職業集団などが呆してきた教育の役割を代替し、あるいは奪い、合理化しながら発展をとげてきた。すべての子供や若者に対する学校教育の機会の保障は、 近代産業社会が追い求めてきた理想の一つであるが、その理想は、少くとも先進諸国において、ほぼ実現されたといってよい。そのことは裏返せは、十五歳、 あるいは十八歳まで、子供や青年たちが学校以外の教育と生活の選択肢をもちえなくなったことを意味している。われわれの教育は、そして社会は「学校化」 されたのであり、それとともに学校教育のもつ管理的で統制的な側面、強制的な性格が意識され、批判の対象とされるようになった。教育機会の平等化の理想に おいて、学校教育は人々に能力の開花と人間的な成長を約束し、人々をより自由な解放された存在にするはずのものであった。しかし現実はそれとは逆の方向に 進んでいる。校内暴力、登校拒否、長期欠席、中途退学、学力不振などは、そうした現実に対する子供や若者たちの抵抗を表わすものにはかならないというのが、 すべての人々がかかわりをもたざるをえない、巨大な社会制度へと発展をとげた学校教育に対して批判的な立場をとる論者たちの見解である。いま進んでいる 近代という時代、産業社会という社会の問い直しは、その時代と社会を支えてきた主要な制度の一つである学校教育についても、例外ではないのである。</p><p>家族にせよ、共同体や職業集団にせよ、学校とともに子供の成長・発達の過程に大きな役割を果してきた集団が、急速に教育力を失い、また学校以外にそれに 代りうる組織や集団が存在しない以上、われわれは学校を解体し、子供や若者に学校教育と無縁な人生を約束することはできない。必要であり、可能であるのは、 学校教育が強めはじめた統制的で強制的な性格を変え、子供や若者にとってより自由で解放された教育すなわち学習の時間・空間として、その再生をはかること であろう。そしてその試みは、いま、さまざまな形で始められている。一九七0年代に有力になった学習社会や生涯学習の考え方は、その最も有力なものの 一つといってよい。</p></div><div><head><hi rend="bold">学習社会へ</hi></head><p>人間の一生は、絶え間ない学習と教育の過程である。人生の各段階は、それぞれに独自の教育と学習の課題をもっている。としたら教育は、ひいては学校教育はなぜ 人生の初期の一段階に限られ、集中的に行われねばならないのか。学校教育の機会が、子供や若者だけでなく、成人にも、必要に応じて開かれたものになれば、学校のもつ強制的で 統制的な性格は緩和され、自由で豊かな人間形成の空間に変っていくだろう。こうした学習社会論や生涯学習論の考え方は、職業生活や家庭生活に入った成人たちが、字習への強い 願望や要求をもち続け、字校教育の門戸の開放を求め、実際に字校に戻って学習をしはじめた現実に根ざしている。その現実は一方では常に高度化していく知識や技術に発展の基礎を おく産業社会が、他方ではより高度の文化をすべての人々の手の届くものにした社会の豊かさが生み出したものである。十五歳までの義務段階の教育は、すべての子供に「強制的」に 与えられねばならないかもしれない。しかしそれ以後の学校教育の機会は、年齢にかかわらずすべての人々に開かれた、自由なものであってよい。重要なのは、教育をする側の意図よりも、 学習する者の主体性である。それが学習社会論・生涯学習論が目指す教育の理想像である。人間の教育はいま新しい展開の段階を迎えているといえるかもしれない。</p></div></div><byline>〔天野郁夫〕</byline></div></body></text></TEI>