<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>PublicationInformation</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Informationaboutthesource</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text> <!--iftheentrydividesinseveralsubentries,theyshouldallbepackedin<div>followedbya<head >.Thismeansthatanemtydidhastobeputaroundthefirstpart,eventhoughitdoesnothaveahead.--><body><pb n="406"/><div type="entry"><head xml:id="country">大陸</head><head type="alt">(たいりく)</head><head type="alt">Continent</head><div type="article"><div><p>大きい連続的な陸塊て、大きさの順に<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>大陸、アフリ力大陸、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/North_America">北アメリ力</name>大陸、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/South_America">南アメリ力</name>大陸、南極大陸、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>大陸、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Australia">オーストラリア</name>大陸がある。各大陸の大きさは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>大陸四四三0万平方キロ、アフ リ力大陸三0一八0万平方キロ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/North_America">北アメリ力</name>大陸二二00万平方キロ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/South_America">南アメリ力</name>大陸一七九0万平方キロ、南極大陸一五五0万平方キロ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>大陸一0四0万平万キロ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Australia">オーストラリア</name>大陸七八0万平方キロてある。 最大の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>大陸は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Australia">オーストラリア</name>大陸の五倍以上も ある。</p><p>各大陸は互いに離れて独立した陸塊からなっているか、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>大陸と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>大陸だけが例外で、この間に両者を分けるはっきりした線はない。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>大陸は形のうえでは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>大陸から西に張出した多数の半島群のようなものてある。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>大陸と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>大陸を合 せてユーラジア大陸と呼ふ。</p><p>地球表面には大きくみて上下二つの平均的水準面があ り、下の面（大洋底）は上の面（大陸の平均）の四・一ハキロ下に位置している。大洋底は大陸より面積か大ぎく、地 球表面積の約七0パーセノトを占めている。残りの上の部分は、侮上に出た大陸とその周辺部の浅海の大陸棚である。北<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>を中心にした半球図を作ってみると、世界の陸地のほとんどはこのなかに含まれる。逆に南半 球は大洋を含む広い侮域で占められている。地球上の陸 地の三分の二以上は北半球にあり、南極大陸を除き、すべての大陸は楔形(くさびがた)で北に開いた形になっている。</p><p>大陸台地と大洋底の地球表面にわける分布および地形については、長い間議論され、地質学、物理学、構造地 質学、測地学、天文学などの分野からさまざまなデータや考え方か提出されてきた。</p></div><div><head rend="bold">大陸の歴史</head><p>大陸発祥の歴史は約四五億年前の創成の時代にさかのぼる。地球の創成期から約一〇億年かかって中核から表面へ、次第につくり変えが起った。そ の原因の一つは放射性元素の崩壊による熱で隕石であり、さらに隕石などの付加凝集による衝撃波と重力の圧カとによ る加熱があった。地表から四OO～八O0キロの下の層では、高温高圧の条件下で、これら付加した岩石の中の 鉄が溶融し、重い鉄が下に沈み、軽いケイ酸塩の岩石は上へ押上げられ、このエネルギーによって、地球内部は さらに熱くなった。こうして溶融された帯は上と下とへ 広かり、厚さか増していく。その溶融帯か地表に近づくと、溶岩やガスを地表に放出し、火山活動か始る。そし て溶融帯の上に浮んでいた付加帯の軽い岩石はもう一度溶け、次第に比重分離を行いなから、表面は安定した始 原地殻となり、鉄や二ツケルなどの重い物質は下に沈み、地球は層状構造をとるようになった。化学的に結合して いた水蒸気などのガスが地表に大量に噴出し、ここに始原大洋と始原大気がつくられ、始原地殻の部分が始原大 陸となった。それは三六億年前のことてある。</p><p>二五億年前の原生代に入る頃には、始原時代の数発生と激動も治まり、現在と同じような構造的営力が働くよ うになり、浮んでいた大陸地殻か、熱の対流によって漂動して集り、超大大陸の前身ともいえる大きな大陸がで きた。この大陸は一O億年前頃までは安定であった。</p><p>その後分離したあと、カンブリア紀の五億七000万年前頃から、大陵は赤道を中心に再び集りはじめ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>大陸、南アメリカ大盤、南極大陸、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Australia">オーストラリア</name>大陸、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>大陸が合さって、ゴンドワナ大陸が出現した。ペルム紀の二信八000万年前頃までには、<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>大陸を除くすべての大陸が集った超大大陸になった。この間 に、この大陸は南極のほうに移動し、氷河におおわれた。中生代初めの二億四000万年前頃から再度北に移動して、陸地には再び高温気候が卓越した。ジュラ紀から 白斑紀にかけて、この超大大陸は南のゴンドワナ大陸と北のユーラシア大陸に分れ、テチス海(古地中海〉ができた。さらに一億四000万年前填には、南アメリカ大 睦と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>大躍が離れ、北アメリカ大陸とユーラシア大陸が分れ、大洋底が急速に拡大した。ゴンドワナ大陸の分割も進み、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>大陸はユーラシア大陸に衝突してヒマラヤ山系ができあがってきた。</p></div><div><head>大陸の構成</head><p>地震波の伝播状態などによって得られた、東西での断面を示すと図のようになる。この図では、それぞれの場面での地震波のP波の伝播速度<pb n="407"/>（キロ/秒）の値が示されているが、五・五～六・〇の部分は比 重二・七の花崗(かこう)石、それより下の八・〇～八・一の部分は比重三・三の橄欖(かんらん)石のような岩石に相当する。大陸の主要部分は厚さ三〇～三五キロ の花崗石のような石体（シアルsial）からなり、その下に橄欖石に相当する岩層（シマsima）が一五～二〇キロの厚さで存在する。大陸周辺部には花崗石より比 重の小さい堆積石などが存在する。この下の境（約五〇キロ）をモホロピチッチ不連続面(略してモホ面〉と呼び、この下には地震波のS波が通らないので、粘性 液状体と考えられている。</p><p>各大陸には楯状(たてじょう)地と呼ばれる四O億年前から二O億年前までに形成された基盤岩類があって、そのまわりに現在の大陸がつけ加わって形成されている。 北アメリカでは、北東部のローレンシア楯状地と呼ばれる部分が大陸のもとであり、古い岩石が分布している。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>では、楯状地一はスカンジナピア半島東 部や<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Finland">フィンランド</name>に位置し、南アメリカではギアナ高地に位置している。シベリア東部の大部分の地域の下には太古の岩石が分布する楯状地があり、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Australia">オーストラリア</name>西部、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>西部でも同じ様相を呈している。</p><p>太平洋と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>大陸、北アメリカ大陸の境には大陸側の厚い新期褶曲帯があり、その外側に深い海溝がある。この海溝に厚い陸源の砕屑性堆積物が堆積し、そこが 地向斜となり、造山運動を経て褶曲帯となり、由化して大陸の一部となっている。このようにして大睦は外側に成長していくというのが大陸の発遠と造山輪廻につ いての代表的な考え方であった。</p><p>しかし、この地向斜堆積物は、大陸からの陸源砕屑物のみでなく、大洋底で堆積したと考えられるシリカの多いチャートや石灰岩も含まれている。またその年代も周辺の砕屑性堆積物とは必ずしも一致せず、大洋で生成した堆積物が、砕屑性堆横物の中にところどころに押込まれているような状況が明らかになった。一方、大洋はすでに三O億年前には存在していたと考えられているが、現在の大洋底にはせいぜい約一億年前の岩石しか残っていない。このような観察事実は、従来の地向斜座→造山運動→大陸化という単純なモデルでは説明が密難であったが、後述するプレートテクトニクスの考えによると、かなりの部分が系統的に説明できるのである。</p></div><div><head rend="bold">大陸の起源に関する初期の考え方</head><p>大陸の形およびその配列に関する最初の科学的仮説の一つに、グリーンL.Greenの28の四面体説がある。グリーンは、地味は冷却しつつあると考えた。外殻はすでにかなり冷えているので、もはや収縮することはないが、まだ冷却していない内部は冷却するのに従って収縮しようとするので、外殻をもはや支えることができなくなり、外殻は重力によりつぶされることになる。このつぶされていく球体が四面体の形になっていくと結論した。この四面体の頂の部分が大 洋から突出した起伏となり、四面本の面の部分が大洋底であるというのである。</p><p>ジュースE.Suessは地球表面の大地塊（大陸核）についての地質学的テータを基にして仮説を立て、初期の大陸 起源呪のうえにかなり重要な理論を展開した。そのなかで、侮底に堆積してできた古い堆積岩は水平に重なって いるが、これらは今日もなお水平に保たれていることから、大陸の基盤は安定していたと考えられる。それに反 して、安定大陸塊の間の地表部の地層は繰返し褶曲を受けてこわされている、とした。たとえば、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Spain">スペイン</name>から中 国にいたるほぼ東西に延びるこのような一連の山脈を、ジュースは、北半球およひ南半球の安定大陸塊の間の破壊帯であると考えた。</p><p>ウェゲナーA.Wegenerは大陸移動（標移）脱を提出したが、この脱は非常に衝撃的であり、かつとっぴであっ たので、賛否両論のおびただしい量の科学的論文が発表された。彼は基本的には、軽い大陸は下にある重い物質の上に浮んでいると考えた。地球の歴史の長い期間にわたって地球表面には、その約三分の一を占める大陸一つしかなかった時期があった。この一つの大陸塊は約二億年前にこわれて離ればなれになった。北アメリカ大陸および南アメリカ大陸は西に移動し、ユーラシア大陸と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Australia">オーストラリア</name>大陸は東に移動した。ウェゲナーはおもな根拠の一っとして南・北アメリカ大陸東岸の海岸線と<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>大陸、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>大陸西岸の海岸線がよく合う点をあげた。</p><p>そればかりではなく、大陸を取巻く大洋についての知識、たとえば中央海嶺と周辺の海溝についての地質や地形、地震の発生の仕方、震源の分布、地震波の伝わり方、地熱流量および地磁気などに関する地球物理のデータが大量に集積され、大陸と海洋に関する考え方はほぼ固まってきたということができる。</p><p>ジョリーJ.Jolyは対流の作用に基づく説を発表した。彼は地球内部では放射性元素の崩壊により熱が発生していると考えた。この熱が対流を起し、それによって熱い物質を地表のほうへ運び、地表で冷やされて下に沈み、 このようにして熱の循環が行われると考えた。この熱の渦が下から上がってきたところでは地殻は側方に引きず られ、この作用によって折れ曲りや褶曲が起り、山脈ができ、さらに対流が沈んでいくところでは地殻がこわされると考えた。</p></div><div><head rend="bold">大陸と海洋に関する最近の考え</head><p>大陸の地殻を構成する岩石、特にその生成年代に関するデー夕など大陸そのものの地質に関する知識は、最近になって急速に増加した。<pb n="408"/>そればかりではなく、大陸を取巻く大洋についての知識、たとえば中央海嶺と周辺の海溝についての地質や地形、地震の発生の仕方、震源の分布、地震波の伝わり方、地熱流量および地磁気などに関する地球物理のデータが大量に集積され、大陸と海洋に関する考え方はほぼ固まってきたということができる。</p><p>大陸は、平均的には花崗石(比重二・七)と斑糟岩(比重三・一ぐらいの下層)からなり、これらを合せた厚き約五0キロぐらいの岩板をリソスフェア(岩石圏)と呼ぶ。これは、比重三・三ぐらいの撒撹岩質からなる半圏化状態のアセノスフェア(岩流圏)の上に浮んでいる。一方、中央海嶺において下から湧上がってくるマグマによってつくられた海洋地殻は主として比重三・一の玄武岩質の岩石でできていて、厚さ一〇キロぐらいの薄い岩板である。これらは周辺の大陸のほうへ移動し、海溝において、大陸の下にもぐり込んでいる。もぐり込む際に、海洋底の地殻が上に載せて運んできた軽い堆積物の層などのかなりの部分は、大陸の下にはもぐり込まず、海溝の部分に寄せ集められ、大陸から海洋に運ばれた砕屑性堆積物の中にはさまる形になる。これらがもぐり込みに伴う強い圧縮力により、回化変形して、大洋を取巻く摺曲帯となり、大陸に付加Lされる。このようなプレートテクトニクスの説を裏づける地質、地球物理の大量のデータが蓄積されている。</p><p>一方、大陸を構成する岩若の生成年代が詳しくわかっててくると、年代分布は複雑な縞模様をなしていることがわかってきた。つまり、中心部が古い核をなし、縁辺部ほど新しいという同心円状の単純な形ではなく、ある部分では古い年代の縞が新しい年代の縞で切られ、またある部分では縞が斜交するなどしていて、断片がずれ動いていたり、大陸と大陸とがぶつかり合っているという複雑な形成史が明らかになってきたのである。</p><p>北アメリカ大陸では、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Canada">カナダ</name>の古いローレンシア楯状地（二五億～二〇億年前)が一六億年前、一O億年前の縞で囲まれ、年代が中心から縁辺へ新しくなっているという形が比較的よく残されており、ここでは大陸は系統的に付加成長していることがわかる。</p><p>しかし、ユーラシア大陸についてみると、三O億年より古い地塊は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Scandinavia">スカンジナビア</name>、<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>、シベリア、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>などにあり、大陸と大陸がぶつかり合って寄せ集まってできた形成史を物語っている。</p><p>このようにして、プレートの動きと、それに伴う大陸の漂動とによって、大陸の発達史のかなりの部分が解明されてきたが、現在地表で生じている地震や火山などの現象の性質も、プレートの動き方の種類と速さによって異なると説明されている。プレートが互いに離れていくところには海嶺ができ、新しい地殻がつくられているが、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>の大地溝帯は、大陸においてプレートが離れていく例であると説明される。大陸のプレートとプレートがぶつかり合うと大きな逆断層帯ができ、接合部には摺曲帯ができて、さらに一方の大陸が他方の上にのし上げてしまう。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>大陸とユーラシア大陸がぶつかり合ってアルプス山脈ができ、古い<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>大陸が<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Asia">アジア</name>大陸の上にのし上げて、ヒマラヤ山脈ができたと考えられている。</p><p>海洋のプレートが大陸の下にもぐり込むと、太平洋のまわりのように大褶曲帯の付加帯ができ、もぐり込む境目でいわゆる深発性大地震を生じ、また摩擦の熱によって接触部が溶かされてマグマを生じ、火山帯ができる。プレートがすれちがうところでは、アメリカのサンアンドレアス断層のように、スムーズに動いている場合には一年に数センチ食違っても大きな地震は起らない。ただし、ひっかかりがあると、一九O六年のサンフランシスコのような大地震も起る。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Turkey">トルコ</name>のアナトリア断層に沿っては、繰返し大地震が生じている。〈→「火山」「地震」「地球」〉</p></div></div><byline>〔徳山明〕</byline></div></body></text></TEI>