<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"type="xml"?><TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title></titleStmt><publicationStmt><p>PublicationInformation</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Informationaboutthesource</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><pb n="580"/><div type="entry"><head xml:id="art">美術</head><div type="article"><div><p>Finearts(英〉、beaux-arts(仏) 建築、彫刻、絵画、工芸など、二次元または三次元の空間のなかに展開される素材を用いて行われる芸術表現活動、およびその活動の成果である作品を総称して「美術」という。しかし、その用法や意味については、細かい点では必ずしも明確でない。また「美術」の提起する問題は、美学的、様式的、社会的にさまざまな側面を含んでいる。</p><p>本項では、言葉の一般的な意味の考察から始めて、次の順序で述べる。</p><div><list><item><list><head>美術の語義—</head><item>一般的用法</item><item>空間・造形・視覚芸術としての美術</item><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>における「美術」の登場</item></list></item><item><list><head>美術の起源—</head><item>洞窟壁画の呪術性と写実性</item><item>外界の認識と美術</item></list></item><item><list><head>美の発見—</head><item><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>の造形原理</item><item>古典主義の「理想の美」</item><item>ロマン主義の「個性の美」</item></list></item><item><list><head>イメージと装飾—</head><item>ラファエロの聖母</item><item>イメージの変質と崩壊</item><item>装飾の新しい意味</item></list></item><item><list><head>美術史学と美術批評—</head><item>古代ルネサンス</item><item>十七～十九世紀</item><item>二十世紀</item><item>近代における美術批評の確立</item></list></item></list></div></div><div><head>美術の語義</head><div><head>一般的用法</head><p>「美術」とは、もともと英語のfinearts、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/French_language">フランス語</name>のbeaux-arts に対応する言葉で、「芸術」(英語、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/French_language">フランス語</name>ではart、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>語ではKunst)が一般に人間の美的感情に訴えかけるあらゆる表現活動、およびその表現活動の成果である作品を意味するのに対し、特にニ次元および三次元の空間のなかに定着された形態を通じて、人間の視覚に訴えかける芸術を「美術」と呼ぶ。すなわち具体的には、建築、彫刻、絵画、工芸などのジャンルが「美術」のなかに含まれると考えるのが普通である。もっとも実際の用法においては、たとえばアランの『美術の体系』Système desbeaux-arts (一九二〇〉にみられるように、「美術」という言葉のなかに音楽、舞踊、詩などのあらゆる芸術ジャンルを含めるような場合もあり、また逆に、特に近年においては、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>の『プロピュレーン芸術叢書』Propyläen Kunstgeschichteや<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/England">イギリス</name>の『ペリカン芸術叢書』Pelican History of Art などの例にみられるように、「芸術」(art, Kunst)という言葉でもっぱら「美術」のみを意味する場合もあって、必ずしも常に明確に区別されているとはいいがたい。しかしごく一般的な慣用では、芸術院の会員には文学者も音楽家も含まれるが、美術学校は音楽学校とは別のものであり、美術展覧会では演劇の上演は行われないと考えるのが普通である。</p></div><div><head>空間・造形・視覚芸術としての美術</head><p> 以上述べたように「実術」は、二次元および三次元の空間のなかに展開Lされる芸術であるので、音楽や文学のように時間の流れのなかに展開される「時間芸術」に対して、「空間芸術」と規定されることもある。セオドア・M・グリーンは芸術の基本的な範疇として、音楽、舞踊、建築、絵画、彫刻、文学の六つを考え、音楽や文学が「時間的」であるのに対し、建築、絵画、彫刻は「空間的」、舞踊は「時間的空間的」であると分類したが、このうち純粋に「空間的」である建築、絵画、彫刻が「美術」の概念にあてはまるわけである。もっとも、この「時間芸術」「空間芸術」という分類に対しては、スーリオのように、厳密な意味ではそのような分け方は成り立たないのではないかという疑問を提起する美学者もいないわけではないが、具体的な作品を作り上げている素材の面からみれば、それが「空間的」であるか「時間的」であるかという区分は一応有効であると考えられる。</p><p>二十世紀芸術、特に第二次世界大戦以降においては、「キネティック・アート」(動く芸術)、「ライト・アート」(光の芸術)、「ゴンセプチュアル・アート」(観念芸術〉、「ハプニング」などが登場してきて、美術展覧会の会場において明滅する光やさまざまな雑音が素材として用いられたり、逆に会場のいらない美術展覧会が開かれたりするようになり、「美術」の概念は大きく変えられてしまった。これは分類ないしは定義の問題というよりも、人間の表現活動の拡大、または変革としてとらえるべきであろう。</p><p>「空間芸術」のほかに「美術」とほぼ同意義の言葉として、「造形芸術」「視覚芸術」という言い方もしばしば用いられる。「造形芸術」はもともとは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>語のbildende Kunstの訳であり、文字どおり具体的なイメージに基づいた美的表現を意味するものであるので、もっぱら絵画と彫刻をその内容としており、本来非再現的である建築や「応用芸術」である工芸などは含まれないのが普通である。また「視覚芸術」は、英語のvisual artの訳で、本<pb n="581"/>来「パフォーミング・アート」に対する言葉であったが、今日では「視覚芸術」も「造形芸術」も、若干のニュアンスの差を伴いながら、ほぼ「美術」一般と同じように用いられている。</p></div><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>における「美術」の登場</head><p><name type="language" key="http://dbpedia.org/page/Japanese_language">日本語</name>においては、「芸術」という語が古くからある<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>の言葉を取入れたものであるのに対し、「美術」は明治期になって初めて使われるようになったものである。石井研堂の『明治事物起源』によれば、初めて「美術」という言葉が登場してくるのは、明治五(一八七二)年、ウィーンの万国博覧会出品勧誘の官令においてであって、出品内容の区別のなかに「美術」という項目があり、「音楽画学像ヲ作ルノ術詩学等ヲ美術ト云フ」と注記してあるという。わざわざこのような説明を加えるぐらいであるから、当時「美術」が耳慣れない言葉であったに違いないことは容易に推定される。もちろん、英語からの翻訳であり、この訳語を考えたのは大鳥圭介であったとされている。</p><p>興味深いのは、右に引用した官令の注記でも明らかなように、当初は「実術」は、「音楽」や「詩学」なども含めた「芸術」全体を意味するものと解されていたことである。このことは、十九世紀後半において、英語のfine arts がきわめて広い意味に用いられていたことと対応するであろう。しかし、最初に登場してから五年後の一八七七(明治十)年には、すでに「美術」は今日とほぼ同じ意味をもつものとなっている。この年初めて内国勧業博覧会が開催されたが、そのなかに「美術館」が設けられたし、同年十月の『工業』第一O号には、大鳥圭介が「<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>美術」と題する評論を寄せている。そのなかに、「美術とは、図画彫刻模型家屋の装飾等の工芸を云ふなり、英語にて之(これ)をフアインアートと称す、凡(およ)そ美飾美観ありて人目を娯(たのし)ましむる物を作る術なり・・・・・・美術の字穏当ならずと雖(いえど)も今姑(しばら)く之を襲用す」と述べられているから、この頃になってようやく、まだ十分なじんではいないとしても、今日の「美術」の用法が定着しかかっていたことがわかる。</p></div></div><div><head>美術の起源</head><p>美術が、人間の長い歴史のなかでどのようにして登場してきたかを明確にあとづけることは、決して簡単ではない。しかし、現在われわれに残されている作品やその他の資料から推定して、それが、今日われわれが美術作品を作り出すときにそうであるように、「美」を表現しようという意図のもとに作られたものではないことは、ほぼ確かであるといえる。いや今日においてさえ、画家や彫刻家が作品の創造に従事するとき、それは必ずしも常に「美」という観念に導かれてそうするのではないといえるかもしれないが、しかし、少くともわれわれの時代においては、美術作品を支える基礎として「美」の世界があるということが広く一般に認められていることは疑いのないところであろう。さもなければ、「美術」という概念すら成立しえなかったに違いない。</p><p>だが、歴史における「実術」の起源は、「美」の意識の登場よりもはるかに早い。われわれの手元に残されている最も古い「美術作品」は、美神に奉仕するものであるよりは、生活の必要を満たすためのものであったように思われる。もちろん、それらの「作品」は、文字による記録が残されるよりもはるかに以前のものであるから、その当時の「芸術家」たちが、どのような意図によって、また、どのような衝動にかられてそれらの作品を作り出したか、大きな部分は推測の域を出ないが、それにしても、彼らが純粋に「美的」な鑑裳のために創作を行なったということは、事実上まずありえないように思われる。</p><div><head>洞窟監画の呪術性と写実性</head><p>「美術」の起源における作品が生み出されたのは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>において、旧石器時代の後期、ちょうど第四氷期の後退期にあたる。年代的には、学者によって種々の説があり、明確には決定しがたいが、ほぼ前四万年頃から前一万二○○○年頃までの間と推定される。内容は、石斧(せきふ)、石鏃(せきぞく)など、明らかに実用的な道具として使われたと思われる遺品—そこにも、今日のわれわれの眼は「美的」な表現をあるいは見出すことができるかもしれないが—を別とすれば、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>のラスコーや<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Spain">スペイン</name>のアルタミラなどの洞窟の壁に描かれた壁画と、『ウィレンドルフのビーナス」『レスピューグのビーナス」など、一般に「ビーナス」の名で呼ばれる石の小像、が主要なものである。つまり、今日の分類でいえば、絵画と彫刻、がともにすでにあったわけである。しかし、数万年前の先史人たちは、いったいどういう目的でこれらの「作品」を作ったのであろうか。多くの場合、壁画の描かれている洞窟が容易に近づけない不便な場所にあるごと、しかも、その洞窟の中でも入口よりもむしろ奥の暗い所に捕かれていること—たとえば、アルタミラの洞窟の場合は入口から二七0メートルも奥の場所にデッサンが残されているし、ニオーでは八〇〇メートルも奥に壁画がある—そしてしばしば、同一の岩壁画にいくつもの動物の姿が重ねて描かれていることなどの事実から考えて、これらの壁画、が「装飾」ないしは「鑑賞」のために描かれたものでないことは、ほぼ確かである。その目的については、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>の民族の間に二十世紀になってもなお残っている風習が手掛りを与えてくれるであろう。たとえばL・v・フロベニウスは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>南部のサン族(いわゆるブッシュマン)について次のような興味深いエピソードを伝えている。</p><p>あるとき、食料が足りなくなってきたので、フロベニウスが獲物をとってきてほしいとサン族に頼んだ。狩りの得意なサン族は、すぐ承知してくれるかと思っていたら、きょうは準備が整わないからあしたまで待ってほしいと言った。、どのような「準備」が必要なのかと見ていると、翌朝彼らは日の出前に、近くの空地に出かけ、一人の男が人差指で地面に何かを描いた。その問、ほかの人々は何か呪文のようなものを唱えていたが、地面の上の絵ができあがると、一人が弓に矢をつがえて地面をね<pb n="582"/>らった。それから数分後、太陽がのぼってきて、絵の上に光を投げかけた。そのとき、そばにいた女が太陽に向って何か叫び、男は矢を放ち、それからみんなで狩りに出かけていった。あとでフロベニウスが見にいくと、地面の上にはウシの四倍もあるような大きな野牛の絵が措いてあり、ちょうどその首のところに、先刻の矢が突刺さっていたという。</p><p>このエピソードの意味を理解することは、それほど困難ではない。それは、サン族にとっては、首尾よく獲物を得るためにどうしても「必要」な儀式であったということである。絵に描いた獲物を射止めることによって、実擦の狩りの成果が保証されると彼らは考えていたのである。同じような儀式は、ラスコーやアルタミラの壁画の前でも行われたに違いない。事実、実際に動物たちの体に、あるいはその周辺に、矢や槍を描き出している壁画もある。しかも、これらの洞窟画に描かれているのが、もっぱら動物たち、それも野牛、シカ、レイヨウなどすべて食用になる動物ばかりであって、その他の風景とか人間の絵がほとんど描かれていないととも、そのような推測を裏づけてくれる。つまりそこでは、絵画は呪術と密接に結びついているのである。</p><p>このような呪術との結びつきは、先史絵画のもつ特色をよく説明してくれると同時に、「美術」そのもののもつ意味についても多くの暗示を与えてくれる。これらの壁画が現代のわれわれをも感服させるほどのみごとな写実的表現力をみせていることは、それが生活の「必要」であったことを考えれば十分に納得がいく。原始人たちは単に遊びのために動物の姿を描いたのではなく、文字どおり「生活の糧(かて)」を得るためのなくてはならない手続の一つとして壁画を描いた。当然、そこに描き出されるものは、野牛やシカといった明確な対象であって、他の動物とまぎらわしいものであってはならなかった。したがって、その表現はどうしても「写実的」にならざるをえなかったであろう。</p><p>しかし、まったく同じ理由により、それは近代的な意味におけるつ「写実的」、すなわち、人間の視覚にそのまま忠実であるということではなかった。措かれた対象に対する行為が、そのまま現実の対象にも力を及ぼすという呪術的効果が成立するためには、ウシならウシ、シカならシカという対象がはっきりそれと識別しうる形で描かれていなければならない。その意味では当然、「写実的」表現が求められるが、そのことは、逆にいえば、ウシとかシカとかいう対象が識別できればそれでよいということでもある。その意味では、それはほとんど観念の記号に近い(事実、文字が登場してからは、文字に対して呪術的行為を行う場合もある〉。</p><p>そのために、とれらの洞窟壁画では、近代的な写実主義〈→「リアリズム」〉の原則からはずれるような表現もしばしばみられる。たとえば、ラスコーでもアルタミラでも、その他ほとんどの洞窟壁画において、野牛は常に横向きの姿で描き出されているが、真横から見たら重なってしまうはずの二本の角は、正面ないしは斜め前から見たような形で描かれている。近代的な見方からすれば、これは視点の混乱、または視点の複数化であって「写実的」ではないことになるであろうが、原始人たちにとっては、ウシというものが二本の角をもっということが、なによりも重要なことであった。したがって、その限りでは、彼らは視覚以上に観念に忠実であったといえる。そして、いったんそのような観念による対象把握が形として成立してしまえば、野牛を狩りにいくときには常にその形を描けばそれでよいことになる。</p></div><div><head>外界の認識と美術</head><p> 人間なり動物なりを常にある一定のパターンによって描き出す<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>の壁画から、ヒエログリフ(象形文字)が生れてきたという事実からもわかるように、洞窟の壁画に描かれた野牛は、ほとんど象形文字に近い機能をもっていたといってもよい。とすれば、原始人たちは、野牛やシカの形を通して、あるいはその形を把握することによって外界をとらえ、外界と結びついていたというべきであろう。「美術」の表現は人間と外界との結びつきの手段であり、問時にその表現でもあったのである。</p><p>人間の乳児が外界と関係をもちうるようになるのも、まさしく同様の過程によっている。乳児は、世に生れ出てきたときにはすでにほぼ完全な感覚器官をそなえている。眼は見ることができるし、耳は聞くことができる。しかし、実際にそれらの器官が機能するようになるのは、数ヵ月のちのことである。生れたばかりの赤ん坊にとって、眼が受入れるものは、無数の多彩な光の刺激にすぎない。もしそのような状態をも「見る」といってよいものなら、乳児が「見る」世界は、明るく華麗な混鈍(こんどん)にほかならないであろう。しかしやがてその混鈍のなかに、乳児はある形を識別するようになる。ある種の色と形の集合体が繰返し眼の前に現れ、そのたびに乳が与えられるという体験を通して、乳児は母親の顔を識別することを学ぶ。このとき初めて乳児は真の意味で「見る」ことを学び、外の世界と結びつくことができる。形の認識は世界の認識とつながり、乳児は形を通じて自己の周囲の世界を再構成していく。つまり、人聞は形の把握を通じて、自己と外界との関係を確立することができるのである。</p><p>ラスコーやアルタミラの洞窟の壁に現在も残っている動物の姿は、原始人たちにおいても、同じような過程が彼らの「自己」と「外界」との間にあったのではないかということを想像させる。彼らは、乳児にとっての母親の乳にも比較しうる「生命の糧」として食用の動物たちの形を識別し、再現することによって、自然のなかにおける人間の位置を確立したといってもよい。つまり美術は、装飾や遊びである以上に、人聞を人間たらしめる重要な働きをもっていたということができよう。そして、美術のもっているその根源的な働きは、絵画が「美」の芸術になってからでも、奥深いところでは変ることなく生き続けているように思われる。</p><p>もちろん、旧石器時代の人々に、そのような明確な意識はなかったであろう。彼らは、砂の上に描いた動物の絵を射止めれば、実際に獲物を得ることができるという素朴な呪術的信仰のなかに生きていた。現代のある探検家は、やはり<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Africa">アフリカ</name>の原始的な生活をおくつている人たちについて、彼らが飼っている動物たちをスケッチしたら、自分たちの大切な動物がいなくなるといって大いに悲しんだという話を伝えている。スケッチとともに、実際の動物も持去られると思い込んでいたわけである。</p><p>そのような呪術的信仰は、「ビーナス」と呼ばれる石の彫像にも、はっきりとうかがうことができる。「ビーナス」という古代神話の女神の名称は、もちろんあとからつけられたものであるが、それらの像は、いずれも女性像であり、しかも乳房と腰の部分が異常なほど大きく強調されており、生殖ないしは豊饒の恵みを祈念するために作られたものであることを物語っている。したがってここでも、石の像のなかに、ある形を刻み込むことによって、現実にある望ましい結果を得ようとする呪術的信仰が働いているといえよう。ただその「形」の表現は、今日のわれわれの眼から見れば、洞窟壁画が「写実的」であるのとは対照的に、きわめて大胆な「デフォルマシオン」を示している。このことは、絵画が視覚を中心と<pb n="583"/>した外界の認識という機能を反映しているのに対し、彫刻はもっと直接的に、人間の内部の願望、ないしは感覚の世界を表現しているためと考えられる。このことは、同じ「美術」という名のもとに呼ばれているにしても、絵画と彫刻というジャンルの違いによって、その表現が大きな差異を示すこと—したがって、その意味するところも、やはり違うのではないかと思われること—を物語るものとして興味深い。〈→「原始美術」〉</p></div></div><div><head>美の発見</head><p>旧石器時代の人々が洞窟の壁に描き出した野牛の姿や、石の塊に彫り込んだ像を、今日われわれは、「美術作品」として鑑賞している。ということは、そこに、なんらかの意味で「美」の存在を見つけているわけである。先史時代の「芸術家」たちにしても、まったく美の意識がなかったとは、おそらくいえないであろう。狩猟の成功を願って洞窟の壁にウシやウマを描き出す場合でも、上手な人と下手な人とがいたであろう。そして、彼らなりの基準で、上手な人はみんなから称賛の眼で眺められたことであろう。あるいは、上手な人がもっぱら絵を描く役目を引受けるという、一種の専門化さえあったかもしれない。しかし、それにもかかわらず、彼らが絵を描く、像を刻んだのは、呪術的な目的に奉仕するためであり、「美」のためではなかった。</p><p>今日、彼らの呪術とは一応無縁になったはずのわれわれが、ラスコーの洞窟壁画や『ウィレンドルフのビーナス」になおかつ深い感銘を受けるとしたら、それは、そこにこめられた呪術的意味のためではなく、われわれが「美」と名づけるもののためであるに違いない。そしてそのことは、われわれのなかに、無意識的にもせよ、「美」を感じ取る心があることを物語っている。というのは、「美」を知らない人々、あるいは「美」について別の観念をいだいている時代の人々は、ラスコーの洞窟を訪れても、単なる考古学的興味以上のものを見出すことはできないと思われるからである。</p><p>では、われわれの心が感じ取るというその「美」、単なる生活の断片や呪術の道具を「美術品」たらしめているその「美」とは、いったいなんであろうか。</p><div><head><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>の造形原理</head><p>そのことを最初に意識したのは、やはり古代の、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人たちであったようである。ことで「やはり」というのは、日常的な直接の有効性を離れて「真」をそれ自体一つの価値と考えたのは古代の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人たちであり、同様に、呪術や宗教から離れて「美」をそれ自体で独立した一つの価値とみたのも、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人たちであったという意味においてである。それはなにも、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>神話において初めて一人の独立した「美の女神」が登場したとか、その女神を主人公の一人として「美」のコンテストが行われたという理由のためばかりではない。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>の美の女神であるアフロディテが、元来は東方の地母神、ないしは豊饒の女神であったということは、それ自体きわめて興味深いことであり、「美」と「生命力」との深い結びつきを暗示してくれるが、それと同時に「美」という観念が、神話の世界で女神の肉体を与えられたという事実のなかに、自律的な価値としての「美」の考え方がはっきりと含まれてきているということができるであろう。</p><p>しかし、われわれが<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人たちを「美の発見者」とみなすのは、彼らがおそらく歴史上初めて、他の何かの目的以上に、形態それ自体のもつ価値、ないしは力のために美術作品を作り出したと思われるからである。事実、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>においては、均衡とか、比例とか、シンメトリーとか、リズムなど、造形上の原理が初めて確立され、その原理に従って作品を生み出し、またその価値を判定するということが行われるようになった。もちろん、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>彫刻においても、神像は宗教的目的のために作られたであろうし、スポーツ選手の像は人間の力の賛美の表現であったろう。しかし、その神の像も、スポーツ選手の姿も、ある一定の造形的原理に従って作られたとき、初めて価値あるものとされたのである。</p><p>そのことをなによりもよく示すものは、前五世紀の彫刻家ポリュクレイトスによって確立されたとされる「カノン(人体比例の規範)」の考え方であろう。人間の頭部と身体全体の比例が一対七であるとき最も「美しい」人間像が得られるとするこの考え方は、前四世紀になると、リュシッポスによって一対八という比例関係に修正されるが、いずれの場合でも、それは「美」を数学的な原理に還元しようとする点で、宗教や呪術の世界とは別の造形的価値の確立を証言するものといってよい。そして、このようにして<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>において成立した造形原理が、その後の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の美術の歴史において、さらには<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>以外の、おそらくは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>にまでその影響を及ぼしている美術の伝統において大きな役割を演じていることは、広く知られているとおりである。</p><p>このような「美」の基準ないしは原理は、当然、個々の作品をこえた普遍的なものでなければならない。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人たちはそのような理想的な美の存在を信じ、美術作品はその理想の美を現実の世界に実現するもの、すなわち、「美」の世界に奉仕するものと考えた。ゼウクシスがある町から女神の像を描いてほしいという注文を受けたとき、その町の最もすぐれた美女五人をモデルとし<pb n="584"/>て、それぞれの美しいところを寄せ集めて女神像を作ったという言い伝えは、事実であったかどうかは別として、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>人たちの「美」および美術作品についての考え方を端的に物語っている。数学的な原理に基づく「カノン」がそうであるように、ここでも、ゼウクシスが想定した理想的な女神の像は、宗教的な内容よりも造形的な完壁さによって価値あるものであり、つまりは、自律的な「美」の世界なのである。〈→「<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>美術」〉</p></div><div><head>古典主義の「理想の美」</head><p>もし、純粋に造形的な原理を基準として表現上の完成を目指す芸術を古典主義という名で呼ぶなら、「美の発見」は、古典主義と切っても切れない関係にある。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>において、理想的な美の形態というものが確立されて以来、美術の歴史はなんらかの意味でこの古典主義とかかわりあいを保ちながら展開されることとなった。</p><p>もちろん、そのことは古典主義が美術の唯一の表現様式となったということではない。呪術とまではいかないにしても、宗教的、精神的、道徳的な要請が美術を生み出す強烈なエネルギーとして存在し続けたことは、たとえば、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の中世美術の豊かな成果を思い浮べるだけで十分であろう。そこでは、日常生活におけると同じように芸術創造活動においても、キリスト教が大きな権威として君臨していた。われわれは、ベズレーやオータンに残るロマネスクの聖堂の正面部浮彫のキリスト像を挑めるとき、あるいは、<name type="city" key="http://dbpedia.org/page/Paris">パリ</name>やアミアンやランスの大聖堂の壮大な空間を仰ぎ見るときに、これらの造形表現を支えた宗教感情の激しさを思い出さないわけにはいかない。それは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/India">インド</name>や、<name type="country" key="http://dbpedia.org/page/China">中国</name>や、さらには<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Japan">日本</name>の上代における仏教美術のすぐれた作例についてもいえることであろう。しかし、それにもかかわらず、キリスト教は<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>の文化に多くのものを負っており、キリスト教美術は—そしておそらくは仏教美備も—<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>の古典主義の遺産を受継いで成立してきたのである。〈→「キリスト教美術」「仏教美術」〉</p><p>そのことは、具体的にいって、初期のキリストの像やガンダーラの仏像が、直接的には<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>のアポロンの姿をかりて表現されたという事実にも指摘できるが、さらにそれ以上に、特に<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>においては、芸術表現を支える美意識において、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>の古典主義は決定的といってよい役割を果した。事実、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>中世においては、絵画も彫刻も、基本的には神の栄光を賛美するためのものであり、宗教に奉仕するものであったが、その究極の目的である神の世界は、とりもなおさず、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>における理想の世界、イデアの世界と同じ構造をもっていたからである。</p><p>確かに、中世においては原則として、絵画や彫刻がそれ自体の価値のために評価されることは本来ありえなかった。ビザンチン世界におけるあの徹底した聖像破壊運動に端的にみられるように、「偶像」はむしろ神の世界への志向を妨げるものとして拒否されることすら珍しくはなかった。しかし、ビザンチンの聖像破壊運があれほどまで激越をきわめたのは、逆にいえば、聖像の、すなわち絵画や彫刻という造形表現のもつ感覚的な魅力を、人々が強く感じ取っていたからにほかならなかった。つまり「美」の魅力は、すでにだれの眼にも明らかであった。そして、どんなに激しい破壊運動によってもその「美」の魅力を否定し去ることができないことに気づいたとき、キリスト教は「美」の世界を、神の世界にいたる一つの段階として自己のなかに取入れることを選んだ。</p><p>「精神は物質的なものを通して真理の世界に達する」という<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>中世の基本的な美学は、感覚的なものをも神への志向のなかに組入れようとする明瞭な現れであった。そしてそれは、理想的な神の完全さと、現実の不完全さとの間に、その両者をつなぐものとして「物質的な」、しかし現実よりは上位の美の世界を想定するという点で、まさに<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>の古典主義思想と同じ構造をもつものであった。</p><p>ゼウクシスの五人の美女のモデルのエピソードに、はっきりとうかがわれるように、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>における「美」の世界は、現実を出発点としながら、現実をこえた理想のかなたに存在するものであった。逆にいえば、現実の世界は、そのまま理想の美の世界ではないとしても、なんらかの意味でその理想の美を分有しているものであった。それゆえにこそ、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>の芸術家たちは、現実の観察から始め、それを理想化することによって至高の美の世界に近づくことができると考えた。このように、現実の世界と理想の世界との聞に段階、ないしは序列を想定する考え方は、古代末期の新<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>主義の思想家プロチノスによって体系化され、その後に大きな影響を及ぼすようになった。アーウィン・パノアスキーが指摘しているように、中世キリスト教は、新<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>主義の体系をそのままかりて、ただその至高の存在を「神」によって置き換えればそれでよかったからである。</p><p>このような「古典主義」美学は、ルネサンス時代に古代復興の機運が強まり、あらためて<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Greece">古代ギリシア</name>の思想や芸術が注宿されるようになって、芸惜別表現における絶対的な基準にまで高められた。レネサンス時代の新<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>主義は、古代思想とキリスト教神学との融合を企図<pb n="585"/>したものであったが、マルシリオ・フィチーノを中心とするその努力は、キリスト教の神学体系そのものがすでに古代の新<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>主義に多くのものを負っているという事実によって、容易に達成させられることになった。このルネサンス時代の新<name type="person" key="http://dbpedia.org/page/Plato">プラトン</name>主義に呼応するものが、ラファエロのみごとな達成によって代表される盛期ルネサンスの古典主義芸術にほかならない。</p><p>古典主義は、理想の世界における絶対的な「美」を至高のものと考えるがゆえに、当然、規範的な力をもっている。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>においては、ルネサンス以降、ラフアエロやレオナルド・ダ・ピンチの芸術が「美の手本」として、芸術家たちのうえに大きな権威をもつようになった。プーサンによって代表される十七世紀<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>の古典主義も、ダピッド、アングルを中心とする近代の新古典主義も、ともに<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>・ルネサンスの達成を受継いで、理想の美を目標とする芸術を生み出した。そしてそれは「アカデミーの芸術」として、今思にいたるまでなお、特に学校教育においては強い規制力をもっているのである。〈→「アカデミー」「古典主義」「ルネサンス美術」〉</p></div><div><head>ロマン主義の「個性の美」</head><p>しかし他方、十九世紀におけるロマン主義の登場とともに、古典主義の「理想の美」に代って新しい「美」の観念が生れてきた。「理想の美」は、現実をこえる普遍性をもっているがゆえに、万人に共通の唯一絶対のものと考えられていたが、個人の魂の独自性を重視するロマン主義は、それぞれの個性に特有の「美」の世界を考え、新奇なもの、独創的なもの、特異なものを追求するようになった。普遍的な「理想の美」に対して、多様な「個性の美」が主張されるようになったといってもよい。</p><p>この「個性の美」は、他に類例のない独自性を価値とみなすゆえに、形式的な完成よりもむしろ感受性の鋭敏さや強調された性格の表現を特色とし、形のうえでは、古典主義のつくりだした形式を打ちこわす方向に向った。ロマン主義の運動が、おそらくは文学の場合までをも含めて、近代芸術における革命と呼ばれるのはそのためである。もちろん、そのことは政治的、社会的な現実の革命であった<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>革命と産業革命の結果、それまでの君主や王侯貴族に代って、新興中産階級が経済的にも社会的にも歴史の主役としてクローズ・アップされるようになってきたことと無関係ではない。芸術家は、個々の理解ある保護者から離れて、不特定の市民たちを相手に、自己の世界をめぐり続けてゆかなければならなくなったからである。</p><p>そのことは、芸術家たちに、制作における絶対的な自由を保証すると同時に、生活の基盤を不安定なものたらしめ、芸術そのもののあり方を大きく変えてしまった。すなわち、一方で芸術家が純粋に自己自身の欲求と「個性」に基づいて芸術表現を追求しようと試みた結果、社会から離れた、ときには反社会的でさえある芸術作品が生み出されるようになった反面、不特定多数の人々に迎えられるような通俗的、大衆的芸術も登場してきたのである。それは「美」そのものの変質とともに、近代における美術活動の重要な特色として指摘されなければならないであろう。〈→「ロマン主義し〉</p></div></div><div><head>イメージと装飾</head><p>絵画でも彫刻でも、さらには建築でも、美術作品は常に具体的な形をもっている。幾何学の図形がそのままでは美術作品とは呼びえないように、「美」の原理も、ある形をもった作品のなかに具現されたとき初めて「美」をになうものとなりうる。その意味で、美術の生命はまさに形のなかにあるといってもよい。</p><p>ある美術作品が「美」としてわれわれに訴えてくるのは、その作品のもつ形が、われわれにとって多少とも重要な意味をもったある種のイメージを伝達、ないしは暗示するか、あるいは、形そのものの調和、対照、均衡、リズムなどがわれわれにある種の心理的効果を与えるか<pb n="586"/>のいずれかに由来している。ケネス・クラークにならって、形のもつ前者の働きを「イメージ」としての役割、後者の働きを「装飾」としての役割と呼んでもよいであろラつ。</p><div><head>ラファエロの聖母</head><p>もちろん「イメージ」と「装飾」とは、必ずしも常に明確に区別きれるとはかぎらない。ラファエロの『聖母子』は、聖母のイメージを伝えてくれると同時に、線や形のもつやわらかさ、色彩の響き合いなどの効果によってもわれわれを感動させる。すなわち、ラファエロの聖母は、当時の人々がそう望んだように、純粋に信仰の対象としての力もそなえているし、のちに、ルノアールがそう感じたように、純粋に絵画の一断片としての表現力ももっている。さらに、同じイメージといっても、ラファエロの聖母に「神の母」のイメージを見る者もあれば、「理想の女性」のイメージを見出す者もあるであろう。美術作品のもつ効果は、このようないくつかのレベルにおける働きが一つに総合されて働きかけてくるものなのである。</p><p>ラフアエロに代表されるような古典主義の美術は「イメージ」の力と「装飾」の効果とがほぼ均衡を保っている美術ということができる。それに対し、もっぱら「イメージ」の力のみを強調した美術、あるいは逆に、もっぱら「装飾」の効果のみを追求した美術がある。一方に、たとえばゴシック末期の強烈な表現主義が成立すると同時に、他方では、イスラムの建築装飾にみられるような純粋な幾何学的装飾の世界が成立するのである。</p><p>もちろん、本来「イメージ」は、どのようなものであっても多少とも「装飾」の要素をもっているし、「装飾」は、どんなに純粋なものであっても、常になんらかの「イメージ」を喚起させる力をもっている。レオナルド・ダ・ピンチは、壁のしみのなかに無限に変化する幻想的な風景が見られることを指摘しているが、これはとりもなおさず、人間の心のなかにある「イメージ」形成の能力を確認したものであるし、ラファエロの「小椅子の聖母」を純粋な絵画の一断片と見たルノアールは、ある「イメージ」を支えている共同体の信仰がなくなったあとでも、人間の心は造形的な効果に感応しうる感受性を保ち続けていることを証明している。そしておそらく、旧石器時代の洞窟壁画以来「イメージ」と「装飾」は、その発生の段階から不可分の関係にあったといえるであろう。ビザンチンの聖堂をおおう大ドームは、無限の天球のイメージを造形化したものには違いないが、建築におけるドームの発生が逆に天球のイメージを呼びさましたことも、また否定しえないところである。</p></div><div><head>イメージの変質と崩壊</head><p><name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>の美学者ウィルヘルム・ウォリンガーは、一九O八年に発表きれた『抽象と感情移入』において、抽象的な装飾を作り出す働きは、具体的なイメージによる造形活動と同じように、人間にとって根源的な働きであるとし、美術の歴史全体を通じて、両者の現れが常に見出されると主張した。美術は、必ずしも常に何か意味のある形だけに依存しているわけではないという考えである。</p><p>ウォリンガーのこの考えが、二十世紀の初頭、ちょうど美術において抽象芸術が生れてこようとする時期に主張されたことは、きわめて暗示的であるといってよいであろう。それは、美術の「装飾性」が、建築物や日常の道具を「飾る」という付属物としての地位を捨てて、それ自体が一つの造形原理として評価されるようになったことと相呼応しているからである。かつてはイメージの肉づけをもっていた造形的な骨組みが、意味内容を切捨ててそれ自体自律的な表現力を主張するようになったといってもよい。</p><p>そのことは、おそらく、「イメージ」の本質そのものの変化と密接に関係しているであろう。もともと「イメージ」は、ある共通の生活体験や共通の信仰によって結びつけられた社会において、人々の間にコミュニケーションを確立し、連帯感を強めるために生れてきたものである。先史時代の潟窟壁画に、ウシやウマやシカのイメージはあっても、風景や静物がみられないことは、決して偶然ではない。おそらく、原始人たちにとって、これらの動物は自分たちの生活と結びついた重要性をもってい<pb n="587"/>るため、「イメージ」としてとらえられたものと思われる。</p><p>同様に、中世においては、キリスト教の信仰に結ばれた社会のなかで、その社会特有のイメージの体系が発達させられた。ハトはただの烏ではなくて、聖霊を意味するとか、子ヒツジは受難を表わすといった独特のシンボリズムが生れてくるのも、背後に共同の信仰が存在していたからにほかならない。逆にいえば、「イメージ」のこのような役割は、それが生れてきた社会を離れては効力をもちえないのである。われわれ近代人にとっては、ラスコーの洞窟の野牛はもはや原始人たちに対してもっていたような意味をもってはいないし、キリスト教の信仰に無縁の者にとっては、ハトはただのハトにすぎない。</p><p>だが、産業革命以後、ある特定の「イメージ」を支える社会そのものが大きく変ってしまった。そこでは、人々の間の共通の信仰は次第に崩壊させられ、芸術は以前ほど密接に社会と結びついたものではなくなってしまった。人々にとって、共通のものは具体的ななまの現実以外には伺もなくなった。普遍的な「理想の美」の崩壊も、もちろんその一つの結果である。したがって「イメージ」を支えるものは、眼の前の具体的な現実、だけになってしまった。そこでは「イメージ」は、写実主義だけをよりどころとするようになってしまったのである。</p><p>しかも、皮肉なことに、近代における「イメージ」の崩壊をもたらしたものは、ほかならぬその写実主義であった。十九世紀の美術の歴史が、写実主義の極点に位置する印象派〈→「印象主義」〉を転換点として、大きく変っていったことは広く知られているとおりである。そして「イメージ」のもつ力が失われていったとき、人々は造形要素そのもののもつ表現力に、すなわち、美術における「装飾」の役割にあらためて気づかされたのである。</p><p>かつて、キリスト教のシンボリズムが確立していた時代においては、たとえば赤という色は「天の愛情」を象徴するものであった。ラファエロの多くの聖母が、常に赤い衣装をまとっているのは、決して無意味なことではなかった。しかし、十九世紀の写実主義の時代においては、赤は単純に外界の反映でしかなくなった。それは、そのまま沈みゆく太陽の色であり、赤い花の色であった。そして、印象派の画家たちが赤い花は必ずしも常に赤いわけではないと気づいたときから、それは外界を再現するものですらなくなった。そのときから、赤は赤い色としての自律的な表現力を回復してきたのである。ゴッホは、赤によって「人間の恐ろしい情念」を表現しようとして、画面における赤い要素を極端に強調するし、フォーブの画家たちは、必要とあれば人間の姿も風景も、赤一色で描き出すようになる。その到達点として、抽象絵画が登場してくることはいうまでもない。</p></div><div><head>装飾の新しい意味</head><p>「イメージ」のこのような変質に呼応して「装飾」のほうも、近代にいたって大きな変化を受けた。もともと、狭い意味での「装飾」は、何もない空虚な空間を埋めるという役割と、それによって、飾られるものの地位を強調するという役割をもっていた。イスラムの建築装飾は、もっぱら空間を埋めるものであり、皇常の王座の装飾は、皇替の権威を強調するためのものであった。ベネチアのパラッツォ・ドゥカーレ(総督官)においては、総督室の窓は他の部屋の窓よりも一層豊かに飾られているし、十七世紀の肖像画にみられるように、王の服装は臣下のそれよりもひときわ目立つはなやかなものであった。</p><p>社会的な序列を否定した近代の市民社会は、とのような装飾を、完全とはいえないまでも、ほぼ完全に否定してしまった。ミース・ファン・デル・ローエの高層建築においては、あらゆる種類の装飾が否定され、鉄とガラスの幾何学的な組合せによって造形性が確保されている。しかし、そのような装飾の否定は、逆に近代建築に新しい「装飾性」を与える結果になった。抽象絵画の一つの極点であるモンドリアンの新造形主義が、ミ０ス・ファン・デル・ローエなどに代表される機能主義建築と意外に近い表現をもっているところに、「装飾」の新しい意味<pb n="588"/>が暗示されているともいえるであろう。〈→「近代建築」「抽象美術」〉</p></div></div><div><head>美術史学と美術批評</head><div><head>古代</head><p>体系的な学問としての美術史学が成立したのは<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>の近代においてであるが、美術作品または芸術家についての記述は、歴史の発生と同じ程度に古いということができる。歴史の始りが神話または物語であったように、美術史の始りもダイダロスの神話やピグマリオンの物語とか、あるいは旧約聖書のなかの神の天地創造の話、ベザレルとアホリブに伝えられた彫像術と工芸術の話などに最も原初的な形をみることができる。それはおそらく、特異な才能に恵まれた人々のすぐれた作品に対する素朴な驚きに根ざすものであると同時に、美術が呪術や宗教と結びついていたこととも関係があるであろう。</p><p>しかし、そのような寓話の形は別として、その名にふさわしい歴史として、あるいは少くとも歴史的資料として、美術に関する記述が行われるようになるのは、古代もかなり末になってからのことである。それはまだ、近代的な意味における美術史とはいえないが、のちに大きな影響を及ぼす二つの形をとって登場してきた。一つはパウサニアス(二世紀)に代表きれる旅行者のための案内記で、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>の主要な町や、そこで見られるモニュメント(記念建造物〉、美術作品を克明に紹介するという形式で美術品に関する記録を残しているものであり、もう一つは大プリニウス(一世紀)の『博物誌』のなかにみられるすぐれた芸術家たちの名前の記録である。</p><p>鑑賞の背景となる歴史的知識も含めて作品に関する多くの情報を提供してくれる「旅行記」と、画家や彫刻家について興味深いエピソードを交えながらその活動を紹介する「美術家伝」という古代からのごの二つの形式に、ルネサンス以降盛んになる愛好家のコレクションの「目録」という形式をつけ加えれば、美術史の基礎的な材料ともいうべき作家および作品についての必要な情報を伝えてくれる三つの主要な形式がそろったということになるであろう。あとは、それらの材料をいかに扱い、どのようにして一つの統一のとれた「歴史」にまでまとめあげるかが問題となるわけである。</p></div><div><head>レネサンス</head><p>この課題を引受けてみごとな解答を示したのは、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>・レネサンスの人々であった。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>、特にフィレンツェにおいては、中世末期頃よりすぐれた個人に対する賛嘆の念が強く、また、自分たちの町の名声を世に伝えようとする意欲も盛んであったため、「案内記」「著名人伝」「目録」のいずれの形式でもさまざまな記録が残された。それらの資料を一つ「歴史」にまとめようとする試みは、ギベルティの「覚え書」(十五世紀中頃)などから認められるが、それをかつて前例のないみごとな成果として示したのが、バザーリの『美術家列伝」(初版一五五O、再版一五六八)である。</p><p>バザーリは、この浩瀚な著述において、表向きはひとりひとりの美術家の伝記を語るという形式をとりながら、同時にそれらの美術家たちを、誕生、生成発展、消滅という一つの生物学的サイクルを示す歴史の流れのなかに位置づけようとした。すなわち、古代においていったん繁栄したのちに消滅した美術は、ジョットとともに再びよみがえり(第一部)、マサッチオによってさらに発展させられながら(第二部)、やがてレオナルド・ダ・ビンチに始る完成の時期を迎え、ミケランジェロにおいてその絶頂に達する(第三部)という「歴史的枠組み」が設定され、それぞれの芸術家は、その枠組みのなかにしかるべき位置を与えられることになったのである。それと同時に、バザーリは、それぞれの美術家や作品について、実際の調査や文献を通して、できるだけ多くの情報を集めてそれを集大成するという仕事もなしとげ、近代的な美術史学のための最初の礎石をおいたのである。</p></div><div><head>十七～十九世紀</head><p> バザーリの『美術家列伝』は、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Europe">ヨーロッパ</name>諸国においてただちに大きな反響を呼び、その後、北方の芸術家たちの伝記を集めたカレル・ファン・マンデルの『画家の書』（一六O四)や、ヨアヒム・フォン・サンドラルトの「<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Germany">ドイツ</name>建築影刻絵画芸術アカデミー』(一六七五)など、類似の試みが次々に企てられるようになった。一方、その流れを受継ぎながら、バザーリはあまりにもエピソードにおぼれていると考えたアンドレ・フエリビアン(『すぐれた芸術家についての対話』、一六八六～八八〉やG・ベルローリ(『近代画家、彫刻家、建築家伝』一六七二〉などは、芸術家の業績を紹介しながら、プーサンの「古典主義的」世界をすぐれた美の範例と考えるごとによって、アカデミーの美の教義を歴史のなかに持込もうとした。</p><p>十八世紀に入ると、旅行や商業活動の発展に伴う考古学的調査の進歩、ポンペイやヘルクラネウムの発掘によ<pb n="589"/>る古代の再発見、美術品収集の趣味の普及などの理由により、美術史学はさらに新しい段階を迎えるようになった。古代作品の調査に生涯の努力を傾けたJ．J.ウィンケルマンは、その『古代美術史』(一七六四)において、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Egypt">エジプト</name>、メソポタミア、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Greece">ギリシア</name>、<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>など、それぞれの美術の歴史を一定の様式の変化としてとらえ、芸術家や作品とともに、様式発展に重要な役割を与えることによって様式史の基礎を築いた。次いで、歴史の世紀と呼ばれる十九世紀になると、そのような様式の変化、発展を説明する原理が求められるようになり、あらゆる芸術表現を民族、環境、時代という三つの外的要因の組合せに還元しようと試みたH・テーヌ(『芸術哲学』、一八六五～六九)や、技術的発展によって様式の変化を説明しようとするG・ゼンパー（『技術様式論』、一八六0～六三)などが登場した。このような考え方は、段階的発展を歴史の基本法期と考えるへーゲルの歴史哲学の影響を強く受けているが、このへーゲルの歴史観は、マルクスを通して二十世紀にも受継がれ、美術の発展を経済的条件や社会構造によって説明しようとするF・アンタルや、A-ハウザ!の芸術社会学の流れを生み出した。</p><p>しかしながら、十九世紀の後半には、そのような歴史主義的考え方とは対照的に、美術史の役割は作品そのものの固有の様式的特色を分析し、その帰属を決定することにあるとする考え方も強く主張されるようになり、美術史をいわば精緻な作品目録に還元しようとする方法も重要な位置を占めるようになった。その傾向の背後には、公私の美術コレクションの充実や美術館の整備といった事情が大きく作用していたと考えられるが、この考え方を実際に適用して大きな成果をあげたのは、G．モレルリである。モレルリは、美術作品における表現上の決定的特徴は、一見、重要とは思われない細部にかえってはっきりと現れると考えて、たとえば人物像であれば耳の描き方とか、手の指の爪先の描法などを詳しく分析し、それによってひとりひとりの作者の個人的特質をとらえ、多くの作品の帰属に新しい照明をあてた。</p><p>モレルリのこの方法はその後も、たとえばB・ベレンソンのようなすぐれた学者によって受継がれ、作品の調査研究のうえで大きな意味をもつようになった。ベレンソン自身は、特にその生涯の後半において、必ずしも全面的にモレルリの方法に賛意を表わしているわけではないが、美術品の研究に科学的基礎をもった明確な方法論をもたらしたモレルリの功績は大きいといわなければならない。方法論自体は確かに多くの問題点をもつものであり、現在では一層精緻な分析的方法や光学的手段の飛躍的発達によってこえられてしまっているが、しかしモレルリの考えは美術史学の中心を個人作家研究と作品帰属におこうとする、特に<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Italy">イタリア</name>の美術史学界の動向のなかに、いまなお生き続けているといえるのである。</p><p>ニ十世紀 大きな歴史的枠組みの設定と、すぐれた鑑識家による個々の作品の帰属決定という二つの重要な遺産を受継いだ二十世紀の美術史学は、その両者を調和させながら、一層堅固な新しい学問体系を志向することになった。その方向は、大きく分けて二つに分類することができる。一つは「様式史」的方向で、もう一つは「図像解釈学」的方向である。</p><p>新しい学問的な様式史の方法は、H・ウェルフリンの『美術史の基礎概念』(一九一五)によってその基礎をおかれた。ウェルフリンは美術作品の造形表現上の特色を、「線的」と「絵画的」、「平面的」と「奥行的」、「閉ざされた形式」と「開かれた形式」など、五つの対概念によってとらえ、それぞれの対概念の各項目をあわせることによって、二つの対照的な様式の特質がとらえられるとした。すなわち、「線的」「平面的」「閉ざされた形式」などをあわせたものが「クラシック様式」であり、逆に「絵画的」「奥行的」「開かれた形式」などをあわせたものが「バロック様式」となる。ウェルフリンはこの二様式を十六世紀と十七世紀の時代様式とみて、個々の芸術家の個性的特徴や主題の意味内容にもかかわらず、それぞれの時代において支配的な様式であると考えた。<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>のH・フォシヨンは、この様式の考えをさらに発展きせて、『形態の生命』(一九三四〉において「クラシック的」「バロック的」というのは、それらに先立つ「アルカイック的」と呼びうる局面も含めて、一つの様式の発展段階に対応するものと考えた。このようにして、美術史における造形表現上の変化を、様式発展の現れとしてとらえることが可能となったのである。一方、A・リーグルは、『様式の問題』（一八九三）や『晩期<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/Ancient_Rome">ローマ</name>の工芸』(一九O一)において、古典古代の美術のみならず「バルバロイ」たちの美術作品にまで視野を広げながら、様式の変遷を促すものとして、技術の進歩や「自然主義的」傾向とは別に「芸術意志「の存在を想定し、その働きを重要視した。</p><p>「様式史」的見方が、いずれの場合も主として造形表現上の問題をクローズ・アップしているのに対し、もう一方の「図像解釈学」的方向は逆に作品の意味内容に注目し、それを時代の文化的背景のなかにおくことによって、その特質と歴史的位置を明らかにしようとするものである。そのためには、まず美術作品が伝えようとする意味内容を正確に把握する必要があるが、E・マールは『十三世紀<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>における宗教美術』(一八九八)をはじめとするいくつかの著作において、キリスト教の図像学研究の新しい方法を示し、A・ワールブルクは異教的な主題の作品の図像について、同じような先駆的業績を数多く残した。一方、ウィーンのM・ドウォルシャツクは、没後に刊行された論文集『精神史としての美術史』(一九二四)において、図像表現のみならず造形表現も含めて美術作品を時代の精神的雰囲気と結びつけて理解しようとした。このような方向は、パノアスキーの『イコノロジー研究』（一九三九)や『初期ネーデルラント絵画』(一九五四〉、あるいは、E・ウィントの『ルネサンスにおける異教神話の謎』(一九五八〉などによってきわめて広い視野のもとに美術史学をあらためてとらえなおす結果をもたらし、美術史を精神科学の重要な一部門に高めるのに大きな貢献を果した。〈→「図像学」〉</p></div><div><head>近代における美術批評の確立</head><p> 一方、美術の創作者と鑑賞者を結びつける仲介役としての美術批評は、ジャーナリズムの発達とともに歴史に登場してきた。もちろん、作品の価値を判定するという意味での批評は古代以来存在していたが、今日美術批評という言葉で呼ばれるものは、限られた仲間の間での価値判断ではなく、不特定の公衆に対して語りかけるという社会的役割をになわされている。そして、そのような意味における美術批評が生れてくるのは、十八世紀末、ないしは十九世紀以降のことである。われわれは、その最初の現れを、百科全書派の一人ディドロの『サロン批評』にみることができるであろう。</p><p>美術の分野においては、批評の発達は、当然、展覧会形式の確立と密接な関係をもっている。展覧会は、もともと、創作者と鑑賞者—端的にいえば美術作品の生産者と消費者—の出会う場である。美術作品が直接パトロンの注文に応じて制作されていた間は、展覧会は必要でなかったし、事実、十七世紀の<name type="place" key="http://dbpedia.org/page/France">フランス</name>においてそうであったように、形式的に開催されたとしても、実際の<pb n="590"/>効用はまったくなかった。王侯貴族や教会など、少数の富裕な保護者は、直接、美術家と接触を保つことができたからである。しかし、市民社会の発達に伴って、美術の鑑賞者層が拡大すると、不特定の公衆と美術家との結びつきを確保する場所が必要になってくる。その必要に応じて生れてきたのが、展覧会という形式である。</p><p>ディドロの『サロン批評』は、もともとは自分の友人たちにサロンの作品を紹介し、同時に美術家に対して忠告を与えるという私信の形で始められたもので、いわば、社会的な美術批評の揺籃(ようらん)期の形式といってよいであろう。その後、十九世紀に入って、新興市民階級が社会の中心を占めるようになるにつれて、美術批評は次第に今日のそれと同じような形をとるようになった。ロマン主義台頭の時代には、多くの新聞や雑誌が創刊され、批評家のための舞台も整ってきたので、それに伴って、展覧会の紹介や批評、あるいは新しい美学の主張などがはなばなしく展開されるようになった。スタンダール、ボードレール、ゾラなどの文学者たちが、それらのジャーナリズムを舞台に、さらには独立したパンフレットなどによって美術批評の伝統を確立し、十九世紀後半以降になると、単なる仲介者や紹介者の役割をこえて、美術運動の実質的な推進者の役割も引受けるという今日の美術批評の形態が、ほぼ確立されることになるのである。〈→「芸術」「美学」〉</p></div></div></div><byline>〔高階秀爾〕</byline></div></body></text></TEI>